Potaliyasutta

With Potaliya the Wanderer

Majjhima Nikāya 54 - Middle Discourses 54

Evaṃ me sutaṃ—

So I have heard.

ekaṃ samayaṃ bhagavā aṅguttarāpesu viharati āpaṇaṃ nāma aṅguttarāpānaṃ nigamo.

At one time the Buddha was staying in the land of the Northern Āpaṇas, near the town of theirs named Āpaṇa.

Atha kho bhagavā pubbaṇhasamayaṃ nivāsetvā pattacīvaramādāya āpaṇaṃ piṇḍāya pāvisi.

Then the Buddha robed up in the morning and, taking his bowl and robe, entered Āpaṇa for alms.

Āpaṇe piṇḍāya caritvā pacchābhattaṃ piṇḍapātapaṭikkanto yenaññataro vanasaṇḍo tenupasaṅkami divāvihārāya.

He wandered for alms in Āpaṇa. After the meal, on his return from alms-round, he went to a certain forest grove for the day’s meditation.

Taṃ vanasaṇḍaṃ ajjhogāhetvā aññatarasmiṃ rukkhamūle divāvihāraṃ nisīdi.

Having plunged deep into it, he sat at the root of a certain tree for the day’s meditation.

Potaliyopi kho gahapati sampannanivāsanapāvuraṇo chattupāhanāhi jaṅghāvihāraṃ anucaṅkamamāno anuvicaramāno yena so vanasaṇḍo tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā taṃ vanasaṇḍaṃ ajjhogāhetvā yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavatā saddhiṃ sammodi.

Potaliya the householder also approached that forest grove while going for a walk. He was well dressed in a cloak and sarong, with parasol and sandals. Having plunged deep into it, he went up to the Buddha, and exchanged greetings with him.

Sammodanīyaṃ kathaṃ sāraṇīyaṃ vītisāretvā ekamantaṃ aṭṭhāsi. Ekamantaṃ ṭhitaṃ kho potaliyaṃ gahapatiṃ bhagavā etadavoca:

When the greetings and polite conversation were over, he stood to one side, and the Buddha said to him,

“saṃvijjanti kho, gahapati, āsanāni; sace ākaṅkhasi nisīdā”ti.

“There are seats, householder. Please sit if you wish.”

Evaṃ vutte, potaliyo gahapati “gahapativādena maṃ samaṇo gotamo samudācaratī”ti kupito anattamano tuṇhī ahosi.

When he said this, Potaliya was angry and upset. Thinking, “The ascetic Gotama addresses me as ‘householder’!” he stayed silent.

Dutiyampi kho bhagavā … pe …

For a second time …

tatiyampi kho bhagavā potaliyaṃ gahapatiṃ etadavoca:

and a third time the Buddha said to him,

“saṃvijjanti kho, gahapati, āsanāni; sace ākaṅkhasi nisīdā”ti.

“There are seats, householder. Please sit if you wish.”

Evaṃ vutte, potaliyo gahapati “gahapativādena maṃ samaṇo gotamo samudācaratī”ti kupito anattamano bhagavantaṃ etadavoca:

When he said this, Potaliya was angry and upset. Thinking, “The ascetic Gotama addresses me as ‘householder’!” he said to the Buddha,

“tayidaṃ, bho gotama, nacchannaṃ, tayidaṃ nappatirūpaṃ, yaṃ maṃ tvaṃ gahapativādena samudācarasī”ti.

“Master Gotama, it is neither proper nor appropriate for you to address me as ‘householder’.”

“Te hi te, gahapati, ākārā, te liṅgā, te nimittā yathā taṃ gahapatissā”ti.

“Well, householder, you have the features, attributes, and signs of a householder.”

“Tathā hi pana me, bho gotama, sabbe kammantā paṭikkhittā, sabbe vohārā samucchinnā”ti.

“Master Gotama, it’s because I have refused all work and cut off all judgments.”

“Yathā kathaṃ pana te, gahapati, sabbe kammantā paṭikkhittā, sabbe vohārā samucchinnā”ti?

“Householder, in what way have you refused all work and cut off all judgments?”

“Idha me, bho gotama, yaṃ ahosi dhanaṃ vā dhaññaṃ vā rajataṃ vā jātarūpaṃ vā sabbaṃ taṃ puttānaṃ dāyajjaṃ niyyātaṃ, tatthāhaṃ anovādī anupavādī ghāsacchādanaparamo viharāmi.

“Master Gotama, all the money, grain, gold, and silver I used to have has been handed over to my children as their inheritance. And in this matter I do not advise or reprimand them, but live with nothing more than food and clothes.

Evaṃ kho me, bho gotama, sabbe kammantā paṭikkhittā, sabbe vohārā samucchinnā”ti.

That’s how I have refused all work and cut off all judgments.”

“Aññathā kho tvaṃ, gahapati, vohārasamucchedaṃ vadasi, aññathā ca pana ariyassa vinaye vohārasamucchedo hotī”ti.

“The cutting off of judgments as you describe it is one thing, householder, but the cutting off of judgments in the noble one’s training is quite different.”

“Yathā kathaṃ pana, bhante, ariyassa vinaye vohārasamucchedo hoti?

“But what, sir, is cutting off of judgments in the noble one’s training?

Sādhu me, bhante, bhagavā tathā dhammaṃ desetu yathā ariyassa vinaye vohārasamucchedo hotī”ti.

Sir, please teach me this.”

“Tena hi, gahapati, suṇāhi, sādhukaṃ manasi karohi, bhāsissāmī”ti.

“Well then, householder, listen and pay close attention, I will speak.”

“Evaṃ, bhante”ti kho potaliyo gahapati bhagavato paccassosi.

“Yes, sir,” said Potaliya.

Bhagavā etadavoca:

The Buddha said this:

“aṭṭha kho ime, gahapati, dhammā ariyassa vinaye vohārasamucchedāya saṃvattanti.

“Householder, these eight things lead to the cutting off of judgments in the noble one’s training.

Katame aṭṭha?

What eight?

Apāṇātipātaṃ nissāya pāṇātipāto pahātabbo;

Killing living creatures should be given up, relying on not killing living creatures.

dinnādānaṃ nissāya adinnādānaṃ pahātabbaṃ;

Stealing should be given up, relying on not stealing.

saccavācaṃ nissāya musāvādo pahātabbo;

Lying should be given up, relying on speaking the truth.

apisuṇaṃ vācaṃ nissāya pisuṇā vācā pahātabbā;

Divisive speech should be given up, relying on speech that isn’t divisive.

agiddhilobhaṃ nissāya giddhilobho pahātabbo;

Greed and lust should be given up, relying on not being greedy and lustful.

anindārosaṃ nissāya nindāroso pahātabbo;

Blaming and insulting should be given up, relying on not blaming and not insulting.

akkodhūpāyāsaṃ nissāya kodhūpāyāso pahātabbo;

Anger and distress should be given up, relying on not being angry and distressed.

anatimānaṃ nissāya atimāno pahātabbo.

Arrogance should be given up, relying on not being arrogant.

Ime kho, gahapati, aṭṭha dhammā saṃkhittena vuttā, vitthārena avibhattā, ariyassa vinaye vohārasamucchedāya saṃvattantī”ti.

These are the eight things—stated in brief without being analyzed in detail—that lead to the cutting off of judgments in the noble one’s training.”

“Ye me, bhante, bhagavatā aṭṭha dhammā saṃkhittena vuttā, vitthārena avibhattā, ariyassa vinaye vohārasamucchedāya saṃvattanti, sādhu me, bhante, bhagavā ime aṭṭha dhamme vitthārena vibhajatu anukampaṃ upādāyā”ti.

“Sir, please teach me these eight things in detail out of compassion.”

“Tena hi, gahapati, suṇāhi, sādhukaṃ manasi karohi, bhāsissāmī”ti.

“Well then, householder, listen and pay close attention, I will speak.”

“Evaṃ, bhante”ti kho potaliyo gahapati bhagavato paccassosi.

“Yes, sir,” said Potaliya.

Bhagavā etadavoca:

The Buddha said this:

“‘Apāṇātipātaṃ nissāya pāṇātipāto pahātabbo’ti iti kho panetaṃ vuttaṃ, kiñcetaṃ paṭicca vuttaṃ?

“‘Killing living creatures should be given up, relying on not killing living creatures.’ That’s what I said, but why did I say it?

Idha, gahapati, ariyasāvako iti paṭisañcikkhati:

It’s when a noble disciple reflects:

‘yesaṃ kho ahaṃ saṃyojanānaṃ hetu pāṇātipātī assaṃ, tesāhaṃ saṃyojanānaṃ pahānāya samucchedāya paṭipanno.

‘I am practicing to give up and cut off the fetters that might cause me to kill living creatures.

Ahañceva kho pana pāṇātipātī assaṃ, attāpi maṃ upavadeyya pāṇātipātapaccayā, anuviccāpi maṃ viññū garaheyyuṃ pāṇātipātapaccayā, kāyassa bhedā paraṃ maraṇā duggati pāṭikaṅkhā pāṇātipātapaccayā.

But if I were to kill living creatures, because of that I would reprimand myself; sensible people, after examination, would criticize me; and when my body breaks up, after death, I could expect to be reborn in a bad place.

Etadeva kho pana saṃyojanaṃ etaṃ nīvaraṇaṃ yadidaṃ pāṇātipāto.

And killing living creatures is itself a fetter and a hindrance.

Ye ca pāṇātipātapaccayā uppajjeyyuṃ āsavā vighātapariḷāhā, pāṇātipātā paṭiviratassa evaṃsa te āsavā vighātapariḷāhā na honti’.

The distressing and feverish defilements that might arise because of killing living creatures do not occur in someone who does not kill living creatures.’

‘Apāṇātipātaṃ nissāya pāṇātipāto pahātabbo’ti—

‘Killing living creatures should be given up, relying on not killing living creatures.’

iti yantaṃ vuttaṃ idametaṃ paṭicca vuttaṃ.

That’s what I said, and this is why I said it.

‘Dinnādānaṃ nissāya adinnādānaṃ pahātabban’ti iti kho panetaṃ vuttaṃ, kiñcetaṃ paṭicca vuttaṃ?

‘Stealing …

Idha, gahapati, ariyasāvako iti paṭisañcikkhati:

‘yesaṃ kho ahaṃ saṃyojanānaṃ hetu adinnādāyī assaṃ, tesāhaṃ saṃyojanānaṃ pahānāya samucchedāya paṭipanno.

Ahañceva kho pana adinnādāyī assaṃ, attāpi maṃ upavadeyya adinnādānapaccayā, anuviccāpi maṃ viññū garaheyyuṃ adinnādānapaccayā, kāyassa bhedā paraṃ maraṇā duggati pāṭikaṅkhā adinnādānapaccayā.

Etadeva kho pana saṃyojanaṃ etaṃ nīvaraṇaṃ yadidaṃ adinnādānaṃ.

Ye ca adinnādānapaccayā uppajjeyyuṃ āsavā vighātapariḷāhā adinnādānā paṭiviratassa evaṃsa te āsavā vighātapariḷāhā na honti’.

‘Dinnādānaṃ nissāya adinnādānaṃ pahātabban’ti—

iti yantaṃ vuttaṃ idametaṃ paṭicca vuttaṃ.

‘Saccavācaṃ nissāya musāvādo pahātabbo’ti iti kho panetaṃ vuttaṃ, kiñcetaṃ paṭicca vuttaṃ?

lying …

Idha, gahapati, ariyasāvako iti paṭisañcikkhati:

‘yesaṃ kho ahaṃ saṃyojanānaṃ hetu musāvādī assaṃ, tesāhaṃ saṃyojanānaṃ pahānāya samucchedāya paṭipanno.

Ahañceva kho pana musāvādī assaṃ, attāpi maṃ upavadeyya musāvādapaccayā, anuviccāpi maṃ viññū garaheyyuṃ musāvādapaccayā, kāyassa bhedā paraṃ maraṇā duggati pāṭikaṅkhā musāvādapaccayā.

Etadeva kho pana saṃyojanaṃ etaṃ nīvaraṇaṃ yadidaṃ musāvādo.

Ye ca musāvādapaccayā uppajjeyyuṃ āsavā vighātapariḷāhā, musāvādā paṭiviratassa evaṃsa te āsavā vighātapariḷāhā na honti’.

‘Saccavācaṃ nissāya musāvādo pahātabbo’ti—

iti yantaṃ vuttaṃ idametaṃ paṭicca vuttaṃ.

‘Apisuṇaṃ vācaṃ nissāya pisuṇā vācā pahātabbā’ti iti kho panetaṃ vuttaṃ, kiñcetaṃ paṭicca vuttaṃ?

divisive speech …

Idha, gahapati, ariyasāvako iti paṭisañcikkhati:

‘yesaṃ kho ahaṃ saṃyojanānaṃ hetu pisuṇavāco assaṃ, tesāhaṃ saṃyojanānaṃ pahānāya samucchedāya paṭipanno.

Ahañceva kho pana pisuṇavāco assaṃ, attāpi maṃ upavadeyya pisuṇavācāpaccayā, anuviccāpi maṃ viññū garaheyyuṃ pisuṇavācāpaccayā, kāyassa bhedā paraṃ maraṇā duggati pāṭikaṅkhā pisuṇavācāpaccayā.

Etadeva kho pana saṃyojanaṃ etaṃ nīvaraṇaṃ yadidaṃ pisuṇā vācā.

Ye ca pisuṇavācāpaccayā uppajjeyyuṃ āsavā vighātapariḷāhā, pisuṇāya vācāya paṭiviratassa evaṃsa te āsavā vighātapariḷāhā na honti’.

‘Apisuṇaṃ vācaṃ nissāya pisuṇā vācā pahātabbā’ti—

iti yantaṃ vuttaṃ idametaṃ paṭicca vuttaṃ.

‘Agiddhilobhaṃ nissāya giddhilobho pahātabbo’ti iti kho panetaṃ vuttaṃ, kiñcetaṃ paṭicca vuttaṃ?

greed and lust …

Idha, gahapati, ariyasāvako iti paṭisañcikkhati:

‘yesaṃ kho ahaṃ saṃyojanānaṃ hetu giddhilobhī assaṃ, tesāhaṃ saṃyojanānaṃ pahānāya samucchedāya paṭipanno.

Ahañceva kho pana giddhilobhī assaṃ, attāpi maṃ upavadeyya giddhilobhapaccayā, anuviccāpi maṃ viññū garaheyyuṃ giddhilobhapaccayā, kāyassa bhedā paraṃ maraṇā duggati pāṭikaṅkhā giddhilobhapaccayā.

Etadeva kho pana saṃyojanaṃ etaṃ nīvaraṇaṃ yadidaṃ giddhilobho.

Ye ca giddhilobhapaccayā uppajjeyyuṃ āsavā vighātapariḷāhā, giddhilobhā paṭiviratassa evaṃsa te āsavā vighātapariḷāhā na honti’.

‘Agiddhilobhaṃ nissāya giddhilobho pahātabbo’ti—

iti yantaṃ vuttaṃ idametaṃ paṭicca vuttaṃ.

‘Anindārosaṃ nissāya nindāroso pahātabbo’ti iti kho panetaṃ vuttaṃ, kiñcetaṃ paṭicca vuttaṃ?

blaming and insulting …

Idha, gahapati, ariyasāvako iti paṭisañcikkhati:

‘yesaṃ kho ahaṃ saṃyojanānaṃ hetu nindārosī assaṃ, tesāhaṃ saṃyojanānaṃ pahānāya samucchedāya paṭipanno.

Ahañceva kho pana nindārosī assaṃ, attāpi maṃ upavadeyya nindārosapaccayā, anuviccāpi maṃ viññū garaheyyuṃ nindārosapaccayā, kāyassa bhedā paraṃ maraṇā duggati pāṭikaṅkhā nindārosapaccayā.

Etadeva kho pana saṃyojanaṃ etaṃ nīvaraṇaṃ yadidaṃ nindāroso.

Ye ca nindārosapaccayā uppajjeyyuṃ āsavā vighātapariḷāhā, anindārosissa evaṃsa te āsavā vighātapariḷāhā na honti’.

‘Anindārosaṃ nissāya nindāroso pahātabbo’ti—

iti yantaṃ vuttaṃ idametaṃ paṭicca vuttaṃ.

‘Akkodhūpāyāsaṃ nissāya kodhūpāyāso pahātabbo’ti iti kho panetaṃ vuttaṃ, kiñcetaṃ paṭicca vuttaṃ?

anger and distress …

Idha, gahapati, ariyasāvako iti paṭisañcikkhati:

‘yesaṃ kho ahaṃ saṃyojanānaṃ hetu kodhūpāyāsī assaṃ, tesāhaṃ saṃyojanānaṃ pahānāya samucchedāya paṭipanno.

Ahañceva kho pana kodhūpāyāsī assaṃ, attāpi maṃ upavadeyya kodhūpāyāsapaccayā, anuviccāpi maṃ viññū garaheyyuṃ kodhūpāyāsapaccayā, kāyassa bhedā paraṃ maraṇā duggati pāṭikaṅkhā kodhūpāyāsapaccayā.

Etadeva kho pana saṃyojanaṃ etaṃ nīvaraṇaṃ yadidaṃ kodhūpāyāso.

Ye ca kodhūpāyāsapaccayā uppajjeyyuṃ āsavā vighātapariḷāhā, akkodhūpāyāsissa evaṃsa te āsavā vighātapariḷāhā na honti’.

‘Akkodhūpāyāsaṃ nissāya kodhūpāyāso pahātabbo’ti—

iti yantaṃ vuttaṃ idametaṃ paṭicca vuttaṃ.

‘Anatimānaṃ nissāya atimāno pahātabbo’ti iti kho panetaṃ vuttaṃ, kiñcetaṃ paṭicca vuttaṃ?

Arrogance should be given up, relying on not being arrogant.’ That’s what I said, but why did I say it?

Idha, gahapati, ariyasāvako iti paṭisañcikkhati:

It’s when a noble disciple reflects:

‘yesaṃ kho ahaṃ saṃyojanānaṃ hetu atimānī assaṃ, tesāhaṃ saṃyojanānaṃ pahānāya samucchedāya paṭipanno.

‘I am practicing to give up and cut off the fetters that might cause me to be arrogant.

Ahañceva kho pana atimānī assaṃ, attāpi maṃ upavadeyya atimānapaccayā, anuviccāpi maṃ viññū garaheyyuṃ atimānapaccayā, kāyassa bhedā paraṃ maraṇā duggati pāṭikaṅkhā atimānapaccayā.

But if I were to be arrogant, because of that I would reprimand myself; sensible people, after examination, would criticize me; and when my body breaks up, after death, I could expect to be reborn in a bad place.

Etadeva kho pana saṃyojanaṃ etaṃ nīvaraṇaṃ yadidaṃ atimāno.

And arrogance is itself a fetter and a hindrance.

Ye ca atimānapaccayā uppajjeyyuṃ āsavā vighātapariḷāhā, anatimānissa evaṃsa te āsavā vighātapariḷāhā na honti’.

The distressing and feverish defilements that might arise because of arrogance do not occur in someone who is not arrogant.’

‘Anatimānaṃ nissāya atimāno pahātabbo’ti—

‘Arrogance should be given up by not being arrogant.’

iti yantaṃ vuttaṃ idametaṃ paṭicca vuttaṃ.

That’s what I said, and this is why I said it.

Ime kho, gahapati, aṭṭha dhammā saṃkhittena vuttā, vitthārena vibhattā, ye ariyassa vinaye vohārasamucchedāya saṃvattanti;

These are the eight things—stated in brief and analyzed in detail—that lead to the cutting off of judgments in the noble one’s training.

na tveva tāva ariyassa vinaye sabbena sabbaṃ sabbathā sabbaṃ vohārasamucchedo hotī”ti.

But just this much does not constitute the cutting off of judgments in each and every respect in the noble one’s training.”

“Yathā kathaṃ pana, bhante, ariyassa vinaye sabbena sabbaṃ sabbathā sabbaṃ vohārasamucchedo hoti?

“But, sir, how is there the cutting off of judgments in each and every respect in the noble one’s training?

Sādhu me, bhante, bhagavā tathā dhammaṃ desetu yathā ariyassa vinaye sabbena sabbaṃ sabbathā sabbaṃ vohārasamucchedo hotī”ti.

Sir, please teach me this.”

“Tena hi, gahapati, suṇāhi, sādhukaṃ manasi karohi, bhāsissāmī”ti.

“Well then, householder, listen and pay close attention, I will speak.”

“Evaṃ, bhante”ti kho potaliyo gahapati bhagavato paccassosi.

“Yes, sir,” said Potaliya.

Bhagavā etadavoca:

The Buddha said this:

1. Kāmādīnavakathā

1. The Dangers of Sensual Pleasures

“Seyyathāpi, gahapati, kukkuro jighacchādubbalyapareto goghātakasūnaṃ paccupaṭṭhito assa.

“Householder, suppose a dog weak with hunger was hanging around a butcher’s shop.

Tamenaṃ dakkho goghātako vā goghātakantevāsī vā aṭṭhikaṅkalaṃ sunikkantaṃ nikkantaṃ nimmaṃsaṃ lohitamakkhitaṃ upasumbheyya.

Then a deft butcher or their apprentice would toss them a skeleton scraped clean of flesh and smeared in blood.

Taṃ kiṃ maññasi, gahapati,

What do you think, householder?

api nu kho so kukkuro amuṃ aṭṭhikaṅkalaṃ sunikkantaṃ nikkantaṃ nimmaṃsaṃ lohitamakkhitaṃ palehanto jighacchādubbalyaṃ paṭivineyyā”ti?

Gnawing on such a fleshless skeleton, would that dog still get rid of its hunger?”

“No hetaṃ, bhante”.

“No, sir.

“Taṃ kissa hetu”?

Why not?

“Aduñhi, bhante, aṭṭhikaṅkalaṃ sunikkantaṃ nikkantaṃ nimmaṃsaṃ lohitamakkhitaṃ.

Because that skeleton is scraped clean of flesh and smeared in blood.

Yāvadeva pana so kukkuro kilamathassa vighātassa bhāgī assā”ti.

That dog will eventually get weary and frustrated.”

“Evameva kho, gahapati, ariyasāvako iti paṭisañcikkhati:

“In the same way, a noble disciple reflects:

‘aṭṭhikaṅkalūpamā kāmā vuttā bhagavatā bahudukkhā bahupāyāsā, ādīnavo ettha bhiyyo’ti.

‘With the simile of a skeleton the Buddha said that sensual pleasures give little gratification and much suffering and distress, and they are all the more full of drawbacks.’

Evametaṃ yathābhūtaṃ sammappaññāya disvā yāyaṃ upekkhā nānattā nānattasitā taṃ abhinivajjetvā, yāyaṃ upekkhā ekattā ekattasitā yattha sabbaso lokāmisūpādānā aparisesā nirujjhanti tamevūpekkhaṃ bhāveti.

Having truly seen this with right understanding, they reject equanimity based on diversity and develop only the equanimity based on unity, where all kinds of grasping to the world’s material delights cease without anything left over.

Seyyathāpi, gahapati, gijjho vā kaṅko vā kulalo vā maṃsapesiṃ ādāya uḍḍīyeyya.

Suppose a vulture or a crow or a hawk was to grab a lump of meat and fly away.

Tamenaṃ gijjhāpi kaṅkāpi kulalāpi anupatitvā anupatitvā vitaccheyyuṃ vissajjeyyuṃ.

Other vultures, crows, and hawks would keep chasing it, pecking and clawing.

Taṃ kiṃ maññasi, gahapati,

What do you think, householder?

sace so gijjho vā kaṅko vā kulalo vā taṃ maṃsapesiṃ na khippameva paṭinissajjeyya, so tatonidānaṃ maraṇaṃ vā nigaccheyya maraṇamattaṃ vā dukkhan”ti?

If that vulture, crow, or hawk doesn’t quickly let go of that lump of meat, wouldn’t that result in death or deadly suffering for them?”

“Evaṃ, bhante”.

“Yes, sir.” …

“Evameva kho, gahapati, ariyasāvako iti paṭisañcikkhati:

‘maṃsapesūpamā kāmā vuttā bhagavatā bahudukkhā bahupāyāsā, ādīnavo ettha bhiyyo’ti.

Evametaṃ yathābhūtaṃ sammappaññāya disvā yāyaṃ upekkhā nānattā nānattasitā taṃ abhinivajjetvā yāyaṃ upekkhā ekattā ekattasitā yattha sabbaso lokāmisūpādānā aparisesā nirujjhanti tamevūpekkhaṃ bhāveti.

Seyyathāpi, gahapati, puriso ādittaṃ tiṇukkaṃ ādāya paṭivātaṃ gaccheyya.

“Suppose a person carrying a blazing grass torch was to walk against the wind.

Taṃ kiṃ maññasi, gahapati,

What do you think, householder?

sace so puriso taṃ ādittaṃ tiṇukkaṃ na khippameva paṭinissajjeyya tassa sā ādittā tiṇukkā hatthaṃ vā daheyya bāhuṃ vā daheyya aññataraṃ vā aññataraṃ vā aṅgapaccaṅgaṃ daheyya, so tatonidānaṃ maraṇaṃ vā nigaccheyya maraṇamattaṃ vā dukkhan”ti?

If that person doesn’t quickly let go of that blazing grass torch, wouldn’t they burn their hands or arm or other limb, resulting in death or deadly suffering for them?”

“Evaṃ, bhante”.

“Yes, sir.” …

“Evameva kho, gahapati, ariyasāvako iti paṭisañcikkhati:

‘tiṇukkūpamā kāmā vuttā bhagavatā bahudukkhā bahupāyāsā, ādīnavo ettha bhiyyo’ti.

Evametaṃ yathābhūtaṃ sammappaññāya disvā … pe … tamevūpekkhaṃ bhāveti.

Seyyathāpi, gahapati, aṅgārakāsu sādhikaporisā, pūrā aṅgārānaṃ vītaccikānaṃ vītadhūmānaṃ.

“Suppose there was a pit of glowing coals deeper than a man’s height, full of glowing coals that neither flamed nor smoked.

Atha puriso āgaccheyya jīvitukāmo amaritukāmo sukhakāmo dukkhapaṭikkūlo.

Then a person would come along who wants to live and doesn’t want to die, who wants to be happy and recoils from pain.

Tamenaṃ dve balavanto purisā nānābāhāsu gahetvā aṅgārakāsuṃ upakaḍḍheyyuṃ.

Then two strong men would grab them by the arms and drag them towards the pit of glowing coals.

Taṃ kiṃ maññasi, gahapati,

What do you think, householder?

api nu so puriso iticiticeva kāyaṃ sannāmeyyā”ti?

Wouldn’t that person writhe and struggle to and fro?”

“Evaṃ, bhante”.

“Yes, sir.

“Taṃ kissa hetu”?

Why is that?

“Viditañhi, bhante, tassa purisassa imañcāhaṃ aṅgārakāsuṃ papatissāmi, tatonidānaṃ maraṇaṃ vā nigacchissāmi maraṇamattaṃ vā dukkhan”ti.

For that person knows: ‘If I fall in that pit of glowing coals, that’d result in my death or deadly pain.’” …

“Evameva kho, gahapati, ariyasāvako iti paṭisañcikkhati:

‘aṅgārakāsūpamā kāmā vuttā bhagavatā bahudukkhā bahupāyāsā, ādīnavo ettha bhiyyo’ti.

Evametaṃ yathābhūtaṃ sammappaññāya disvā … pe … tamevūpekkhaṃ bhāveti.

Seyyathāpi, gahapati, puriso supinakaṃ passeyya ārāmarāmaṇeyyakaṃ vanarāmaṇeyyakaṃ bhūmirāmaṇeyyakaṃ pokkharaṇirāmaṇeyyakaṃ.

“Suppose a person was to see delightful parks, woods, meadows, and lotus ponds in a dream.

So paṭibuddho na kiñci paṭipasseyya.

But when they woke they couldn’t see them at all. …

Evameva kho, gahapati, ariyasāvako iti paṭisañcikkhati:

‘supinakūpamā kāmā vuttā bhagavatā bahudukkhā bahupāyāsā, ādīnavo ettha bhiyyo’ti … pe …

tamevūpekkhaṃ bhāveti.

Seyyathāpi, gahapati, puriso yācitakaṃ bhogaṃ yācitvā yānaṃ vā poriseyyaṃ pavaramaṇikuṇḍalaṃ.

Suppose a man had borrowed some goods—a gentleman’s carriage and fine jewelled earrings—

So tehi yācitakehi bhogehi purakkhato parivuto antarāpaṇaṃ paṭipajjeyya.

and preceded and surrounded by these he proceeded through the middle of Āpaṇa.

Tamenaṃ jano disvā evaṃ vadeyya:

When people saw him they’d say:

‘bhogī vata bho puriso, evaṃ kira bhogino bhogāni bhuñjantī’ti.

‘This must be a wealthy man! For that’s how the wealthy enjoy their wealth.’

Tamenaṃ sāmikā yattha yattheva passeyyuṃ tattha tattheva sāni hareyyuṃ.

But when the owners saw him, they’d take back what was theirs.

Taṃ kiṃ maññasi, gahapati, alaṃ nu kho tassa purisassa aññathattāyā”ti?

What do you think? Would that be enough for that man to get upset?”

“Evaṃ, bhante”.

“Yes, sir.

“Taṃ kissa hetu”?

Why is that?

“Sāmino hi, bhante, sāni harantī”ti.

Because the owners took back what was theirs.” …

“Evameva kho, gahapati, ariyasāvako iti paṭisañcikkhati:

‘yācitakūpamā kāmā vuttā bhagavatā bahudukkhā bahupāyāsā, ādīnavo ettha bhiyyo’ti … pe …

tamevūpekkhaṃ bhāveti.

Seyyathāpi, gahapati, gāmassa vā nigamassa vā avidūre tibbo vanasaṇḍo.

“Suppose there was a dark forest grove not far from a town or village.

Tatrassa rukkho sampannaphalo ca upapannaphalo ca, na cassu kānici phalāni bhūmiyaṃ patitāni.

And there was a tree laden with fruit, yet none of the fruit had fallen to the ground.

Atha puriso āgaccheyya phalatthiko phalagavesī phalapariyesanaṃ caramāno.

And along came a person in need of fruit, wandering in search of fruit.

So taṃ vanasaṇḍaṃ ajjhogāhetvā taṃ rukkhaṃ passeyya sampannaphalañca upapannaphalañca.

Having plunged deep into that forest grove, they’d see that tree laden with fruit.

Tassa evamassa:

They’d think:

‘ayaṃ kho rukkho sampannaphalo ca upapannaphalo ca, natthi ca kānici phalāni bhūmiyaṃ patitāni.

‘That tree is laden with fruit, yet none of the fruit has fallen to the ground.

Jānāmi kho panāhaṃ rukkhaṃ ārohituṃ.

But I know how to climb a tree.

Yannūnāhaṃ imaṃ rukkhaṃ ārohitvā yāvadatthañca khādeyyaṃ ucchaṅgañca pūreyyan’ti.

Why don’t I climb the tree, eat as much as I like, then fill my pouch?’

So taṃ rukkhaṃ ārohitvā yāvadatthañca khādeyya ucchaṅgañca pūreyya.

And that’s what they’d do.

Atha dutiyo puriso āgaccheyya phalatthiko phalagavesī phalapariyesanaṃ caramāno tiṇhaṃ kuṭhāriṃ ādāya.

And along would come a second person in need of fruit, wandering in search of fruit, carrying a sharp axe.

So taṃ vanasaṇḍaṃ ajjhogāhetvā taṃ rukkhaṃ passeyya sampannaphalañca upapannaphalañca.

Having plunged deep into that forest grove, they’d see that tree laden with fruit.

Tassa evamassa:

They’d think:

‘ayaṃ kho rukkho sampannaphalo ca upapannaphalo ca, natthi ca kānici phalāni bhūmiyaṃ patitāni.

‘That tree is laden with fruit, yet none of the fruit has fallen to the ground.

Na kho panāhaṃ jānāmi rukkhaṃ ārohituṃ.

But I don’t know how to climb a tree.

Yannūnāhaṃ imaṃ rukkhaṃ mūlato chetvā yāvadatthañca khādeyyaṃ ucchaṅgañca pūreyyan’ti.

Why don’t I chop this tree down at the root, eat as much as I like, then fill my pouch?’

So taṃ rukkhaṃ mūlatova chindeyya.

And so they’d chop the tree down at the root.

Taṃ kiṃ maññasi, gahapati,

What do you think, householder?

amuko yo so puriso paṭhamaṃ rukkhaṃ ārūḷho sace so na khippameva oroheyya tassa so rukkho papatanto hatthaṃ vā bhañjeyya pādaṃ vā bhañjeyya aññataraṃ vā aññataraṃ vā aṅgapaccaṅgaṃ bhañjeyya, so tatonidānaṃ maraṇaṃ vā nigaccheyya maraṇamattaṃ vā dukkhan”ti?

If the first person, who climbed the tree, doesn’t quickly come down, when that tree fell wouldn’t they break their hand or arm or other limb, resulting in death or deadly suffering for them?”

“Evaṃ, bhante”.

“Yes, sir.”

“Evameva kho, gahapati, ariyasāvako iti paṭisañcikkhati:

“In the same way, a noble disciple reflects:

‘rukkhaphalūpamā kāmā vuttā bhagavatā bahudukkhā bahupāyāsā, ādīnavo ettha bhiyyo’ti.

‘With the simile of the fruit tree the Buddha said that sensual pleasures give little gratification and much suffering and distress, and they are all the more full of drawbacks.’

Evametaṃ yathābhūtaṃ sammappaññāya disvā yāyaṃ upekkhā nānattā nānattasitā taṃ abhinivajjetvā yāyaṃ upekkhā ekattā ekattasitā yattha sabbaso lokāmisūpādānā aparisesā nirujjhanti tamevūpekkhaṃ bhāveti.

Having truly seen this with right understanding, they reject equanimity based on diversity and develop only the equanimity based on unity, where all kinds of grasping to the world’s material delights cease without anything left over.

Sa kho so, gahapati, ariyasāvako imaṃyeva anuttaraṃ upekkhāsatipārisuddhiṃ āgamma anekavihitaṃ pubbenivāsaṃ anussarati,

Relying on this supreme purity of mindfulness and equanimity, that noble disciple recollects their many kinds of past lives.

seyyathidaṃ—ekampi jātiṃ dvepi jātiyo … pe … iti sākāraṃ sauddesaṃ anekavihitaṃ pubbenivāsaṃ anussarati.

That is: one, two, three, four, five, ten, twenty, thirty, forty, fifty, a hundred, a thousand, a hundred thousand rebirths; many eons of the world contracting, many eons of the world expanding, many eons of the world contracting and expanding. … They recollect their many kinds of past lives, with features and details.

Sa kho so, gahapati, ariyasāvako imaṃyeva anuttaraṃ upekkhāsatipārisuddhiṃ āgamma dibbena cakkhunā visuddhena atikkantamānusakena satte passati cavamāne upapajjamāne hīne paṇīte suvaṇṇe dubbaṇṇe sugate duggate … pe … yathākammūpage satte pajānāti.

Relying on this supreme purity of mindfulness and equanimity, that noble disciple, with clairvoyance that is purified and superhuman, sees sentient beings passing away and being reborn—inferior and superior, beautiful and ugly, in a good place or a bad place. … They understand how sentient beings are reborn according to their deeds.

Sa kho so, gahapati, ariyasāvako imaṃyeva anuttaraṃ upekkhāsatipārisuddhiṃ āgamma āsavānaṃ khayā anāsavaṃ cetovimuttiṃ paññāvimuttiṃ diṭṭheva dhamme sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja viharati.

Relying on this supreme purity of mindfulness and equanimity, that noble disciple realizes the undefiled freedom of heart and freedom by wisdom in this very life. And they live having realized it with their own insight due to the ending of defilements.

Ettāvatā kho, gahapati, ariyassa vinaye sabbena sabbaṃ sabbathā sabbaṃ vohārasamucchedo hoti.

That’s how there is the cutting off of judgments in each and every respect in the noble one’s training.

Taṃ kiṃ maññasi, gahapati,

What do you think, householder?

yathā ariyassa vinaye sabbena sabbaṃ sabbathā sabbaṃ vohārasamucchedo hoti, api nu tvaṃ evarūpaṃ vohārasamucchedaṃ attani samanupassasī”ti?

Do you regard yourself as having cut off judgments in a way comparable to the cutting off of judgments in each and every respect in the noble one’s training?”

“Ko cāhaṃ, bhante, ko ca ariyassa vinaye sabbena sabbaṃ sabbathā sabbaṃ vohārasamucchedo.

“Who am I compared to one who has cut off judgments in each and every respect in the noble one’s training?

Ārakā ahaṃ, bhante, ariyassa vinaye sabbena sabbaṃ sabbathā sabbaṃ vohārasamucchedā.

I am far from that.

Mayañhi, bhante, pubbe aññatitthiye paribbājake anājānīyeva samāne ājānīyāti amaññimha, anājānīyeva samāne ājānīyabhojanaṃ bhojimha, anājānīyeva samāne ājānīyaṭhāne ṭhapimha;

Sir, I used to think that the wanderers following other paths were thoroughbreds, and I fed them and treated them accordingly, but they were not actually thoroughbreds.

bhikkhū pana mayaṃ, bhante, ājānīyeva samāne anājānīyāti amaññimha, ājānīyeva samāne anājānīyabhojanaṃ bhojimha, ājānīyeva samāne anājānīyaṭhāne ṭhapimha;

I thought that the mendicants were not thoroughbreds, and I fed them and treated them accordingly, but they actually were thoroughbreds.

idāni pana mayaṃ, bhante, aññatitthiye paribbājake anājānīyeva samāne anājānīyāti jānissāma, anājānīyeva samāne anājānīyabhojanaṃ bhojessāma, anājānīyeva samāne anājānīyaṭhāne ṭhapessāma.

But now I shall understand that the wanderers following other paths are not actually thoroughbreds, and I will feed them and treat them accordingly.

Bhikkhū pana mayaṃ, bhante, ājānīyeva samāne ājānīyāti jānissāma, ājānīyeva samāne ājānīyabhojanaṃ bhojessāma, ājānīyeva samāne ājānīyaṭhāne ṭhapessāma.

And I shall understand that the mendicants actually are thoroughbreds, and I will feed them and treat them accordingly.

Ajanesi vata me, bhante, bhagavā samaṇesu samaṇappemaṃ, samaṇesu samaṇappasādaṃ, samaṇesu samaṇagāravaṃ.

The Buddha has inspired me to have love, confidence, and respect for ascetics!

Abhikkantaṃ, bhante, abhikkantaṃ, bhante.

Excellent, sir! Excellent!

Seyyathāpi, bhante, nikkujjitaṃ vā ukkujjeyya, paṭicchannaṃ vā vivareyya, mūḷhassa vā maggaṃ ācikkheyya, andhakāre vā telapajjotaṃ dhāreyya, ‘cakkhumanto rūpāni dakkhantī’ti; evamevaṃ kho, bhante, bhagavatā anekapariyāyena dhammo pakāsito.

As if he were righting the overturned, or revealing the hidden, or pointing out the path to the lost, or lighting a lamp in the dark so people with good eyes can see what’s there, the Buddha has made the teaching clear in many ways.

Esāhaṃ, bhante, bhagavantaṃ saraṇaṃ gacchāmi dhammañca bhikkhusaṅghañca.

I go for refuge to the Buddha, to the teaching, and to the mendicant Saṅgha.

Upāsakaṃ maṃ bhagavā dhāretu ajjatagge pāṇupetaṃ saraṇaṃ gatan”ti.

From this day forth, may the Buddha remember me as a lay follower who has gone for refuge for life.”

Potaliyasuttaṃ niṭṭhitaṃ catutthaṃ.

Upālisutta

With Upāli

Majjhima Nikāya 56 - Middle Discourses 56

Evaṃ me sutaṃ—

So I have heard.

ekaṃ samayaṃ bhagavā nāḷandāyaṃ viharati pāvārikambavane.

At one time the Buddha was staying near Nālandā in Pāvārika’s mango grove.

Tena kho pana samayena nigaṇṭho nāṭaputto nāḷandāyaṃ paṭivasati mahatiyā nigaṇṭhaparisāya saddhiṃ.

At that time Nigaṇṭha Nāṭaputta was residing at Nāḷandā together with a large assembly of Jain ascetics.

Atha kho dīghatapassī nigaṇṭho nāḷandāyaṃ piṇḍāya caritvā pacchābhattaṃ piṇḍapātapaṭikkanto yena pāvārikambavanaṃ yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavatā saddhiṃ sammodi.

Then the Jain ascetic Dīgha Tapassī wandered for alms in Nāḷandā. After the meal, on his return from alms-round, he went to Pāvārika’s mango grove. There he approached the Buddha, and exchanged greetings with him.

Sammodanīyaṃ kathaṃ sāraṇīyaṃ vītisāretvā ekamantaṃ aṭṭhāsi. Ekamantaṃ ṭhitaṃ kho dīghatapassiṃ nigaṇṭhaṃ bhagavā etadavoca:

When the greetings and polite conversation were over, he stood to one side. The Buddha said to him,

“saṃvijjanti kho, tapassi, āsanāni; sace ākaṅkhasi nisīdā”ti.

“There are seats, Tapassī. Please sit if you wish.”

Evaṃ vutte, dīghatapassī nigaṇṭho aññataraṃ nīcaṃ āsanaṃ gahetvā ekamantaṃ nisīdi.

When he said this, Dīgha Tapassī took a low seat and sat to one side.

Ekamantaṃ nisinnaṃ kho dīghatapassiṃ nigaṇṭhaṃ bhagavā etadavoca:

The Buddha said to him,

“kati pana, tapassi, nigaṇṭho nāṭaputto kammāni paññapeti pāpassa kammassa kiriyāya pāpassa kammassa pavattiyā”ti?

“Tapassī, how many kinds of deed does Nigaṇṭha Nātaputta describe for performing bad deeds?”

“Na kho, āvuso gotama, āciṇṇaṃ nigaṇṭhassa nāṭaputtassa ‘kammaṃ, kamman’ti paññapetuṃ;

“Reverend Gotama, Nigaṇṭha Nātaputta doesn’t usually speak in terms of ‘deeds’.

‘daṇḍaṃ, daṇḍan’ti kho, āvuso gotama, āciṇṇaṃ nigaṇṭhassa nāṭaputtassa paññapetun”ti.

He usually speaks in terms of ‘rods’.”

“Kati pana, tapassi, nigaṇṭho nāṭaputto daṇḍāni paññapeti pāpassa kammassa kiriyāya pāpassa kammassa pavattiyā”ti?

“Then how many kinds of rod does Nigaṇṭha Nātaputta describe for performing bad deeds?”

“Tīṇi kho, āvuso gotama, nigaṇṭho nāṭaputto daṇḍāni paññapeti pāpassa kammassa kiriyāya pāpassa kammassa pavattiyāti, seyyathidaṃ—

“Nigaṇṭha Nātaputta describes three kinds of rod for performing bad deeds:

kāyadaṇḍaṃ, vacīdaṇḍaṃ, manodaṇḍan”ti.

the physical rod, the verbal rod, and the mental rod.”

“Kiṃ pana, tapassi, aññadeva kāyadaṇḍaṃ, aññaṃ vacīdaṇḍaṃ, aññaṃ manodaṇḍan”ti?

“But are these kinds of rod all distinct from each other?”

“Aññadeva, āvuso gotama, kāyadaṇḍaṃ, aññaṃ vacīdaṇḍaṃ, aññaṃ manodaṇḍan”ti.

“Yes, each is quite distinct.”

“Imesaṃ pana, tapassi, tiṇṇaṃ daṇḍānaṃ evaṃ paṭivibhattānaṃ evaṃ paṭivisiṭṭhānaṃ katamaṃ daṇḍaṃ nigaṇṭho nāṭaputto mahāsāvajjataraṃ paññapeti pāpassa kammassa kiriyāya pāpassa kammassa pavattiyā, yadi vā kāyadaṇḍaṃ, yadi vā vacīdaṇḍaṃ, yadi vā manodaṇḍan”ti?

“Of the three rods thus analyzed and differentiated, which rod does Nigaṇṭha Nātaputta describe as being the most blameworthy for performing bad deeds: the physical rod, the verbal rod, or the mental rod?”

“Imesaṃ kho, āvuso gotama, tiṇṇaṃ daṇḍānaṃ evaṃ paṭivibhattānaṃ evaṃ paṭivisiṭṭhānaṃ kāyadaṇḍaṃ nigaṇṭho nāṭaputto mahāsāvajjataraṃ paññapeti pāpassa kammassa kiriyāya pāpassa kammassa pavattiyā, no tathā vacīdaṇḍaṃ, no tathā manodaṇḍan”ti.

“Nigaṇṭha Nātaputta describes the physical rod as being the most blameworthy for performing bad deeds, not so much the verbal rod or the mental rod.”

“Kāyadaṇḍanti, tapassi, vadesi”?

“Do you say the physical rod, Tapassī?”

“Kāyadaṇḍanti, āvuso gotama, vadāmi”.

“I say the physical rod, Reverend Gotama.”

“Kāyadaṇḍanti, tapassi, vadesi”?

“Do you say the physical rod, Tapassī?”

“Kāyadaṇḍanti, āvuso gotama, vadāmi”.

“I say the physical rod, Reverend Gotama.”

“Kāyadaṇḍanti, tapassi, vadesi”?

“Do you say the physical rod, Tapassī?”

“Kāyadaṇḍanti, āvuso gotama, vadāmī”ti.

“I say the physical rod, Reverend Gotama.”

Itiha bhagavā dīghatapassiṃ nigaṇṭhaṃ imasmiṃ kathāvatthusmiṃ yāvatatiyakaṃ patiṭṭhāpesi.

Thus the Buddha made Dīgha Tapassī stand by this point up to the third time.

Evaṃ vutte, dīghatapassī nigaṇṭho bhagavantaṃ etadavoca:

When this was said, Dīgha Tapassī said to the Buddha,

“tvaṃ panāvuso gotama, kati daṇḍāni paññapesi pāpassa kammassa kiriyāya pāpassa kammassa pavattiyā”ti?

“But Reverend Gotama, how many kinds of rod do you describe for performing bad deeds?”

“Na kho, tapassi, āciṇṇaṃ tathāgatassa ‘daṇḍaṃ, daṇḍan’ti paññapetuṃ;

“Tapassī, the Realized One doesn’t usually speak in terms of ‘rods’.

‘kammaṃ, kamman’ti kho, tapassi, āciṇṇaṃ tathāgatassa paññapetun”ti?

He usually speaks in terms of ‘deeds’.”

“Tvaṃ panāvuso gotama, kati kammāni paññapesi pāpassa kammassa kiriyāya pāpassa kammassa pavattiyā”ti?

“Then how many kinds of deed do you describe for performing bad deeds?”

“Tīṇi kho ahaṃ, tapassi, kammāni paññapemi pāpassa kammassa kiriyāya pāpassa kammassa pavattiyā, seyyathidaṃ—

“I describe three kinds of deed for performing bad deeds:

kāyakammaṃ, vacīkammaṃ, manokamman”ti.

physical deeds, verbal deeds, and mental deeds.”

“Kiṃ panāvuso gotama, aññadeva kāyakammaṃ, aññaṃ vacīkammaṃ, aññaṃ manokamman”ti?

“But are these kinds of deed all distinct from each other?”

“Aññadeva, tapassi, kāyakammaṃ, aññaṃ vacīkammaṃ, aññaṃ manokamman”ti.

“Yes, each is quite distinct.”

“Imesaṃ panāvuso gotama, tiṇṇaṃ kammānaṃ evaṃ paṭivibhattānaṃ evaṃ paṭivisiṭṭhānaṃ katamaṃ kammaṃ mahāsāvajjataraṃ paññapesi pāpassa kammassa kiriyāya pāpassa kammassa pavattiyā, yadi vā kāyakammaṃ, yadi vā vacīkammaṃ, yadi vā manokamman”ti?

“Of the three deeds thus analyzed and differentiated, which deed do you describe as being the most blameworthy for performing bad deeds: physical deeds, verbal deeds, or mental deeds?”

“Imesaṃ kho ahaṃ, tapassi, tiṇṇaṃ kammānaṃ evaṃ paṭivibhattānaṃ evaṃ paṭivisiṭṭhānaṃ manokammaṃ mahāsāvajjataraṃ paññapemi pāpassa kammassa kiriyāya pāpassa kammassa pavattiyā, no tathā kāyakammaṃ, no tathā vacīkamman”ti.

“I describe mental deeds as being the most blameworthy for performing bad deeds, not so much physical deeds or verbal deeds.”

“Manokammanti, āvuso gotama, vadesi”?

“Do you say mental deeds, Reverend Gotama?”

“Manokammanti, tapassi, vadāmi”.

“I say mental deeds, Tapassī.”

“Manokammanti, āvuso gotama, vadesi”?

“Do you say mental deeds, Reverend Gotama?”

“Manokammanti, tapassi, vadāmi”.

“I say mental deeds, Tapassī.”

“Manokammanti, āvuso gotama, vadesi”?

“Do you say mental deeds, Reverend Gotama?”

“Manokammanti, tapassi, vadāmī”ti.

“I say mental deeds, Tapassī.”

Itiha dīghatapassī nigaṇṭho bhagavantaṃ imasmiṃ kathāvatthusmiṃ yāvatatiyakaṃ patiṭṭhāpetvā uṭṭhāyāsanā yena nigaṇṭho nāṭaputto tenupasaṅkami.

Thus the Jain ascetic Dīgha Tapassī made the Buddha stand by this point up to the third time, after which he got up from his seat and went to see Nigaṇṭha Nātaputta.

Tena kho pana samayena nigaṇṭho nāṭaputto mahatiyā gihiparisāya saddhiṃ nisinno hoti bālakiniyā parisāya upālipamukhāya.

Now at that time Nigaṇṭha Nātaputta was sitting together with a large assembly of laypeople of Bālaka headed by Upāli.

Addasā kho nigaṇṭho nāṭaputto dīghatapassiṃ nigaṇṭhaṃ dūratova āgacchantaṃ;

Nigaṇṭha Nātaputta saw Dīgha Tapassī coming off in the distance

disvāna dīghatapassiṃ nigaṇṭhaṃ etadavoca:

and said to him,

“handa kuto nu tvaṃ, tapassi, āgacchasi divā divassā”ti?

“So, Tapassī, where are you coming from in the middle of the day?”

“Ito hi kho ahaṃ, bhante, āgacchāmi samaṇassa gotamassa santikā”ti.

“Just now, sir, I’ve come from the presence of the ascetic Gotama.”

“Ahu pana te, tapassi, samaṇena gotamena saddhiṃ kocideva kathāsallāpo”ti?

“But did you have some discussion with him?”

“Ahu kho me, bhante, samaṇena gotamena saddhiṃ kocideva kathāsallāpo”ti.

“I did.”

“Yathā kathaṃ pana te, tapassi, ahu samaṇena gotamena saddhiṃ kocideva kathāsallāpo”ti?

“And what kind of discussion did you have with him?”

Atha kho dīghatapassī nigaṇṭho yāvatako ahosi bhagavatā saddhiṃ kathāsallāpo taṃ sabbaṃ nigaṇṭhassa nāṭaputtassa ārocesi.

Then Dīgha Tapassī informed Nigaṇṭha Nātaputta of all they had discussed.

Evaṃ vutte, nigaṇṭho nāṭaputto dīghatapassiṃ nigaṇṭhaṃ etadavoca:

When he had spoken, Nigaṇṭha said to him,

“sādhu sādhu, tapassi.

“Good, good, Tapassī!

Yathā taṃ sutavatā sāvakena sammadeva satthusāsanaṃ ājānantena evameva dīghatapassinā nigaṇṭhena samaṇassa gotamassa byākataṃ.

Dīgha Tapassī has answered the ascetic Gotama like an educated disciple who rightly understands their teacher’s instructions.

Kiñhi sobhati chavo manodaṇḍo imassa evaṃ oḷārikassa kāyadaṇḍassa upanidhāya.

For how impressive is the measly mental rod when compared with the substantial physical rod?

Atha kho kāyadaṇḍova mahāsāvajjataro pāpassa kammassa kiriyāya pāpassa kammassa pavattiyā, no tathā vacīdaṇḍo, no tathā manodaṇḍo”ti.

Rather, the physical rod is the most blameworthy for performing bad deeds, not so much the verbal rod or the mental rod.”

Evaṃ vutte, upāli gahapati nigaṇṭhaṃ nāṭaputtaṃ etadavoca:

When he said this, the householder Upāli said to him,

“sādhu sādhu, bhante dīghatapassī.

“Good, sir! Well done, Dīgha Tapassī!

Yathā taṃ sutavatā sāvakena sammadeva satthusāsanaṃ ājānantena evamevaṃ bhadantena tapassinā samaṇassa gotamassa byākataṃ.

The honorable Tapassī has answered the ascetic Gotama like an educated disciple who rightly understands their teacher’s instructions.

Kiñhi sobhati chavo manodaṇḍo imassa evaṃ oḷārikassa kāyadaṇḍassa upanidhāya.

For how impressive is the measly mental rod when compared with the substantial physical rod?

Atha kho kāyadaṇḍova mahāsāvajjataro pāpassa kammassa kiriyāya pāpassa kammassa pavattiyā, no tathā vacīdaṇḍo, no tathā manodaṇḍo.

Rather, the physical rod is the most blameworthy for performing bad deeds, not so much the verbal rod or the mental rod.

Handa cāhaṃ, bhante, gacchāmi samaṇassa gotamassa imasmiṃ kathāvatthusmiṃ vādaṃ āropessāmi.

I’d better go and refute the ascetic Gotama’s doctrine regarding this point.

Sace me samaṇo gotamo tathā patiṭṭhahissati yathā bhadantena tapassinā patiṭṭhāpitaṃ; seyyathāpi nāma balavā puriso dīghalomikaṃ eḷakaṃ lomesu gahetvā ākaḍḍheyya parikaḍḍheyya samparikaḍḍheyya; evamevāhaṃ samaṇaṃ gotamaṃ vādena vādaṃ ākaḍḍhissāmi parikaḍḍhissāmi samparikaḍḍhissāmi.

If he stands by the position that he stated to Dīgha Tapassī, I’ll take him on in debate and drag him to and fro and round about, like a strong man would drag a fleecy sheep to and fro and round about!

Seyyathāpi nāma balavā soṇḍikākammakāro mahantaṃ soṇḍikākilañjaṃ gambhīre udakarahade pakkhipitvā kaṇṇe gahetvā ākaḍḍheyya parikaḍḍheyya samparikaḍḍheyya; evamevāhaṃ samaṇaṃ gotamaṃ vādena vādaṃ ākaḍḍhissāmi parikaḍḍhissāmi samparikaḍḍhissāmi.

Taking him on in debate, I’ll drag him to and fro and round about, like a strong brewer’s worker would toss a large brewer’s sieve into a deep lake, grab it by the corners, and drag it to and fro and round about!

Seyyathāpi nāma balavā soṇḍikādhutto vālaṃ kaṇṇe gahetvā odhuneyya niddhuneyya nipphoṭeyya; evamevāhaṃ samaṇaṃ gotamaṃ vādena vādaṃ odhunissāmi niddhunissāmi nipphoṭessāmi.

Taking him on in debate, I’ll shake him down and about and give him a beating, like a strong brewer’s mixer would grab a strainer by the corners and shake it down and about, and give it a beating!

Seyyathāpi nāma kuñjaro saṭṭhihāyano gambhīraṃ pokkharaṇiṃ ogāhetvā sāṇadhovikaṃ nāma kīḷitajātaṃ kīḷati; evamevāhaṃ samaṇaṃ gotamaṃ sāṇadhovikaṃ maññe kīḷitajātaṃ kīḷissāmi.

I’ll play a game of ear-washing with the ascetic Gotama, like a sixty-year-old elephant would plunge into a deep lotus pond and play a game of ear-washing!

Handa cāhaṃ, bhante, gacchāmi samaṇassa gotamassa imasmiṃ kathāvatthusmiṃ vādaṃ āropessāmī”ti.

Sir, I’d better go and refute the ascetic Gotama’s doctrine on this point.”

“Gaccha tvaṃ, gahapati, samaṇassa gotamassa imasmiṃ kathāvatthusmiṃ vādaṃ āropehi.

“Go, householder, refute the ascetic Gotama’s doctrine on this point.

Ahaṃ vā hi, gahapati, samaṇassa gotamassa vādaṃ āropeyyaṃ, dīghatapassī vā nigaṇṭho, tvaṃ vā”ti.

For either I should do so, or Dīgha Tapassī, or you.”

Evaṃ vutte, dīghatapassī nigaṇṭho nigaṇṭhaṃ nāṭaputtaṃ etadavoca:

When he said this, Dīgha Tapassī said to Nigaṇṭha Nātaputta,

“na kho metaṃ, bhante, ruccati yaṃ upāli gahapati samaṇassa gotamassa vādaṃ āropeyya.

“Sir, I don’t believe it’s a good idea for the householder Upāli to rebut the ascetic Gotama’s doctrine.

Samaṇo hi, bhante, gotamo māyāvī āvaṭṭaniṃ māyaṃ jānāti yāya aññatitthiyānaṃ sāvake āvaṭṭetī”ti.

For the ascetic Gotama is a magician. He knows a conversion magic, and uses it to convert the disciples of those who follow other paths.”

“Aṭṭhānaṃ kho etaṃ, tapassi, anavakāso yaṃ upāli gahapati samaṇassa gotamassa sāvakattaṃ upagaccheyya.

“It is impossible, Tapassī, it cannot happen that Upāli could become Gotama’s disciple.

Ṭhānañca kho etaṃ vijjati yaṃ samaṇo gotamo upālissa gahapatissa sāvakattaṃ upagaccheyya.

But it is possible that Gotama could become Upāli’s disciple.

Gaccha tvaṃ, gahapati, samaṇassa gotamassa imasmiṃ kathāvatthusmiṃ vādaṃ āropehi.

Go, householder, refute the ascetic Gotama’s doctrine on this point.

Ahaṃ vā hi, gahapati, samaṇassa gotamassa vādaṃ āropeyyaṃ, dīghatapassī vā nigaṇṭho, tvaṃ vā”ti.

For either I should do so, or Dīgha Tapassī, or you.”

Dutiyampi kho dīghatapassī … pe …

For a second time …

tatiyampi kho dīghatapassī nigaṇṭho nigaṇṭhaṃ nāṭaputtaṃ etadavoca:

and a third time, Dīgha Tapassī said to Nigaṇṭha Nātaputta,

“na kho metaṃ, bhante, ruccati yaṃ upāli gahapati samaṇassa gotamassa vādaṃ āropeyya.

“Sir, I don’t believe it’s a good idea for the householder Upāli to rebut the ascetic Gotama’s doctrine.

Samaṇo hi, bhante, gotamo māyāvī āvaṭṭaniṃ māyaṃ jānāti yāya aññatitthiyānaṃ sāvake āvaṭṭetī”ti.

For the ascetic Gotama is a magician. He knows a conversion magic, and uses it to convert the disciples of those who follow other paths.”

“Aṭṭhānaṃ kho etaṃ, tapassi, anavakāso yaṃ upāli gahapati samaṇassa gotamassa sāvakattaṃ upagaccheyya.

“It is impossible, Tapassī, it cannot happen that Upāli could become Gotama’s disciple.

Ṭhānañca kho etaṃ vijjati yaṃ samaṇo gotamo upālissa gahapatissa sāvakattaṃ upagaccheyya.

But it is possible that Gotama could become Upāli’s disciple.

Gaccha tvaṃ, gahapati, samaṇassa gotamassa imasmiṃ kathāvatthusmiṃ vādaṃ āropehi.

Go, householder, refute the ascetic Gotama’s doctrine on this point.

Ahaṃ vā hi, gahapati, samaṇassa gotamassa vādaṃ āropeyyaṃ, dīghatapassī vā nigaṇṭho, tvaṃ vā”ti.

For either I should do so, or Dīgha Tapassī, or you.”

“Evaṃ, bhante”ti kho upāli gahapati nigaṇṭhassa nāṭaputtassa paṭissutvā uṭṭhāyāsanā nigaṇṭhaṃ nāṭaputtaṃ abhivādetvā padakkhiṇaṃ katvā yena pāvārikambavanaṃ yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinno kho upāli gahapati bhagavantaṃ etadavoca:

“Yes, sir,” replied the householder Upāli to Nigaṇṭha Nāṭaputta. He got up from his seat, bowed, and respectfully circled him, keeping him on his right. Then he went to the Buddha, bowed, sat down to one side, and said to him,

“āgamā nu khvidha, bhante, dīghatapassī nigaṇṭho”ti?

“Sir, did the Jain ascetic Dīgha Tapassī come here?”

“Āgamā khvidha, gahapati, dīghatapassī nigaṇṭho”ti.

“He did, householder.”

“Ahu kho pana te, bhante, dīghatapassinā nigaṇṭhena saddhiṃ kocideva kathāsallāpo”ti?

“But did you have some discussion with him?”

“Ahu kho me, gahapati, dīghatapassinā nigaṇṭhena saddhiṃ kocideva kathāsallāpo”ti.

“I did.”

“Yathā kathaṃ pana te, bhante, ahu dīghatapassinā nigaṇṭhena saddhiṃ kocideva kathāsallāpo”ti?

“And what kind of discussion did you have with him?”

Atha kho bhagavā yāvatako ahosi dīghatapassinā nigaṇṭhena saddhiṃ kathāsallāpo taṃ sabbaṃ upālissa gahapatissa ārocesi.

Then the Buddha informed Upāli of all they had discussed.

Evaṃ vutte, upāli gahapati bhagavantaṃ etadavoca:

When he said this, the householder Upāli said to him,

“sādhu sādhu, bhante tapassī.

“Good, sir, well done by Tapassī!

Yathā taṃ sutavatā sāvakena sammadeva satthusāsanaṃ ājānantena evamevaṃ dīghatapassinā nigaṇṭhena bhagavato byākataṃ.

The honorable Tapassī has answered the ascetic Gotama like an educated disciple who rightly understands their teacher’s instructions.

Kiñhi sobhati chavo manodaṇḍo imassa evaṃ oḷārikassa kāyadaṇḍassa upanidhāya?

For how impressive is the measly mental rod when compared with the substantial physical rod?

Atha kho kāyadaṇḍova mahāsāvajjataro pāpassa kammassa kiriyāya pāpassa kammassa pavattiyā, no tathā vacīdaṇḍo, no tathā manodaṇḍo”ti.

Rather, the physical rod is the most blameworthy for performing bad deeds, not so much the verbal rod or the mental rod.”

“Sace kho tvaṃ, gahapati, sacce patiṭṭhāya manteyyāsi siyā no ettha kathāsallāpo”ti.

“Householder, so long as you debate on the basis of truth, we can have some discussion about this.”

“Sacce ahaṃ, bhante, patiṭṭhāya mantessāmi;

“I will debate on the basis of truth, sir.

hotu no ettha kathāsallāpo”ti.

Let us have some discussion about this.”

“Taṃ kiṃ maññasi, gahapati,

“What do you think, householder?

idhassa nigaṇṭho ābādhiko dukkhito bāḷhagilāno sītodakapaṭikkhitto uṇhodakapaṭisevī.

Take a Jain ascetic who is sick, suffering, gravely ill. They reject cold water and use only hot water.

So sītodakaṃ alabhamāno kālaṃ kareyya.

Not getting cold water, they might die.

Imassa pana, gahapati, nigaṇṭho nāṭaputto katthūpapattiṃ paññapetī”ti?

Now, where does Nigaṇṭha Nātaputta say they would be reborn?”

“Atthi, bhante, manosattā nāma devā tattha so upapajjati”.

“Sir, there are gods called ‘mind-bound’. They would be reborn there.

“Taṃ kissa hetu”?

Why is that?

“Asu hi, bhante, manopaṭibaddho kālaṃ karotī”ti.

Because they died with mental attachment.”

“Manasi karohi, gahapati, manasi karitvā kho, gahapati, byākarohi.

“Think about it, householder! You should think before answering.

Na kho te sandhiyati purimena vā pacchimaṃ, pacchimena vā purimaṃ.

What you said before and what you said after don’t match up.

Bhāsitā kho pana te, gahapati, esā vācā:

But you said that you would debate on the basis of truth.”

‘sacce ahaṃ, bhante, patiṭṭhāya mantessāmi,

hotu no ettha kathāsallāpo’”ti.

“Kiñcāpi, bhante, bhagavā evamāha, atha kho kāyadaṇḍova mahāsāvajjataro pāpassa kammassa kiriyāya pāpassa kammassa pavattiyā, no tathā vacīdaṇḍo, no tathā manodaṇḍo”ti.

“Even though the Buddha says this, still the physical rod is the most blameworthy for performing bad deeds, not so much the verbal rod or the mental rod.”

“Taṃ kiṃ maññasi, gahapati,

“What do you think, householder?

idhassa nigaṇṭho nāṭaputto cātuyāmasaṃvarasaṃvuto sabbavārivārito sabbavāriyutto sabbavāridhuto sabbavāriphuṭo.

Take a Jain ascetic who is restrained in the fourfold restraint: obstructed by all water, devoted to all water, shaking off all water, pervaded by all water.

So abhikkamanto paṭikkamanto bahū khuddake pāṇe saṅghātaṃ āpādeti.

When going out and coming back they accidentally injure many little creatures.

Imassa pana, gahapati, nigaṇṭho nāṭaputto kaṃ vipākaṃ paññapetī”ti?

Now, what result does Nigaṇṭha Nātaputta say they would incur?”

“Asañcetanikaṃ, bhante, nigaṇṭho nāṭaputto no mahāsāvajjaṃ paññapetī”ti.

“Sir, Nigaṇṭha Nātaputta says that unintentional acts are not very blameworthy.”

“Sace pana, gahapati, cetetī”ti?

“But if they are intentional?”

“Mahāsāvajjaṃ, bhante, hotī”ti.

“Then they are very blameworthy.”

“Cetanaṃ pana, gahapati, nigaṇṭho nāṭaputto kismiṃ paññapetī”ti?

“But where does Nigaṇṭha Nātaputta say that intention is classified?”

“Manodaṇḍasmiṃ, bhante”ti.

“In the mental rod, sir.”

“Manasi karohi, gahapati, manasi karitvā kho, gahapati, byākarohi.

“Think about it, householder! You should think before answering.

Na kho te sandhiyati purimena vā pacchimaṃ, pacchimena vā purimaṃ.

What you said before and what you said after don’t match up.

Bhāsitā kho pana te, gahapati, esā vācā:

But you said that you would debate on the basis of truth.”

‘sacce ahaṃ, bhante, patiṭṭhāya mantessāmi;

hotu no ettha kathāsallāpo’”ti.

“Kiñcāpi, bhante, bhagavā evamāha, atha kho kāyadaṇḍova mahāsāvajjataro pāpassa kammassa kiriyāya pāpassa kammassa pavattiyā, no tathā vacīdaṇḍo, no tathā manodaṇḍo”ti.

“Even though the Buddha says this, still the physical rod is the most blameworthy for performing bad deeds, not so much the verbal rod or the mental rod.”

“Taṃ kiṃ maññasi, gahapati,

“What do you think, householder?

ayaṃ nāḷandā iddhā ceva phītā ca bahujanā ākiṇṇamanussā”ti?

Is this Nāḷandā successful and prosperous and full of people?”

“Evaṃ, bhante, ayaṃ nāḷandā iddhā ceva phītā ca bahujanā ākiṇṇamanussā”ti.

“Indeed it is, sir.”

“Taṃ kiṃ maññasi, gahapati,

“What do you think, householder?

idha puriso āgaccheyya ukkhittāsiko.

Suppose a man were to come along with a drawn sword

So evaṃ vadeyya:

and say:

‘ahaṃ yāvatikā imissā nāḷandāya pāṇā te ekena khaṇena ekena muhuttena ekaṃ maṃsakhalaṃ ekaṃ maṃsapuñjaṃ karissāmī’ti.

‘In one moment I will reduce all the living creatures within the bounds of Nāḷandā to one heap and mass of flesh!’

Taṃ kiṃ maññasi, gahapati,

What do you think, householder?

pahoti nu kho so puriso yāvatikā imissā nāḷandāya pāṇā te ekena khaṇena ekena muhuttena ekaṃ maṃsakhalaṃ ekaṃ maṃsapuñjaṃ kātun”ti?

Could he do that?”

“Dasapi, bhante, purisā, vīsampi, bhante, purisā, tiṃsampi, bhante, purisā, cattārīsampi, bhante, purisā, paññāsampi, bhante, purisā nappahonti yāvatikā imissā nāḷandāya pāṇā te ekena khaṇena ekena muhuttena ekaṃ maṃsakhalaṃ ekaṃ maṃsapuñjaṃ kātuṃ.

“Sir, even ten, twenty, thirty, forty, or fifty men couldn’t do that.

Kiñhi sobhati eko chavo puriso”ti.

How impressive is one measly man?”

“Taṃ kiṃ maññasi, gahapati,

“What do you think, householder?

idha āgaccheyya samaṇo vā brāhmaṇo vā iddhimā cetovasippatto.

Suppose an ascetic or brahmin with psychic power, who has achieved mastery of the mind, were to come along

So evaṃ vadeyya:

and say:

‘ahaṃ imaṃ nāḷandaṃ ekena manopadosena bhasmaṃ karissāmī’ti.

‘I will reduce Nāḷandā to ashes with a single malevolent act of will!’

Taṃ kiṃ maññasi, gahapati,

What do you think, householder?

pahoti nu kho so samaṇo vā brāhmaṇo vā iddhimā cetovasippatto imaṃ nāḷandaṃ ekena manopadosena bhasmaṃ kātun”ti?

Could he do that?”

“Dasapi, bhante, nāḷandā, vīsampi nāḷandā, tiṃsampi nāḷandā, cattārīsampi nāḷandā, paññāsampi nāḷandā pahoti so samaṇo vā brāhmaṇo vā iddhimā cetovasippatto ekena manopadosena bhasmaṃ kātuṃ.

“Sir, an ascetic or brahmin with psychic power, who has achieved mastery of the mind, could reduce ten, twenty, thirty, forty, or fifty Nāḷandās to ashes with a single malevolent act of will.

Kiñhi sobhati ekā chavā nāḷandā”ti.

How impressive is one measly Nāḷandā?”

“Manasi karohi, gahapati, manasi karitvā kho, gahapati, byākarohi.

“Think about it, householder! You should think before answering.

Na kho te sandhiyati purimena vā pacchimaṃ, pacchimena vā purimaṃ.

What you said before and what you said after don’t match up.

Bhāsitā kho pana te, gahapati, esā vācā:

But you said that you would debate on the basis of truth.”

‘sacce ahaṃ, bhante, patiṭṭhāya mantessāmi;

hotu no ettha kathāsallāpo’”ti.

“Kiñcāpi, bhante, bhagavā evamāha, atha kho kāyadaṇḍova mahāsāvajjataro pāpassa kammassa kiriyāya pāpassa kammassa pavattiyā, no tathā vacīdaṇḍo, no tathā manodaṇḍo”ti.

“Even though the Buddha says this, still the physical rod is the most blameworthy for performing bad deeds, not so much the verbal rod or the mental rod.”

“Taṃ kiṃ maññasi, gahapati,

“What do you think, householder?

sutaṃ te daṇḍakīraññaṃ kāliṅgāraññaṃ majjhāraññaṃ mātaṅgāraññaṃ araññaṃ araññabhūtan”ti?

Have you heard how the wildernesses of Daṇḍaka, Kāliṅga, Mejjha, and Mātaṅga came to be that way?”

“Evaṃ, bhante, sutaṃ me daṇḍakīraññaṃ kāliṅgāraññaṃ majjhāraññaṃ mātaṅgāraññaṃ araññaṃ araññabhūtan”ti.

“I have, sir.”

“Taṃ kiṃ maññasi, gahapati, kinti te sutaṃ kena taṃ daṇḍakīraññaṃ kāliṅgāraññaṃ majjhāraññaṃ mātaṅgāraññaṃ araññaṃ araññabhūtan”ti?

“What have you heard?”

“Sutaṃ metaṃ, bhante, isīnaṃ manopadosena taṃ daṇḍakīraññaṃ kāliṅgāraññaṃ majjhāraññaṃ mātaṅgāraññaṃ araññaṃ araññabhūtan”ti.

“I heard that it was because of a malevolent act of will by hermits that the wildernesses of Daṇḍaka, Kāliṅga, Mejjha, and Mātaṅga came to be that way.”

“Manasi karohi, gahapati, manasi karitvā kho, gahapati, byākarohi.

“Think about it, householder! You should think before answering.

Na kho te sandhiyati purimena vā pacchimaṃ, pacchimena vā purimaṃ.

What you said before and what you said after don’t match up.

Bhāsitā kho pana te, gahapati, esā vācā:

But you said that you would debate on the basis of truth.”

‘sacce ahaṃ, bhante, patiṭṭhāya mantessāmi;

hotu no ettha kathāsallāpo’”ti.

“Purimenevāhaṃ, bhante, opammena bhagavato attamano abhiraddho.

“Sir, I was already delighted and satisfied by the Buddha’s very first simile.

Api cāhaṃ imāni bhagavato vicitrāni pañhapaṭibhānāni sotukāmo, evāhaṃ bhagavantaṃ paccanīkaṃ kātabbaṃ amaññissaṃ.

Nevertheless, I wanted to hear the Buddha’s various solutions to the problem, so I thought I’d oppose you in this way.

Abhikkantaṃ, bhante, abhikkantaṃ, bhante.

Excellent, sir! Excellent!

Seyyathāpi, bhante, nikkujjitaṃ vā ukkujjeyya, paṭicchannaṃ vā vivareyya, mūḷhassa vā maggaṃ ācikkheyya, andhakāre vā telapajjotaṃ dhāreyya: ‘cakkhumanto rūpāni dakkhantī’ti; evamevaṃ bhagavatā anekapariyāyena dhammo pakāsito.

As if he were righting the overturned, or revealing the hidden, or pointing out the path to the lost, or lighting a lamp in the dark so people with good eyes can see what’s there, the Buddha has made the teaching clear in many ways.

Esāhaṃ, bhante, bhagavantaṃ saraṇaṃ gacchāmi dhammañca bhikkhusaṅghañca.

I go for refuge to the Buddha, to the teaching, and to the mendicant Saṅgha.

Upāsakaṃ maṃ bhagavā dhāretu ajjatagge pāṇupetaṃ saraṇaṃ gatan”ti.

From this day forth, may the Buddha remember me as a lay follower who has gone for refuge for life.”

“Anuviccakāraṃ kho, gahapati, karohi, anuviccakāro tumhādisānaṃ ñātamanussānaṃ sādhu hotī”ti.

“Householder, you should act after careful consideration. It’s good for well-known people such as yourself to act after careful consideration.”

“Imināpāhaṃ, bhante, bhagavato bhiyyoso mattāya attamano abhiraddho yaṃ maṃ bhagavā evamāha: ‘anuviccakāraṃ kho, gahapati, karohi, anuviccakāro tumhādisānaṃ ñātamanussānaṃ sādhu hotī’ti.

“Now I’m even more delighted and satisfied with the Buddha, since he tells me to act after careful consideration.

Mañhi, bhante, aññatitthiyā sāvakaṃ labhitvā kevalakappaṃ nāḷandaṃ paṭākaṃ parihareyyuṃ:

For if the followers of other paths were to gain me as a disciple, they’d carry a banner all over Nāḷandā, saying:

‘upāli amhākaṃ gahapati sāvakattaṃ upagato’ti.

‘The householder Upāli has become our disciple!’

Atha ca pana maṃ bhagavā evamāha:

And yet the Buddha says:

‘anuviccakāraṃ kho, gahapati, karohi, anuviccakāro tumhādisānaṃ ñātamanussānaṃ sādhu hotī’ti.

‘Householder, you should act after careful consideration. It’s good for well-known people such as yourself to act after careful consideration.’

Esāhaṃ, bhante, dutiyampi bhagavantaṃ saraṇaṃ gacchāmi dhammañca bhikkhusaṅghañca.

For a second time, I go for refuge to the Buddha, to the teaching, and to the mendicant Saṅgha.

Upāsakaṃ maṃ bhagavā dhāretu ajjatagge pāṇupetaṃ saraṇaṃ gatan”ti.

From this day forth, may the Buddha remember me as a lay follower who has gone for refuge for life.”

“Dīgharattaṃ kho te, gahapati, nigaṇṭhānaṃ opānabhūtaṃ kulaṃ yena nesaṃ upagatānaṃ piṇḍakaṃ dātabbaṃ maññeyyāsī”ti.

“For a long time now, householder, your family has been a well-spring of support for the Jain ascetics. You should consider giving to them when they come.”

“Imināpāhaṃ, bhante, bhagavato bhiyyoso mattāya attamano abhiraddho yaṃ maṃ bhagavā evamāha: ‘dīgharattaṃ kho te, gahapati, nigaṇṭhānaṃ opānabhūtaṃ kulaṃ yena nesaṃ upagatānaṃ piṇḍakaṃ dātabbaṃ maññeyyāsī’ti.

“Now I’m even more delighted and satisfied with the Buddha, since he tells me to consider giving to the Jain ascetics when they come.

Sutaṃ metaṃ, bhante, samaṇo gotamo evamāha:

I have heard, sir, that the ascetic Gotama says this:

‘mayhameva dānaṃ dātabbaṃ, nāññesaṃ dānaṃ dātabbaṃ;

‘Gifts should only be given to me, not to others.

mayhameva sāvakānaṃ dānaṃ dātabbaṃ, nāññesaṃ sāvakānaṃ dānaṃ dātabbaṃ;

Gifts should only be given to my disciples, not to the disciples of others.

mayhameva dinnaṃ mahapphalaṃ, nāññesaṃ dinnaṃ mahapphalaṃ;

Only what is given to me is very fruitful, not what is given to others.

mayhameva sāvakānaṃ dinnaṃ mahapphalaṃ, nāññesaṃ sāvakānaṃ dinnaṃ mahapphalan’ti.

Only what is given to my disciples is very fruitful, not what is given to the disciples of others.’

Atha ca pana maṃ bhagavā nigaṇṭhesupi dāne samādapeti.

Yet the Buddha encourages me to give to the Jain ascetics.

Api ca, bhante, mayamettha kālaṃ jānissāma.

Well, sir, we’ll know the proper time for that.

Esāhaṃ, bhante, tatiyampi bhagavantaṃ saraṇaṃ gacchāmi dhammañca bhikkhusaṅghañca.

For a third time, I go for refuge to the Buddha, to the teaching, and to the mendicant Saṅgha.

Upāsakaṃ maṃ bhagavā dhāretu ajjatagge pāṇupetaṃ saraṇaṃ gatan”ti.

From this day forth, may the Buddha remember me as a lay follower who has gone for refuge for life.”

Atha kho bhagavā upālissa gahapatissa anupubbiṃ kathaṃ kathesi, seyyathidaṃ—

Then the Buddha taught the householder Upāli step by step, with

dānakathaṃ sīlakathaṃ saggakathaṃ, kāmānaṃ ādīnavaṃ okāraṃ saṃkilesaṃ, nekkhamme ānisaṃsaṃ pakāsesi.

a talk on giving, ethical conduct, and heaven. He explained the drawbacks of sensual pleasures, so sordid and corrupt, and the benefit of renunciation.

Yadā bhagavā aññāsi upāliṃ gahapatiṃ kallacittaṃ muducittaṃ vinīvaraṇacittaṃ udaggacittaṃ pasannacittaṃ, atha yā buddhānaṃ sāmukkaṃsikā dhammadesanā taṃ pakāsesi—

And when he knew that Upāli’s mind was ready, pliable, rid of hindrances, joyful, and confident he explained the special teaching of the Buddhas:

dukkhaṃ, samudayaṃ, nirodhaṃ, maggaṃ.

suffering, its origin, its cessation, and the path.

Seyyathāpi nāma suddhaṃ vatthaṃ apagatakāḷakaṃ sammadeva rajanaṃ paṭiggaṇheyya;

Just as a clean cloth rid of stains would properly absorb dye,

evameva upālissa gahapatissa tasmiṃyeva āsane virajaṃ vītamalaṃ dhammacakkhuṃ udapādi:

in that very seat the stainless, immaculate vision of the Dhamma arose in Upāli:

“yaṃ kiñci samudayadhammaṃ sabbaṃ taṃ nirodhadhamman”ti.

“Everything that has a beginning has an end.”

Atha kho upāli gahapati diṭṭhadhammo pattadhammo viditadhammo pariyogāḷhadhammo tiṇṇavicikiccho vigatakathaṃkatho vesārajjappatto aparappaccayo satthusāsane bhagavantaṃ etadavoca:

Then Upāli saw, attained, understood, and fathomed the Dhamma. He went beyond doubt, got rid of indecision, and became self-assured and independent of others regarding the Teacher’s instructions.

“handa ca dāni mayaṃ, bhante, gacchāma, bahukiccā mayaṃ bahukaraṇīyā”ti.

He said to the Buddha, “Well, now, sir, I must go. I have many duties, and much to do.”

“Yassadāni tvaṃ, gahapati, kālaṃ maññasī”ti.

“Please, householder, go at your convenience.”

Atha kho upāli gahapati bhagavato bhāsitaṃ abhinanditvā anumoditvā uṭṭhāyāsanā bhagavantaṃ abhivādetvā padakkhiṇaṃ katvā yena sakaṃ nivesanaṃ tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā dovārikaṃ āmantesi:

And then the householder Upāli approved and agreed with what the Buddha said. He got up from his seat, bowed, and respectfully circled the Buddha, keeping him on his right. Then he went back to his own home, where he addressed the gatekeeper,

“ajjatagge, samma dovārika, āvarāmi dvāraṃ nigaṇṭhānaṃ nigaṇṭhīnaṃ, anāvaṭaṃ dvāraṃ bhagavato bhikkhūnaṃ bhikkhunīnaṃ upāsakānaṃ upāsikānaṃ.

“My good gatekeeper, from this day forth close the gate to Jain monks and nuns, and open it for the Buddha’s monks, nuns, laymen, and laywomen.

Sace koci nigaṇṭho āgacchati tamenaṃ tvaṃ evaṃ vadeyyāsi:

If any Jain ascetics come, say this to them:

‘tiṭṭha, bhante, mā pāvisi.

‘Wait, sir, do not enter.

Ajjatagge upāli gahapati samaṇassa gotamassa sāvakattaṃ upagato.

From now on the householder Upāli has become a disciple of the ascetic Gotama.

Āvaṭaṃ dvāraṃ nigaṇṭhānaṃ nigaṇṭhīnaṃ, anāvaṭaṃ dvāraṃ bhagavato bhikkhūnaṃ bhikkhunīnaṃ upāsakānaṃ upāsikānaṃ.

His gate is closed to Jain monks and nuns, and opened for the Buddha’s monks, nuns, laymen, and laywomen.

Sace te, bhante, piṇḍakena attho, ettheva tiṭṭha, ettheva te āharissantī’”ti.

If you require alms-food, wait here, they will bring it to you.’”

“Evaṃ, bhante”ti kho dovāriko upālissa gahapatissa paccassosi.

“Yes, sir,” replied the gatekeeper.

Assosi kho dīghatapassī nigaṇṭho:

Dīgha Tapassī heard that

“upāli kira gahapati samaṇassa gotamassa sāvakattaṃ upagato”ti.

Upāli had become a disciple of the ascetic Gotama.

Atha kho dīghatapassī nigaṇṭho yena nigaṇṭho nāṭaputto tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā nigaṇṭhaṃ nāṭaputtaṃ etadavoca:

He went to Nigaṇṭha Nātaputta and said to him,

“sutaṃ metaṃ, bhante, upāli kira gahapati samaṇassa gotamassa sāvakattaṃ upagato”ti.

“Sir, they say that the householder Upāli has become a disciple of the ascetic Gotama.”

“Aṭṭhānaṃ kho etaṃ, tapassi, anavakāso yaṃ upāli gahapati samaṇassa gotamassa sāvakattaṃ upagaccheyya.

“It is impossible, Tapassī, it cannot happen that Upāli could become Gotama’s disciple.

Ṭhānañca kho etaṃ vijjati yaṃ samaṇo gotamo upālissa gahapatissa sāvakattaṃ upagaccheyyā”ti.

But it is possible that Gotama could become Upāli’s disciple.”

Dutiyampi kho dīghatapassī nigaṇṭho … pe …

For a second time …

tatiyampi kho dīghatapassī nigaṇṭho nigaṇṭhaṃ nāṭaputtaṃ etadavoca:

and a third time, Dīgha Tapassī said to Nigaṇṭha Nātaputta,

“sutaṃ metaṃ, bhante …

“Sir, they say that the householder Upāli has become a disciple of the ascetic Gotama.”

pe …

“It is impossible, Tapassī, it cannot happen that Upāli could become Gotama’s disciple.

upālissa gahapatissa sāvakattaṃ upagaccheyyā”ti.

But it is possible that Gotama could become Upāli’s disciple.”

“Handāhaṃ, bhante, gacchāmi yāva jānāmi yadi vā upāli gahapati samaṇassa gotamassa sāvakattaṃ upagato yadi vā no”ti.

“Well, sir, I’d better go and find out whether or not Upāli has become Gotama’s disciple.”

“Gaccha tvaṃ, tapassi, jānāhi yadi vā upāli gahapati samaṇassa gotamassa sāvakattaṃ upagato yadi vā no”ti.

“Go, Tapassī, and find out whether or not Upāli has become Gotama’s disciple.”

Atha kho dīghatapassī nigaṇṭho yena upālissa gahapatissa nivesanaṃ tenupasaṅkami.

Then Dīgha Tapassī went to Upāli’s home.

Addasā kho dovāriko dīghatapassiṃ nigaṇṭhaṃ dūratova āgacchantaṃ.

The gatekeeper saw him coming off in the distance

Disvāna dīghatapassiṃ nigaṇṭhaṃ etadavoca:

and said to him,

“tiṭṭha, bhante, mā pāvisi.

“Wait, sir, do not enter.

Ajjatagge upāli gahapati samaṇassa gotamassa sāvakattaṃ upagato.

From now on the householder Upāli has become a disciple of the ascetic Gotama.

Āvaṭaṃ dvāraṃ nigaṇṭhānaṃ nigaṇṭhīnaṃ, anāvaṭaṃ dvāraṃ bhagavato bhikkhūnaṃ bhikkhunīnaṃ upāsakānaṃ upāsikānaṃ.

His gate is closed to Jain monks and nuns, and opened for the Buddha’s monks, nuns, laymen, and laywomen.

Sace te, bhante, piṇḍakena attho, ettheva tiṭṭha, ettheva te āharissantī”ti.

If you require alms-food, wait here, they will bring it to you.”

“Na me, āvuso, piṇḍakena attho”ti vatvā tato paṭinivattitvā yena nigaṇṭho nāṭaputto tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā nigaṇṭhaṃ nāṭaputtaṃ etadavoca:

Saying, “No, mister, I do not require alms-food,” he turned back and went to Nigaṇṭha Nātaputta and said to him,

“saccaṃyeva kho, bhante, yaṃ upāli gahapati samaṇassa gotamassa sāvakattaṃ upagato.

“Sir, it’s really true that Upāli has become Gotama’s disciple.

Etaṃ kho te ahaṃ, bhante, nālatthaṃ, na kho me, bhante, ruccati yaṃ upāli gahapati samaṇassa gotamassa vādaṃ āropeyya.

Sir, I couldn’t get you to accept that it wasn’t a good idea for the householder Upāli to rebut the ascetic Gotama’s doctrine.

Samaṇo hi, bhante, gotamo māyāvī āvaṭṭaniṃ māyaṃ jānāti yāya aññatitthiyānaṃ sāvake āvaṭṭetīti.

For the ascetic Gotama is a magician. He knows a conversion magic, and uses it to convert the disciples of those who follow other paths.

Āvaṭṭo kho te, bhante, upāli gahapati samaṇena gotamena āvaṭṭaniyā māyāyā”ti.

The householder Upāli has been converted by the ascetic Gotama’s conversion magic!”

“Aṭṭhānaṃ kho etaṃ, tapassi, anavakāso yaṃ upāli gahapati samaṇassa gotamassa sāvakattaṃ upagaccheyya.

“It is impossible, Tapassī, it cannot happen that Upāli could become Gotama’s disciple.

Ṭhānañca kho etaṃ vijjati yaṃ samaṇo gotamo upālissa gahapatissa sāvakattaṃ upagaccheyyā”ti.

But it is possible that Gotama could become Upāli’s disciple.”

Dutiyampi kho dīghatapassī nigaṇṭho nigaṇṭhaṃ nāṭaputtaṃ etadavoca:

For a second time …

“saccaṃyeva, bhante … pe …

upālissa gahapatissa sāvakattaṃ upagaccheyyā”ti.

Tatiyampi kho dīghatapassī nigaṇṭho nigaṇṭhaṃ nāṭaputtaṃ etadavoca:

and a third time, Dīgha Tapassī told Nigaṇṭha Nātaputta

“saccaṃyeva kho, bhante …

that it was really true.

pe …

“It is impossible …

upālissa gahapatissa sāvakattaṃ upagaccheyyā”ti.

“Handa cāhaṃ, tapassi, gacchāmi yāva cāhaṃ sāmaṃyeva jānāmi yadi vā upāli gahapati samaṇassa gotamassa sāvakattaṃ upagato yadi vā no”ti.

Well, Tapassī, I’d better go and find out for myself whether or not Upāli has become Gotama’s disciple.”

Atha kho nigaṇṭho nāṭaputto mahatiyā nigaṇṭhaparisāya saddhiṃ yena upālissa gahapatissa nivesanaṃ tenupasaṅkami.

Then Nigaṇṭha Nātaputta went to Upāli’s home together with a large following of Jain ascetics.

Addasā kho dovāriko nigaṇṭhaṃ nāṭaputtaṃ dūratova āgacchantaṃ.

The gatekeeper saw him coming off in the distance

Disvāna nigaṇṭhaṃ nāṭaputtaṃ etadavoca:

and said to him:

“tiṭṭha, bhante, mā pāvisi.

‘Wait, sir, do not enter.

Ajjatagge upāli gahapati samaṇassa gotamassa sāvakattaṃ upagato.

From now on the householder Upāli has become a disciple of the ascetic Gotama.

Āvaṭaṃ dvāraṃ nigaṇṭhānaṃ nigaṇṭhīnaṃ, anāvaṭaṃ dvāraṃ bhagavato bhikkhūnaṃ bhikkhunīnaṃ upāsakānaṃ upāsikānaṃ.

His gate is closed to Jain monks and nuns, and opened for the Buddha’s monks, nuns, laymen, and laywomen.

Sace te, bhante, piṇḍakena attho, ettheva tiṭṭha, ettheva te āharissantī”ti.

If you require alms-food, wait here, they will bring it to you.”

“Tena hi, samma dovārika, yena upāli gahapati tenupasaṅkama; upasaṅkamitvā upāliṃ gahapatiṃ evaṃ vadehi:

“Well then, my good gatekeeper, go to Upāli and say:

‘nigaṇṭho, bhante, nāṭaputto mahatiyā nigaṇṭhaparisāya saddhiṃ bahidvārakoṭṭhake ṭhito;

‘Sir, Nigaṇṭha Nātaputta is waiting outside the gates together with a large following of Jain ascetics.

so te dassanakāmo’”ti.

He wishes to see you.’”

“Evaṃ, bhante”ti kho dovāriko nigaṇṭhassa nāṭaputtassa paṭissutvā yena upāli gahapati tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā upāliṃ gahapatiṃ etadavoca:

“Yes, sir,” replied the gatekeeper. He went to Upāli and relayed what was said.

“nigaṇṭho, bhante, nāṭaputto mahatiyā nigaṇṭhaparisāya saddhiṃ bahidvārakoṭṭhake ṭhito;

so te dassanakāmo”ti.

“Tena hi, samma dovārika, majjhimāya dvārasālāya āsanāni paññapehī”ti.

Upāli said to him, “Well, then, my good gatekeeper, prepare seats in the hall of the middle gate.”

“Evaṃ, bhante”ti kho dovāriko upālissa gahapatissa paṭissutvā majjhimāya dvārasālāya āsanāni paññapetvā yena upāli gahapati tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā upāliṃ gahapatiṃ etadavoca:

“Yes, sir,” replied the gatekeeper. He did as he was asked, then returned to Upāli and said,

“paññattāni kho, bhante, majjhimāya dvārasālāya āsanāni.

“Sir, seats have been prepared in the hall of the middle gate.

Yassadāni kālaṃ maññasī”ti.

Please go at your convenience.”

Atha kho upāli gahapati yena majjhimā dvārasālā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā yaṃ tattha āsanaṃ aggañca seṭṭhañca uttamañca paṇītañca tattha sāmaṃ nisīditvā dovārikaṃ āmantesi:

Then Upāli went to the hall of the middle gate, where he sat on the highest and finest seat. He addressed the gatekeeper,

“tena hi, samma dovārika, yena nigaṇṭho nāṭaputto tenupasaṅkama; upasaṅkamitvā nigaṇṭhaṃ nāṭaputtaṃ evaṃ vadehi:

“Well then, my good gatekeeper, go to Nigaṇṭha Nātaputta and say to him:

‘upāli, bhante, gahapati evamāha—

‘Sir, Upāli says

pavisa kira, bhante, sace ākaṅkhasī’”ti.

you may enter if you wish.’”

“Evaṃ, bhante”ti kho dovāriko upālissa gahapatissa paṭissutvā yena nigaṇṭho nāṭaputto tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā nigaṇṭhaṃ nāṭaputtaṃ etadavoca:

“Yes, sir,” replied the gatekeeper. He went to Nigaṇṭha Nātaputta and relayed what was said.

“upāli, bhante, gahapati evamāha:

‘pavisa kira, bhante, sace ākaṅkhasī’”ti.

Atha kho nigaṇṭho nāṭaputto mahatiyā nigaṇṭhaparisāya saddhiṃ yena majjhimā dvārasālā tenupasaṅkami.

Then Nigaṇṭha Nātaputta went to the hall of the middle gate together with a large following of Jain ascetics.

Atha kho upāli gahapati—

yaṃ sudaṃ pubbe yato passati nigaṇṭhaṃ nāṭaputtaṃ dūratova āgacchantaṃ disvāna tato paccuggantvā yaṃ tattha āsanaṃ aggañca seṭṭhañca uttamañca paṇītañca taṃ uttarāsaṅgena sammajjitvā pariggahetvā nisīdāpeti so—

Previously, when Upāli saw Nigaṇṭha Nātaputta coming, he would go out to greet him and, having wiped off the highest and finest seat with his upper robe, he would put his arms around him and sit him down.

dāni yaṃ tattha āsanaṃ aggañca seṭṭhañca uttamañca paṇītañca tattha sāmaṃ nisīditvā nigaṇṭhaṃ nāṭaputtaṃ etadavoca:

But today, having seated himself on the highest and finest seat, he said to Nigaṇṭha Nātaputta,

“saṃvijjanti kho, bhante, āsanāni;

“There are seats, sir.

sace ākaṅkhasi, nisīdā”ti.

Please sit if you wish.”

Evaṃ vutte, nigaṇṭho nāṭaputto upāliṃ gahapatiṃ etadavoca:

When he said this, Nigaṇṭha Nātaputta said to him:

“ummattosi tvaṃ, gahapati, dattosi tvaṃ, gahapati.

“You’re mad, householder! You’re a moron!

‘Gacchāmahaṃ, bhante, samaṇassa gotamassa vādaṃ āropessāmī’ti gantvā mahatāsi vādasaṅghāṭena paṭimukko āgato.

You said: ‘I’ll go and refute the ascetic Gotama’s doctrine.’ But you come back caught in the vast net of his doctrine.

Seyyathāpi, gahapati, puriso aṇḍahārako gantvā ubbhatehi aṇḍehi āgaccheyya, seyyathā vā pana gahapati puriso akkhikahārako gantvā ubbhatehi akkhīhi āgaccheyya;

Suppose a man went to deliver a pair of balls, but came back castrated. Or they went to deliver eyes, but came back blinded.

evameva kho tvaṃ, gahapati, ‘gacchāmahaṃ, bhante, samaṇassa gotamassa vādaṃ āropessāmī’ti gantvā mahatāsi vādasaṅghāṭena paṭimukko āgato.

In the same way, you said: ‘I’ll go and refute the ascetic Gotama’s doctrine.’ But you come back caught in the vast net of his doctrine.

Āvaṭṭosi kho tvaṃ, gahapati, samaṇena gotamena āvaṭṭaniyā māyāyā”ti.

You’ve been converted by the ascetic Gotama’s conversion magic!”

“Bhaddikā, bhante, āvaṭṭanī māyā;

“Sir, this conversion magic is excellent.

kalyāṇī, bhante, āvaṭṭanī māyā;

This conversion magic is lovely!

piyā me, bhante, ñātisālohitā imāya āvaṭṭaniyā āvaṭṭeyyuṃ; piyānampi me assa ñātisālohitānaṃ dīgharattaṃ hitāya sukhāya;

If my loved ones—relatives and kin—were to be converted by this, it would be for their lasting welfare and happiness.

sabbe cepi, bhante, khattiyā imāya āvaṭṭaniyā āvaṭṭeyyuṃ; sabbesānampissa khattiyānaṃ dīgharattaṃ hitāya sukhāya; sabbe cepi, bhante, brāhmaṇā … pe … vessā … pe … suddā imāya āvaṭṭaniyā āvaṭṭeyyuṃ; sabbesānampissa suddānaṃ dīgharattaṃ hitāya sukhāya;

If all the aristocrats, brahmins, merchants, and workers were to be converted by this, it would be for their lasting welfare and happiness.

sadevako cepi, bhante, loko samārako sabrahmako sassamaṇabrāhmaṇī pajā sadevamanussā imāya āvaṭṭaniyā āvaṭṭeyyuṃ; sadevakassapissa lokassa samārakassa sabrahmakassa sassamaṇabrāhmaṇiyā pajāya sadevamanussāya dīgharattaṃ hitāya sukhāyāti.

If the whole world—with its gods, Māras and Brahmās, this population with its ascetics and brahmins, gods and humans—were to be converted by this, it would be for their lasting welfare and happiness.

Tena hi, bhante, upamaṃ te karissāmi.

Well then, sir, I shall give you a simile.

Upamāyapidhekacce viññū purisā bhāsitassa atthaṃ ājānanti.

For by means of a simile some sensible people understand the meaning of what is said.

Bhūtapubbaṃ, bhante, aññatarassa brāhmaṇassa jiṇṇassa vuḍḍhassa mahallakassa daharā māṇavikā pajāpatī ahosi gabbhinī upavijaññā.

Once upon a time there was an old brahmin, elderly and senior. His wife was a young brahmin lady who was pregnant and approaching the time for giving birth.

Atha kho, bhante, sā māṇavikā taṃ brāhmaṇaṃ etadavoca,

Then she said to the brahmin,

‘gaccha tvaṃ, brāhmaṇa, āpaṇā makkaṭacchāpakaṃ kiṇitvā ānehi, yo me kumārakassa kīḷāpanako bhavissatī’ti.

‘Go, brahmin, buy a baby monkey from the market and bring it back so it can be a playmate for my child.’

Evaṃ vutte, so brāhmaṇo taṃ māṇavikaṃ etadavoca:

When she said this, the brahmin said to her,

‘āgamehi tāva, bhoti, yāva vijāyati.

‘Wait, my dear, until you give birth.

Sace tvaṃ, bhoti, kumārakaṃ vijāyissasi, tassā te ahaṃ āpaṇā makkaṭacchāpakaṃ kiṇitvā ānessāmi, yo te kumārakassa kīḷāpanako bhavissati.

If your child is a boy, I’ll buy you a male monkey,

Sace pana tvaṃ, bhoti, kumārikaṃ vijāyissasi, tassā te ahaṃ āpaṇā makkaṭacchāpikaṃ kiṇitvā ānessāmi, yā te kumārikāya kīḷāpanikā bhavissatī’ti.

but if it’s a girl, I’ll buy a female monkey.’

Dutiyampi kho, bhante, sā māṇavikā … pe …

For a second time,

tatiyampi kho, bhante, sā māṇavikā taṃ brāhmaṇaṃ etadavoca:

and a third time she said to the brahmin,

‘gaccha tvaṃ, brāhmaṇa, āpaṇā makkaṭacchāpakaṃ kiṇitvā ānehi, yo me kumārakassa kīḷāpanako bhavissatī’ti.

‘Go, brahmin, buy a baby monkey from the market and bring it back so it can be a playmate for my child.’

Atha kho, bhante, so brāhmaṇo tassā māṇavikāya sāratto paṭibaddhacitto āpaṇā makkaṭacchāpakaṃ kiṇitvā ānetvā taṃ māṇavikaṃ etadavoca:

Then that brahmin, because of his love for the brahmin lady, bought a male baby monkey at the market, brought it to her, and said,

‘ayaṃ te, bhoti, āpaṇā makkaṭacchāpako kiṇitvā ānīto, yo te kumārakassa kīḷāpanako bhavissatī’ti.

‘I’ve bought this male baby monkey for you so it can be a playmate for your child.’

Evaṃ vutte, bhante, sā māṇavikā taṃ brāhmaṇaṃ etadavoca:

When he said this, she said to him,

‘gaccha tvaṃ, brāhmaṇa, imaṃ makkaṭacchāpakaṃ ādāya yena rattapāṇi rajakaputto tenupasaṅkama; upasaṅkamitvā rattapāṇiṃ rajakaputtaṃ evaṃ vadehi—

‘Go, brahmin, take this monkey to Rattapāṇi the dyer and say,

icchāmahaṃ, samma rattapāṇi, imaṃ makkaṭacchāpakaṃ pītāvalepanaṃ nāma raṅgajātaṃ rajitaṃ ākoṭitapaccākoṭitaṃ ubhatobhāgavimaṭṭhan’ti.

“Mister Rattapāṇi, I wish to have this monkey dyed the color of yellow greasepaint, pounded and re-pounded, and pressed on both sides.”’

Atha kho, bhante, so brāhmaṇo tassā māṇavikāya sāratto paṭibaddhacitto taṃ makkaṭacchāpakaṃ ādāya yena rattapāṇi rajakaputto tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā rattapāṇiṃ rajakaputtaṃ etadavoca:

Then that brahmin, because of his love for the brahmin lady, took the monkey to Rattapāṇi the dyer and said,

‘icchāmahaṃ, samma rattapāṇi, imaṃ makkaṭacchāpakaṃ pītāvalepanaṃ nāma raṅgajātaṃ rajitaṃ ākoṭitapaccākoṭitaṃ ubhatobhāgavimaṭṭhan’ti.

‘Mister Rattapāṇi, I wish to have this monkey dyed the color of yellow greasepaint, pounded and re-pounded, and pressed on both sides.’

Evaṃ vutte, bhante, rattapāṇi rajakaputto taṃ brāhmaṇaṃ etadavoca:

When he said this, Rattapāṇi said to him,

‘ayaṃ kho te, bhante, makkaṭacchāpako raṅgakkhamo hi kho, no ākoṭanakkhamo, no vimajjanakkhamo’ti.

‘Sir, this monkey can withstand a dying, but not a pounding or a pressing.’

Evameva kho, bhante, bālānaṃ nigaṇṭhānaṃ vādo raṅgakkhamo hi kho bālānaṃ no paṇḍitānaṃ, no anuyogakkhamo, no vimajjanakkhamo.

In the same way, the doctrine of the foolish Jains looks fine initially—for fools, not for the astute—but can’t withstand being scrutinized or pressed.

Atha kho, bhante, so brāhmaṇo aparena samayena navaṃ dussayugaṃ ādāya yena rattapāṇi rajakaputto tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā rattapāṇiṃ rajakaputtaṃ etadavoca:

Then some time later that brahmin took a new pair of garments to Rattapāṇi the dyer and said,

‘icchāmahaṃ, samma rattapāṇi, imaṃ navaṃ dussayugaṃ pītāvalepanaṃ nāma raṅgajātaṃ rajitaṃ ākoṭitapaccākoṭitaṃ ubhatobhāgavimaṭṭhan’ti.

‘Mister Rattapāṇi, I wish to have this new pair of garments dyed the color of yellow greasepaint, pounded and re-pounded, and pressed on both sides.’

Evaṃ vutte, bhante, rattapāṇi rajakaputto taṃ brāhmaṇaṃ etadavoca:

When he said this, Rattapāṇi said to him,

‘idaṃ kho te, bhante, navaṃ dussayugaṃ raṅgakkhamañceva ākoṭanakkhamañca vimajjanakkhamañcā’ti.

‘Sir, this pair of garments can withstand a dying, a pounding, and a pressing.’

Evameva kho, bhante, tassa bhagavato vādo arahato sammāsambuddhassa raṅgakkhamo ceva paṇḍitānaṃ no bālānaṃ, anuyogakkhamo ca vimajjanakkhamo cā”ti.

In the same way, the doctrine of the Buddha looks fine initially—for the astute, not for fools—and it can withstand being scrutinized and pressed.”

“Sarājikā kho, gahapati, parisā evaṃ jānāti:

“Householder, the king and his retinue know you as

‘upāli gahapati nigaṇṭhassa nāṭaputtassa sāvako’ti.

a disciple of Nigaṇṭha Nātaputta.

Kassa taṃ, gahapati, sāvakaṃ dhāremā”ti?

Whose disciple should we remember you as?”

Evaṃ vutte, upāli gahapati uṭṭhāyāsanā ekaṃsaṃ uttarāsaṅgaṃ karitvā yena bhagavā tenañjaliṃ paṇāmetvā nigaṇṭhaṃ nāṭaputtaṃ etadavoca:

When he had spoken, the householder Upāli got up from his seat, arranged his robe over one shoulder, raised his joined palms in the direction of the Buddha, and said to Nigaṇṭha Nātaputta,

“tena hi, bhante, suṇohi yassāhaṃ sāvako”ti:

“Well then, sir, hear whose disciple I am:

“Dhīrassa vigatamohassa,

The wise one, free of delusion,

Pabhinnakhīlassa vijitavijayassa;

rid of barrenness, victor in battle;

Anīghassa susamacittassa,

he’s untroubled and so even-minded,

Vuddhasīlassa sādhupaññassa;

with the virtue of an elder and the wisdom of a saint,

Vesamantarassa vimalassa,

immaculate in the midst of it all:

Bhagavato tassa sāvakohamasmi.

he is the Buddha, and I am his disciple.

Akathaṅkathissa tusitassa,

He has no indecision, he’s content,

Vantalokāmisassa muditassa;

joyful, he has spat out the world’s bait;

Katasamaṇassa manujassa,

he has completed the ascetic’s task as a human,

Antimasārīrassa narassa;

a man who bears his final body;

Anopamassa virajassa,

he’s beyond compare, he’s stainless:

Bhagavato tassa sāvakohamasmi.

he is the Buddha, and I am his disciple.

Asaṃsayassa kusalassa,

He’s free of doubt, he’s skillful,

Venayikassa sārathivarassa;

he’s a trainer, an excellent charioteer;

Anuttarassa ruciradhammassa,

supreme, with brilliant qualities,

Nikkaṅkhassa pabhāsakassa;

confident, his light shines forth;

Mānacchidassa vīrassa,

he has cut off conceit, he’s a hero:

Bhagavato tassa sāvakohamasmi.

he is the Buddha, and I am his disciple.

Nisabhassa appameyyassa,

The chief bull, immeasurable,

Gambhīrassa monapattassa;

profound, sagacious;

Khemaṅkarassa vedassa,

he is the builder of sanctuary, knowledgeable,

Dhammaṭṭhassa saṃvutattassa;

firm in principle and restrained;

Saṅgātigassa muttassa,

he has got over clinging and is liberated:

Bhagavato tassa sāvakohamasmi.

he is the Buddha, and I am his disciple.

Nāgassa pantasenassa,

He’s a giant, living remotely,

Khīṇasaṃyojanassa muttassa;

he’s ended the fetters and is liberated;

Paṭimantakassa dhonassa,

he’s skilled in dialogue and cleansed,

Pannadhajassa vītarāgassa;

with banner put down, desireless;

Dantassa nippapañcassa,

he’s tamed, and doesn’t proliferate:

Bhagavato tassa sāvakohamasmi.

he is the Buddha, and I am his disciple.

Isisattamassa akuhassa,

He is the seventh sage, free of deceit,

Tevijjassa brahmapattassa;

with three knowledges, he has attained to holiness,

Nhātakassa padakassa,

he has bathed, he knows philology,

Passaddhassa viditavedassa;

he’s tranquil, he understands what is known;

Purindadassa sakkassa,

he crushes resistance, he is the lord:

Bhagavato tassa sāvakohamasmi.

he is the Buddha, and I am his disciple.

Ariyassa bhāvitattassa,

The noble one, self-developed,

Pattipattassa veyyākaraṇassa;

he has attained the goal and explains it;

Satimato vipassissa,

he is mindful, discerning,

Anabhinatassa no apanatassa;

neither leaning forward nor pulling back,

Anejassa vasippattassa,

he’s unstirred, attained to mastery:

Bhagavato tassa sāvakohamasmi.

he is the Buddha, and I am his disciple.

Samuggatassa jhāyissa,

He has risen up, he practices absorption,

Ananugatantarassa suddhassa;

not following inner thoughts, he is pure,

Asitassa hitassa,

independent, and fearless;

Pavivittassa aggappattassa;

secluded, he has reached the peak,

Tiṇṇassa tārayantassa,

crossed over, he helps others across:

Bhagavato tassa sāvakohamasmi.

he is the Buddha, and I am his disciple.

Santassa bhūripaññassa,

He’s peaceful, his wisdom is vast,

Mahāpaññassa vītalobhassa;

with great wisdom, he’s free of greed;

Tathāgatassa sugatassa,

he is the Realized One, the Holy One,

Appaṭipuggalassa asamassa;

unrivaled, unequaled,

Visāradassa nipuṇassa,

assured, and subtle:

Bhagavato tassa sāvakohamasmi.

he is the Buddha, and I am his disciple.

Taṇhacchidassa buddhassa,

He has cut off craving and is awakened,

Vītadhūmassa anupalittassa;

free of fuming, unsullied;

Āhuneyyassa yakkhassa,

a mighty spirit worthy of offerings,

Uttamapuggalassa atulassa;

best of men, inestimable,

Mahato yasaggapattassa,

grand, he has reached the peak of glory:

Bhagavato tassa sāvakohamasmī”ti.

he is the Buddha, and I am his disciple.”

“Kadā saññūḷhā pana te, gahapati, ime samaṇassa gotamassa vaṇṇā”ti?

“But when did you compose these praises of the ascetic Gotama’s beautiful qualities, householder?”

“Seyyathāpi, bhante, nānāpupphānaṃ mahāpuppharāsi, tamenaṃ dakkho mālākāro vā mālākārantevāsī vā vicittaṃ mālaṃ gantheyya;

“Sir, suppose there was a large heap of many different flowers. A deft garland-maker or their apprentice could tie them into a colorful garland.

evameva kho, bhante, so bhagavā anekavaṇṇo anekasatavaṇṇo.

In the same way, the Buddha has many beautiful qualities to praise, many hundreds of such qualities.

Ko hi, bhante, vaṇṇārahassa vaṇṇaṃ na karissatī”ti?

Who, sir, would not praise the praiseworthy?”

Atha kho nigaṇṭhassa nāṭaputtassa bhagavato sakkāraṃ asahamānassa tattheva uṇhaṃ lohitaṃ mukhato uggacchīti.

Unable to bear this honor paid to the Buddha, Nigaṇṭha Nātaputta spewed hot blood from his mouth there and then.

Upālisuttaṃ niṭṭhitaṃ chaṭṭhaṃ.

Kukkuravatikasutta

The Ascetic Who Behaved Like a Dog

Majjhima Nikāya 57 - Middle Discourses 57

Evaṃ me sutaṃ—

So I have heard.

ekaṃ samayaṃ bhagavā koliyesu viharati haliddavasanaṃ nāma koliyānaṃ nigamo.

At one time the Buddha was staying in the land of the Koliyans, where they have a town named Haliddavasana.

Atha kho puṇṇo ca koliyaputto govatiko acelo ca seniyo kukkuravatiko yena bhagavā tenupasaṅkamiṃsu; upasaṅkamitvā puṇṇo koliyaputto govatiko bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi. Acelo pana seniyo kukkuravatiko bhagavatā saddhiṃ sammodi. Sammodanīyaṃ kathaṃ sāraṇīyaṃ vītisāretvā kukkurova palikujjitvā ekamantaṃ nisīdi.

Then Puṇṇa Koliyaputta, who had taken a vow to behave like a cow, and Seniya, a naked ascetic who had taken a vow to behave like a dog, went to see the Buddha. Puṇṇa bowed to the Buddha and sat down to one side, while Seniya exchanged greetings and polite conversation with him before sitting down to one side curled up like a dog.

Ekamantaṃ nisinno kho puṇṇo koliyaputto govatiko bhagavantaṃ etadavoca:

Puṇṇa said to the Buddha,

“ayaṃ, bhante, acelo seniyo kukkuravatiko dukkarakārako chamānikkhittaṃ bhojanaṃ bhuñjati.

“Sir, this naked dog ascetic Seniya does a hard thing: he eats food placed on the ground.

Tassa taṃ kukkuravataṃ dīgharattaṃ samattaṃ samādinnaṃ.

For a long time he has undertaken that observance to behave like a dog.

Tassa kā gati, ko abhisamparāyo”ti?

Where will he be reborn in his next life?”

“Alaṃ, puṇṇa, tiṭṭhatetaṃ; mā maṃ etaṃ pucchī”ti.

“Enough, Puṇṇa, let it be. Don’t ask me that.”

Dutiyampi kho puṇṇo koliyaputto govatiko … pe …

For a second time …

tatiyampi kho puṇṇo koliyaputto govatiko bhagavantaṃ etadavoca:

and a third time, Puṇṇa said to the Buddha,

“ayaṃ, bhante, acelo seniyo kukkuravatiko dukkarakārako chamānikkhittaṃ bhojanaṃ bhuñjati.

“Sir, this naked dog ascetic Seniya does a hard thing: he eats food placed on the ground.

Tassa taṃ kukkuravataṃ dīgharattaṃ samattaṃ samādinnaṃ.

For a long time he has undertaken that observance to behave like a dog.

Tassa kā gati, ko abhisamparāyo”ti?

Where will he be reborn in his next life?”

“Addhā kho te ahaṃ, puṇṇa, na labhāmi.

“Clearly, Puṇṇa, I’m not getting through to you when I say:

Alaṃ, puṇṇa, tiṭṭhatetaṃ; mā maṃ etaṃ pucchīti;

‘Enough, Puṇṇa, let it be. Don’t ask me that.’

api ca tyāhaṃ byākarissāmi.

Nevertheless, I will answer you.

Idha, puṇṇa, ekacco kukkuravataṃ bhāveti paripuṇṇaṃ abbokiṇṇaṃ, kukkurasīlaṃ bhāveti paripuṇṇaṃ abbokiṇṇaṃ, kukkuracittaṃ bhāveti paripuṇṇaṃ abbokiṇṇaṃ, kukkurākappaṃ bhāveti paripuṇṇaṃ abbokiṇṇaṃ.

Take someone who develops the dog observance fully and uninterruptedly. They develop a dog’s ethics, a dog’s mentality, and a dog’s behavior fully and uninterruptedly.

So kukkuravataṃ bhāvetvā paripuṇṇaṃ abbokiṇṇaṃ, kukkurasīlaṃ bhāvetvā paripuṇṇaṃ abbokiṇṇaṃ, kukkuracittaṃ bhāvetvā paripuṇṇaṃ abbokiṇṇaṃ, kukkurākappaṃ bhāvetvā paripuṇṇaṃ abbokiṇṇaṃ kāyassa bhedā paraṃ maraṇā kukkurānaṃ sahabyataṃ upapajjati.

When their body breaks up, after death, they’re reborn in the company of dogs.

Sace kho panassa evaṃdiṭṭhi hoti: ‘imināhaṃ sīlena vā vatena vā tapena vā brahmacariyena vā devo vā bhavissāmi devaññataro vā’ti, sāssa hoti micchādiṭṭhi.

But if they have such a view: ‘By this precept or observance or mortification or spiritual life, may I become one of the gods!’ This is their wrong view.

Micchādiṭṭhissa kho ahaṃ, puṇṇa, dvinnaṃ gatīnaṃ aññataraṃ gatiṃ vadāmi—nirayaṃ vā tiracchānayoniṃ vā.

An individual with wrong view is reborn in one of two places, I say: hell or the animal realm.

Iti kho, puṇṇa, sampajjamānaṃ kukkuravataṃ kukkurānaṃ sahabyataṃ upaneti, vipajjamānaṃ nirayan”ti.

So if the dog observance succeeds it leads to rebirth in the company of dogs, but if it fails it leads to hell.”

Evaṃ vutte, acelo seniyo kukkuravatiko parodi, assūni pavattesi.

When he said this, Seniya cried and burst out in tears.

Atha kho bhagavā puṇṇaṃ koliyaputtaṃ govatikaṃ etadavoca:

The Buddha said to Puṇṇa,

“etaṃ kho te ahaṃ, puṇṇa, nālatthaṃ.

“This is what I didn’t get through to you when I said:

Alaṃ, puṇṇa, tiṭṭhatetaṃ; mā maṃ etaṃ pucchī”ti.

‘Enough, Puṇṇa, let it be. Don’t ask me that.’”

“Nāhaṃ, bhante, etaṃ rodāmi yaṃ maṃ bhagavā evamāha;

“Sir, I’m not crying because of what the Buddha said.

api ca me idaṃ, bhante, kukkuravataṃ dīgharattaṃ samattaṃ samādinnaṃ.

But, sir, for a long time I have undertaken this observance to behave like a dog.

Ayaṃ, bhante, puṇṇo koliyaputto govatiko.

Sir, this Puṇṇa has taken a vow to behave like a cow.

Tassa taṃ govataṃ dīgharattaṃ samattaṃ samādinnaṃ.

For a long time he has undertaken that observance to behave like a cow.

Tassa kā gati, ko abhisamparāyo”ti?

Where will he be reborn in his next life?”

“Alaṃ, seniya, tiṭṭhatetaṃ; mā maṃ etaṃ pucchī”ti.

“Enough, Seniya, let it be. Don’t ask me that.”

Dutiyampi kho acelo seniyo … pe …

For a second time …

tatiyampi kho acelo seniyo kukkuravatiko bhagavantaṃ etadavoca:

and a third time Seniya said to the Buddha,

“ayaṃ, bhante, puṇṇo koliyaputto govatiko.

“Sir, this Puṇṇa has taken a vow to behave like a cow.

Tassa taṃ govataṃ dīgharattaṃ samattaṃ samādinnaṃ.

For a long time he has undertaken that observance to behave like a cow.

Tassa kā gati, ko abhisamparāyo”ti?

Where will he be reborn in his next life?”

“Addhā kho te ahaṃ, seniya, na labhāmi.

“Clearly, Seniya, I’m not getting through to you when I say:

Alaṃ, seniya, tiṭṭhatetaṃ; mā maṃ etaṃ pucchīti;

‘Enough, Seniya, let it be. Don’t ask me that.’

api ca tyāhaṃ byākarissāmi.

Nevertheless, I will answer you.

Idha, seniya, ekacco govataṃ bhāveti paripuṇṇaṃ abbokiṇṇaṃ, gosīlaṃ bhāveti paripuṇṇaṃ abbokiṇṇaṃ, gocittaṃ bhāveti paripuṇṇaṃ abbokiṇṇaṃ, gavākappaṃ bhāveti paripuṇṇaṃ abbokiṇṇaṃ.

Take someone who develops the cow observance fully and uninterruptedly. They develop a cow’s ethics, a cow’s mentality, and a cow’s behavior fully and uninterruptedly.

So govataṃ bhāvetvā paripuṇṇaṃ abbokiṇṇaṃ, gosīlaṃ bhāvetvā paripuṇṇaṃ abbokiṇṇaṃ, gocittaṃ bhāvetvā paripuṇṇaṃ abbokiṇṇaṃ, gavākappaṃ bhāvetvā paripuṇṇaṃ abbokiṇṇaṃ kāyassa bhedā paraṃ maraṇā gunnaṃ sahabyataṃ upapajjati.

When their body breaks up, after death, they’re reborn in the company of cows.

Sace kho panassa evaṃdiṭṭhi hoti: ‘imināhaṃ sīlena vā vatena vā tapena vā brahmacariyena vā devo vā bhavissāmi devaññataro vā’ti, sāssa hoti micchādiṭṭhi.

But if they have such a view: ‘By this precept or observance or mortification or spiritual life, may I become one of the gods!’ This is their wrong view.

Micchādiṭṭhissa kho ahaṃ, seniya, dvinnaṃ gatīnaṃ aññataraṃ gatiṃ vadāmi—nirayaṃ vā tiracchānayoniṃ vā.

An individual with wrong view is reborn in one of two places, I say: hell or the animal realm.

Iti kho, seniya, sampajjamānaṃ govataṃ gunnaṃ sahabyataṃ upaneti, vipajjamānaṃ nirayan”ti.

So if the cow observance succeeds it leads to rebirth in the company of cows, but if it fails it leads to hell.”

Evaṃ vutte, puṇṇo koliyaputto govatiko parodi, assūni pavattesi.

When he said this, Puṇṇa cried and burst out in tears.

Atha kho bhagavā acelaṃ seniyaṃ kukkuravatikaṃ etadavoca:

The Buddha said to Seniya,

“etaṃ kho te ahaṃ, seniya, nālatthaṃ.

“This is what I didn’t get through to you when I said:

Alaṃ, seniya, tiṭṭhatetaṃ; mā maṃ etaṃ pucchī”ti.

‘Enough, Seniya, let it be. Don’t ask me that.’”

“Nāhaṃ, bhante, etaṃ rodāmi yaṃ maṃ bhagavā evamāha;

“Sir, I’m not crying because of what the Buddha said.

api ca me idaṃ, bhante, govataṃ dīgharattaṃ samattaṃ samādinnaṃ.

But, sir, for a long time I have undertaken this observance to behave like a cow.

Evaṃ pasanno ahaṃ, bhante, bhagavati;

I am quite confident that the Buddha

pahoti bhagavā tathā dhammaṃ desetuṃ yathā ahaṃ cevimaṃ govataṃ pajaheyyaṃ, ayañceva acelo seniyo kukkuravatiko taṃ kukkuravataṃ pajaheyyā”ti.

is capable of teaching me so that I can give up this cow observance, and the naked ascetic Seniya can give up that dog observance.”

“Tena hi, puṇṇa, suṇāhi, sādhukaṃ manasi karohi, bhāsissāmī”ti.

“Well then, Puṇṇa, listen and pay close attention, I will speak.”

“Evaṃ, bhante”ti kho puṇṇo koliyaputto govatiko bhagavato paccassosi.

“Yes, sir,” he replied.

Bhagavā etadavoca:

The Buddha said this:

“Cattārimāni, puṇṇa, kammāni mayā sayaṃ abhiññā sacchikatvā paveditāni.

“Puṇṇa, I declare these four kinds of deeds, having realized them with my own insight.

Katamāni cattāri?

What four?

Atthi, puṇṇa, kammaṃ kaṇhaṃ kaṇhavipākaṃ;

There are dark deeds with dark results;

atthi, puṇṇa, kammaṃ sukkaṃ sukkavipākaṃ;

bright deeds with bright results;

atthi, puṇṇa, kammaṃ kaṇhasukkaṃ kaṇhasukkavipākaṃ;

dark and bright deeds with dark and bright results; and

atthi, puṇṇa, kammaṃ akaṇhaṃ asukkaṃ akaṇhaasukkavipākaṃ, kammakkhayāya saṃvattati.

neither dark nor bright deeds with neither dark nor bright results, which lead to the ending of deeds.

Katamañca, puṇṇa, kammaṃ kaṇhaṃ kaṇhavipākaṃ?

And what are dark deeds with dark results?

Idha, puṇṇa, ekacco sabyābajjhaṃ kāyasaṅkhāraṃ abhisaṅkharoti, sabyābajjhaṃ vacīsaṅkhāraṃ abhisaṅkharoti, sabyābajjhaṃ manosaṅkhāraṃ abhisaṅkharoti.

It’s when someone makes hurtful choices by way of body, speech, and mind.

So sabyābajjhaṃ kāyasaṅkhāraṃ abhisaṅkharitvā, sabyābajjhaṃ vacīsaṅkhāraṃ abhisaṅkharitvā, sabyābajjhaṃ manosaṅkhāraṃ abhisaṅkharitvā, sabyābajjhaṃ lokaṃ upapajjati.

Having made these choices, they’re reborn in a hurtful world,

Tamenaṃ sabyābajjhaṃ lokaṃ upapannaṃ samānaṃ sabyābajjhā phassā phusanti.

where hurtful contacts touch them.

So sabyābajjhehi phassehi phuṭṭho samāno sabyābajjhaṃ vedanaṃ vedeti ekantadukkhaṃ, seyyathāpi sattā nerayikā.

Touched by hurtful contacts, they experience hurtful feelings that are exclusively painful—like the beings in hell.

Iti kho, puṇṇa, bhūtā bhūtassa upapatti hoti;

This is how a being is born from a being.

yaṃ karoti tena upapajjati,

For your deeds determine your rebirth,

upapannamenaṃ phassā phusanti.

and when you’re reborn contacts affect you.

Evampāhaṃ, puṇṇa, ‘kammadāyādā sattā’ti vadāmi.

This is why I say that sentient beings are heirs to their deeds.

Idaṃ vuccati, puṇṇa, kammaṃ kaṇhaṃ kaṇhavipākaṃ. (1)

These are called dark deeds with dark results.

Katamañca, puṇṇa, kammaṃ sukkaṃ sukkavipākaṃ?

And what are bright deeds with bright results?

Idha, puṇṇa, ekacco abyābajjhaṃ kāyasaṅkhāraṃ abhisaṅkharoti, abyābajjhaṃ vacīsaṅkhāraṃ abhisaṅkharoti, abyābajjhaṃ manosaṅkhāraṃ abhisaṅkharoti.

It’s when someone makes pleasing choices by way of body, speech, and mind.

So abyābajjhaṃ kāyasaṅkhāraṃ abhisaṅkharitvā, abyābajjhaṃ vacīsaṅkhāraṃ abhisaṅkharitvā, abyābajjhaṃ manosaṅkhāraṃ abhisaṅkharitvā abyābajjhaṃ lokaṃ upapajjati.

Having made these choices, they are reborn in a pleasing world,

Tamenaṃ abyābajjhaṃ lokaṃ upapannaṃ samānaṃ abyābajjhā phassā phusanti.

where pleasing contacts touch them.

So abyābajjhehi phassehi phuṭṭho samāno abyābajjhaṃ vedanaṃ vedeti ekantasukhaṃ, seyyathāpi devā subhakiṇhā.

Touched by pleasing contacts, they experience pleasing feelings that are exclusively happy—like the gods replete with glory.

Iti kho, puṇṇa, bhūtā bhūtassa upapatti hoti;

This is how a being is born from a being.

yaṃ karoti tena upapajjati,

For your deeds determine your rebirth,

upapannamenaṃ phassā phusanti.

and when you’re reborn contacts affect you.

Evampāhaṃ, puṇṇa, ‘kammadāyādā sattā’ti vadāmi.

This is why I say that sentient beings are heirs to their deeds.

Idaṃ vuccati, puṇṇa, kammaṃ sukkaṃ sukkavipākaṃ. (2)

These are called bright deeds with bright results.

Katamañca, puṇṇa, kammaṃ kaṇhasukkaṃ kaṇhasukkavipākaṃ?

And what are dark and bright deeds with dark and bright results?

Idha, puṇṇa, ekacco sabyābajjhampi abyābajjhampi kāyasaṅkhāraṃ abhisaṅkharoti, sabyābajjhampi abyābajjhampi vacīsaṅkhāraṃ abhisaṅkharoti, sabyābajjhampi abyābajjhampi manosaṅkhāraṃ abhisaṅkharoti.

It’s when someone makes both hurtful and pleasing choices by way of body, speech, and mind.

So sabyābajjhampi abyābajjhampi kāyasaṅkhāraṃ abhisaṅkharitvā, sabyābajjhampi abyābajjhampi vacīsaṅkhāraṃ abhisaṅkharitvā, sabyābajjhampi abyābajjhampi manosaṅkhāraṃ abhisaṅkharitvā sabyābajjhampi abyābajjhampi lokaṃ upapajjati.

Having made these choices, they are reborn in a world that is both hurtful and pleasing,

Tamenaṃ sabyābajjhampi abyābajjhampi lokaṃ upapannaṃ samānaṃ sabyābajjhāpi abyābajjhāpi phassā phusanti.

where hurtful and pleasing contacts touch them.

So sabyābajjhehipi abyābajjhehipi phassehi phuṭṭho samāno sabyābajjhampi abyābajjhampi vedanaṃ vedeti vokiṇṇasukhadukkhaṃ, seyyathāpi manussā ekacce ca devā ekacce ca vinipātikā.

Touched by both hurtful and pleasing contacts, they experience both hurtful and pleasing feelings that are a mixture of pleasure and pain—like humans, some gods, and some beings in the underworld.

Iti kho, puṇṇa, bhūtā bhūtassa upapatti hoti;

This is how a being is born from a being.

yaṃ karoti tena upapajjati.

For what you do brings about your rebirth,

Upapannamenaṃ phassā phusanti.

and when you’re reborn contacts affect you.

Evampāhaṃ, puṇṇa, ‘kammadāyādā sattā’ti vadāmi.

This is why I say that sentient beings are heirs to their deeds.

Idaṃ vuccati, puṇṇa, kammaṃ kaṇhasukkaṃ kaṇhasukkavipākaṃ. (3)

These are called dark and bright deeds with dark and bright results.

Katamañca, puṇṇa, kammaṃ akaṇhaṃ asukkaṃ akaṇhaasukkavipākaṃ, kammakkhayāya saṃvattati?

And what are neither dark nor bright deeds with neither dark nor bright results, which lead to the ending of deeds?

Tatra, puṇṇa, yamidaṃ kammaṃ kaṇhaṃ kaṇhavipākaṃ tassa pahānāya yā cetanā, yamidaṃ kammaṃ sukkaṃ sukkavipākaṃ tassa pahānāya yā cetanā, yamidaṃ kammaṃ kaṇhasukkaṃ kaṇhasukkavipākaṃ tassa pahānāya yā cetanā—

It’s the intention to give up dark deeds with dark results, bright deeds with bright results, and both dark and bright deeds with both dark and bright results.

idaṃ vuccati, puṇṇa, kammaṃ akaṇhaṃ asukkaṃ akaṇhaasukkavipākaṃ, kammakkhayāya saṃvattatīti.

These are called neither dark nor bright deeds with neither dark nor bright results, which lead to the ending of deeds.

Imāni kho, puṇṇa, cattāri kammāni mayā sayaṃ abhiññā sacchikatvā paveditānī”ti. (4)

These are the four kinds of deeds that I declare, having realized them with my own insight.”

Evaṃ vutte, puṇṇo koliyaputto govatiko bhagavantaṃ etadavoca:

When he had spoken, Puṇṇa Koliyaputta the observer of cow behavior said to the Buddha,

“abhikkantaṃ, bhante, abhikkantaṃ, bhante.

“Excellent, sir! Excellent! …

Seyyathāpi, bhante … pe …

upāsakaṃ maṃ bhagavā dhāretu ajjatagge pāṇupetaṃ saraṇaṃ gatan”ti.

From this day forth, may the Buddha remember me as a lay follower who has gone for refuge for life.”

Acelo pana seniyo kukkuravatiko bhagavantaṃ etadavoca:

And Seniya the naked dog ascetic said to the Buddha,

“abhikkantaṃ, bhante, abhikkantaṃ, bhante.

“Excellent, sir! Excellent! …

Seyyathāpi, bhante … pe … pakāsito.

Esāhaṃ, bhante, bhagavantaṃ saraṇaṃ gacchāmi dhammañca bhikkhusaṅghañca.

I go for refuge to the Buddha, to the teaching, and to the mendicant Saṅgha.

Labheyyāhaṃ, bhante, bhagavato santike pabbajjaṃ, labheyyaṃ upasampadan”ti.

Sir, may I receive the going forth, the ordination in the Buddha’s presence?”

“Yo kho, seniya, aññatitthiyapubbo imasmiṃ dhammavinaye ākaṅkhati pabbajjaṃ, ākaṅkhati upasampadaṃ so cattāro māse parivasati. Catunnaṃ māsānaṃ accayena āraddhacittā bhikkhū pabbājenti, upasampādenti bhikkhubhāvāya.

“Seniya, if someone formerly ordained in another sect wishes to take the going forth, the ordination in this teaching and training, they must spend four months on probation. When four months have passed, if the mendicants are satisfied, they’ll give the going forth, the ordination into monkhood.

Api ca mettha puggalavemattatā viditā”ti.

However, I have recognized individual differences in this matter.”

“Sace, bhante, aññatitthiyapubbā imasmiṃ dhammavinaye ākaṅkhantā pabbajjaṃ ākaṅkhantā upasampadaṃ te cattāro māse parivasanti catunnaṃ māsānaṃ accayena āraddhacittā bhikkhū pabbājenti upasampādenti bhikkhubhāvāya, ahaṃ cattāri vassāni parivasissāmi catunnaṃ vassānaṃ accayena āraddhacittā bhikkhū pabbājentu, upasampādentu bhikkhubhāvāyā”ti.

“Sir, if four months probation are required in such a case, I’ll spend four years on probation. When four years have passed, if the mendicants are satisfied, let them give me the going forth, the ordination into monkhood.”

Alattha kho acelo seniyo kukkuravatiko bhagavato santike pabbajjaṃ, alattha upasampadaṃ.

And the naked dog ascetic Seniya received the going forth, the ordination in the Buddha’s presence.

Acirūpasampanno kho panāyasmā seniyo eko vūpakaṭṭho appamatto ātāpī pahitatto viharanto nacirasseva—yassatthāya kulaputtā sammadeva agārasmā anagāriyaṃ pabbajanti, Tadanuttaraṃ—brahmacariyapariyosānaṃ diṭṭheva dhamme sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja vihāsi.

Not long after his ordination, Venerable Seniya, living alone, withdrawn, diligent, keen, and resolute, soon realized the supreme end of the spiritual path in this very life. He lived having achieved with his own insight the goal for which gentlemen rightly go forth from the lay life to homelessness.

“Khīṇā jāti, vusitaṃ brahmacariyaṃ, kataṃ karaṇīyaṃ, nāparaṃ itthattāyā”ti abbhaññāsi.

He understood: “Rebirth is ended; the spiritual journey has been completed; what had to be done has been done; there is no return to any state of existence.”

Aññataro kho panāyasmā seniyo arahataṃ ahosīti.

And Venerable Seniya became one of the perfected.

Kukkuravatikasuttaṃ niṭṭhitaṃ sattamaṃ.

Abhayarājakumārasutta

With Prince Abhaya

Majjhima Nikāya 58 - Middle Discourses 58

Evaṃ me sutaṃ—

So I have heard.

ekaṃ samayaṃ bhagavā rājagahe viharati veḷuvane kalandakanivāpe.

At one time the Buddha was staying near Rājagaha, in the Bamboo Grove, the squirrels’ feeding ground.

Atha kho abhayo rājakumāro yena nigaṇṭho nāṭaputto tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā nigaṇṭhaṃ nāṭaputtaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinnaṃ kho abhayaṃ rājakumāraṃ nigaṇṭho nāṭaputto etadavoca:

Then Prince Abhaya went up to Nigaṇṭha Nātaputta, bowed, and sat down to one side. Nigaṇṭha Nātaputta said to him,

“ehi tvaṃ, rājakumāra, samaṇassa gotamassa vādaṃ āropehi.

“Come, prince, refute the ascetic Gotama’s doctrine.

Evaṃ te kalyāṇo kittisaddo abbhuggacchissati:

Then you will get a good reputation:

‘abhayena rājakumārena samaṇassa gotamassa evaṃ mahiddhikassa evaṃ mahānubhāvassa vādo āropito’”ti.

‘Prince Abhaya refuted the doctrine of the ascetic Gotama, so mighty and powerful!’”

“Yathā kathaṃ panāhaṃ, bhante, samaṇassa gotamassa evaṃ mahiddhikassa evaṃ mahānubhāvassa vādaṃ āropessāmī”ti?

“But sir, how am I to do this?”

“Ehi tvaṃ, rājakumāra, yena samaṇo gotamo tenupasaṅkama; upasaṅkamitvā samaṇaṃ gotamaṃ evaṃ vadehi:

“Here, prince, go to the ascetic Gotama and say to him:

‘bhāseyya nu kho, bhante, tathāgato taṃ vācaṃ yā sā vācā paresaṃ appiyā amanāpā’ti?

‘Sir, might the Realized One utter speech that is disliked by others?’

Sace te samaṇo gotamo evaṃ puṭṭho evaṃ byākaroti:

When he’s asked this, if he answers:

‘bhāseyya, rājakumāra, tathāgato taṃ vācaṃ yā sā vācā paresaṃ appiyā amanāpā’ti, tamenaṃ tvaṃ evaṃ vadeyyāsi:

‘He might, prince,’ say this to him,

‘atha kiñcarahi te, bhante, puthujjanena nānākaraṇaṃ?

‘Then, sir, what exactly is the difference between you and an ordinary person?

Puthujjanopi hi taṃ vācaṃ bhāseyya yā sā vācā paresaṃ appiyā amanāpā’ti.

For even an ordinary person might utter speech that is disliked by others.’

Sace pana te samaṇo gotamo evaṃ puṭṭho evaṃ byākaroti:

But if he answers,

‘na, rājakumāra, tathāgato taṃ vācaṃ bhāseyya yā sā vācā paresaṃ appiyā amanāpā’ti, tamenaṃ tvaṃ evaṃ vadeyyāsi:

‘He would not, prince,’ say this to him:

‘atha kiñcarahi te, bhante, devadatto byākato:

‘Then, sir, why exactly did you declare of Devadatta:

“āpāyiko devadatto, nerayiko devadatto, kappaṭṭho devadatto, atekiccho devadatto”ti?

“Devadatta is going to a place of loss, to hell, there to remain for an eon, irredeemable”?

Tāya ca pana te vācāya devadatto kupito ahosi anattamano’ti.

Devadatta was angry and upset with what you said.’

Imaṃ kho te, rājakumāra, samaṇo gotamo ubhatokoṭikaṃ pañhaṃ puṭṭho samāno neva sakkhiti uggilituṃ na sakkhiti ogilituṃ.

When you put this dilemma to him, the Buddha won’t be able to either spit it out or swallow it down.

Seyyathāpi nāma purisassa ayosiṅghāṭakaṃ kaṇṭhe vilaggaṃ, so neva sakkuṇeyya uggilituṃ na sakkuṇeyya ogilituṃ;

He’ll be like a man with an iron cross stuck in his throat, unable to either spit it out or swallow it down.”

evameva kho te, rājakumāra, samaṇo gotamo imaṃ ubhatokoṭikaṃ pañhaṃ puṭṭho samāno neva sakkhiti uggilituṃ na sakkhiti ogilitun”ti.

“Evaṃ, bhante”ti kho abhayo rājakumāro nigaṇṭhassa nāṭaputtassa paṭissutvā uṭṭhāyāsanā nigaṇṭhaṃ nāṭaputtaṃ abhivādetvā padakkhiṇaṃ katvā yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi.

“Yes, sir,” replied Abhaya. He got up from his seat, bowed, and respectfully circled Nigaṇṭha Nāṭaputta, keeping him on his right. Then he went to the Buddha, bowed, and sat down to one side.

Ekamantaṃ nisinnassa kho abhayassa rājakumārassa sūriyaṃ ulloketvā etadahosi:

Then he looked up at the sun and thought,

“akālo kho ajja bhagavato vādaṃ āropetuṃ.

“It’s too late to refute the Buddha’s doctrine today.

Sve dānāhaṃ sake nivesane bhagavato vādaṃ āropessāmī”ti bhagavantaṃ etadavoca:

I shall refute his doctrine in my own home tomorrow.” He said to the Buddha,

“adhivāsetu me, bhante, bhagavā svātanāya attacatuttho bhattan”ti.

“Sir, may the Buddha please accept tomorrow’s meal from me, together with three other monks.”

Adhivāsesi bhagavā tuṇhībhāvena.

The Buddha consented in silence.

Atha kho abhayo rājakumāro bhagavato adhivāsanaṃ viditvā uṭṭhāyāsanā bhagavantaṃ abhivādetvā padakkhiṇaṃ katvā pakkāmi.

Then, knowing that the Buddha had consented, Abhaya got up from his seat, bowed, and respectfully circled the Buddha, keeping him on his right, before leaving.

Atha kho bhagavā tassā rattiyā accayena pubbaṇhasamayaṃ nivāsetvā pattacīvaramādāya yena abhayassa rājakumārassa nivesanaṃ tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā paññatte āsane nisīdi.

Then when the night had passed, the Buddha robed up in the morning and, taking his bowl and robe, went to Abhaya’s home, and sat down on the seat spread out.

Atha kho abhayo rājakumāro bhagavantaṃ paṇītena khādanīyena bhojanīyena sahatthā santappesi sampavāresi.

Then Abhaya served and satisfied the Buddha with his own hands with a variety of delicious foods.

Atha kho abhayo rājakumāro bhagavantaṃ bhuttāviṃ onītapattapāṇiṃ aññataraṃ nīcaṃ āsanaṃ gahetvā ekamantaṃ nisīdi.

When the Buddha had eaten and washed his hand and bowl, Abhaya took a low seat, sat to one side,

Ekamantaṃ nisinno kho abhayo rājakumāro bhagavantaṃ etadavoca:

and said to him,

“bhāseyya nu kho, bhante, tathāgato taṃ vācaṃ yā sā vācā paresaṃ appiyā amanāpā”ti?

“Sir, might the Realized One utter speech that is disliked by others?”

“Na khvettha, rājakumāra, ekaṃsenā”ti.

“This is no simple matter, prince.”

“Ettha, bhante, anassuṃ nigaṇṭhā”ti.

“Then the Jains have lost in this, sir.”

“Kiṃ pana tvaṃ, rājakumāra, evaṃ vadesi:

“But prince, why do you say that

‘ettha, bhante, anassuṃ nigaṇṭhā’”ti?

the Jains have lost in this?”

“Idhāhaṃ, bhante, yena nigaṇṭho nāṭaputto tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā nigaṇṭhaṃ nāṭaputtaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdiṃ. Ekamantaṃ nisinnaṃ kho maṃ, bhante, nigaṇṭho nāṭaputto etadavoca:

Then Abhaya told the Buddha all that had happened.

‘ehi tvaṃ, rājakumāra, samaṇassa gotamassa vādaṃ āropehi.

Evaṃ te kalyāṇo kittisaddo abbhuggacchissati—

abhayena rājakumārena samaṇassa gotamassa evaṃ mahiddhikassa evaṃ mahānubhāvassa vādo āropito’ti.

Evaṃ vutte, ahaṃ, bhante, nigaṇṭhaṃ nāṭaputtaṃ etadavocaṃ:

‘yathā kathaṃ panāhaṃ, bhante, samaṇassa gotamassa evaṃ mahiddhikassa evaṃ mahānubhāvassa vādaṃ āropessāmī’ti?

‘Ehi tvaṃ, rājakumāra, yena samaṇo gotamo tenupasaṅkama; upasaṅkamitvā samaṇaṃ gotamaṃ evaṃ vadehi:

“bhāseyya nu kho, bhante, tathāgato taṃ vācaṃ yā sā vācā paresaṃ appiyā amanāpā”ti?

Sace te samaṇo gotamo evaṃ puṭṭho evaṃ byākaroti:

“bhāseyya, rājakumāra, tathāgato taṃ vācaṃ yā sā vācā paresaṃ appiyā amanāpā”ti, tamenaṃ tvaṃ evaṃ vadeyyāsi:

“atha kiñcarahi te, bhante, puthujjanena nānākaraṇaṃ?

Puthujjanopi hi taṃ vācaṃ bhāseyya yā sā vācā paresaṃ appiyā amanāpā”ti.

Sace pana te samaṇo gotamo evaṃ puṭṭho evaṃ byākaroti:

“na, rājakumāra, tathāgato taṃ vācaṃ bhāseyya yā sā vācā paresaṃ appiyā amanāpā”ti, tamenaṃ tvaṃ evaṃ vadeyyāsi—

atha kiñcarahi te, bhante, devadatto byākato:

“āpāyiko devadatto, nerayiko devadatto, kappaṭṭho devadatto, atekiccho devadatto”ti?

Tāya ca pana te vācāya devadatto kupito ahosi anattamano’ti.

Imaṃ kho te, rājakumāra, samaṇo gotamo ubhatokoṭikaṃ pañhaṃ puṭṭho samāno neva sakkhiti uggilituṃ na sakkhiti ogilituṃ.

Seyyathāpi nāma purisassa ayosiṅghāṭakaṃ kaṇṭhe vilaggaṃ, so neva sakkuṇeyya uggilituṃ na sakkuṇeyya ogilituṃ;

evameva kho te, rājakumāra, samaṇo gotamo imaṃ ubhatokoṭikaṃ pañhaṃ puṭṭho samāno neva sakkhiti uggilituṃ na sakkhiti ogilitun”ti.

Tena kho pana samayena daharo kumāro mando uttānaseyyako abhayassa rājakumārassa aṅke nisinno hoti.

Now at that time a little baby boy was sitting in Prince Abhaya’s lap.

Atha kho bhagavā abhayaṃ rājakumāraṃ etadavoca:

Then the Buddha said to Abhaya,

“Taṃ kiṃ maññasi, rājakumāra,

“What do you think, prince?

sacāyaṃ kumāro tuyhaṃ vā pamādamanvāya dhātiyā vā pamādamanvāya kaṭṭhaṃ vā kaṭhalaṃ vā mukhe āhareyya, kinti naṃ kareyyāsī”ti?

If—because of your negligence or his nurse’s negligence—your boy was to put a stick or stone in his mouth, what would you do to him?”

“Āhareyyassāhaṃ, bhante.

“I’d try to take it out, sir.

Sace, bhante, na sakkuṇeyyaṃ ādikeneva āhattuṃ, vāmena hatthena sīsaṃ pariggahetvā dakkhiṇena hatthena vaṅkaṅguliṃ karitvā salohitampi āhareyyaṃ.

If that didn’t work, I’d hold his head with my left hand, and take it out using a hooked finger of my right hand, even if it drew blood.

Taṃ kissa hetu?

Why is that?

Atthi me, bhante, kumāre anukampā”ti.

Because I have compassion for the boy, sir.”

“Evameva kho, rājakumāra, yaṃ tathāgato vācaṃ jānāti abhūtaṃ atacchaṃ anatthasaṃhitaṃ sā ca paresaṃ appiyā amanāpā, na taṃ tathāgato vācaṃ bhāsati.

“In the same way, prince, the Realized One does not utter speech that he knows to be untrue, false, and harmful, and which is disliked by others.

Yampi tathāgato vācaṃ jānāti bhūtaṃ tacchaṃ anatthasaṃhitaṃ sā ca paresaṃ appiyā amanāpā, tampi tathāgato vācaṃ na bhāsati.

The Realized One does not utter speech that he knows to be true and substantive, but which is harmful and disliked by others.

Yañca kho tathāgato vācaṃ jānāti bhūtaṃ tacchaṃ atthasaṃhitaṃ sā ca paresaṃ appiyā amanāpā, tatra kālaññū tathāgato hoti tassā vācāya veyyākaraṇāya.

The Realized One knows the right time to speak so as to explain what he knows to be true, substantive, and beneficial, but which is disliked by others.

Yaṃ tathāgato vācaṃ jānāti abhūtaṃ atacchaṃ anatthasaṃhitaṃ sā ca paresaṃ piyā manāpā, na taṃ tathāgato vācaṃ bhāsati.

The Realized One does not utter speech that he knows to be untrue, false, and harmful, but which is liked by others.

Yampi tathāgato vācaṃ jānāti bhūtaṃ tacchaṃ anatthasaṃhitaṃ sā ca paresaṃ piyā manāpā tampi tathāgato vācaṃ na bhāsati.

The Realized One does not utter speech that he knows to be true and substantive, but which is harmful, even if it is liked by others.

Yañca tathāgato vācaṃ jānāti bhūtaṃ tacchaṃ atthasaṃhitaṃ sā ca paresaṃ piyā manāpā, tatra kālaññū tathāgato hoti tassā vācāya veyyākaraṇāya.

The Realized One knows the right time to speak so as to explain what he knows to be true, substantive, and beneficial, and which is liked by others.

Taṃ kissa hetu?

Why is that?

Atthi, rājakumāra, tathāgatassa sattesu anukampā”ti.

Because the Realized One has compassion for sentient beings.”

“Yeme, bhante, khattiyapaṇḍitāpi brāhmaṇapaṇḍitāpi gahapatipaṇḍitāpi samaṇapaṇḍitāpi pañhaṃ abhisaṅkharitvā tathāgataṃ upasaṅkamitvā pucchanti,

“Sir, there are clever aristocrats, brahmins, householders, or ascetics who come to see you with a question already planned.

pubbeva nu kho, etaṃ, bhante, bhagavato cetaso parivitakkitaṃ hoti ‘ye maṃ upasaṅkamitvā evaṃ pucchissanti tesāhaṃ evaṃ puṭṭho evaṃ byākarissāmī’ti, udāhu ṭhānasovetaṃ tathāgataṃ paṭibhātī”ti?

Do you think beforehand that if they ask you like this, you’ll answer like that, or does the answer just appear to you on the spot?”

“Tena hi, rājakumāra, taññevettha paṭipucchissāmi, yathā te khameyya tathā naṃ byākareyyāsi.

“Well then, prince, I’ll ask you about this in return, and you can answer as you like.

Taṃ kiṃ maññasi, rājakumāra,

What do you think, prince?

kusalo tvaṃ rathassa aṅgapaccaṅgānan”ti?

Are you skilled in the various parts of a chariot?”

“Evaṃ, bhante, kusalo ahaṃ rathassa aṅgapaccaṅgānan”ti.

“I am, sir.”

“Taṃ kiṃ maññasi, rājakumāra,

“What do you think, prince?

ye taṃ upasaṅkamitvā evaṃ puccheyyuṃ:

When they come to you and ask:

‘kiṃ nāmidaṃ rathassa aṅgapaccaṅgan’ti?

‘What’s the name of this chariot part?’

Pubbeva nu kho te etaṃ cetaso parivitakkitaṃ assa ‘ye maṃ upasaṅkamitvā evaṃ pucchissanti tesāhaṃ evaṃ puṭṭho evaṃ byākarissāmī’ti, udāhu ṭhānasovetaṃ paṭibhāseyyā”ti?

Do you think beforehand that if they ask you like this, you’ll answer like that, or does the answer appear to you on the spot?”

“Ahañhi, bhante, rathiko saññāto kusalo rathassa aṅgapaccaṅgānaṃ.

“Sir, I’m well-known as a charioteer skilled in a chariot’s parts.

Sabbāni me rathassa aṅgapaccaṅgāni suviditāni.

All the parts are well-known to me.

Ṭhānasovetaṃ maṃ paṭibhāseyyā”ti.

The answer just appears to me on the spot.”

“Evameva kho, rājakumāra, ye te khattiyapaṇḍitāpi brāhmaṇapaṇḍitāpi gahapatipaṇḍitāpi samaṇapaṇḍitāpi pañhaṃ abhisaṅkharitvā tathāgataṃ upasaṅkamitvā pucchanti, ṭhānasovetaṃ tathāgataṃ paṭibhāti.

“In the same way, when clever aristocrats, brahmins, householders, or ascetics come to see me with a question already planned, the answer just appears to me on the spot.

Taṃ kissa hetu?

Why is that?

Sā hi, rājakumāra, tathāgatassa dhammadhātu suppaṭividdhā yassā dhammadhātuyā suppaṭividdhattā ṭhānasovetaṃ tathāgataṃ paṭibhātī”ti.

Because the Realized One has clearly comprehended the principle of the teachings, so that the answer just appears to him on the spot.”

Evaṃ vutte, abhayo rājakumāro bhagavantaṃ etadavoca:

When he had spoken, Prince Abhaya said to the Buddha,

“abhikkantaṃ, bhante, abhikkantaṃ, bhante … pe …

“Excellent, sir! Excellent! …

ajjatagge pāṇupetaṃ saraṇaṃ gatan”ti.

From this day forth, may Master Gotama remember me as a lay follower who has gone for refuge for life.”

Abhayarājakumārasuttaṃ niṭṭhitaṃ aṭṭhamaṃ.

Apaṇṇakasutta

Guaranteed

Majjhima Nikāya 60 - Middle Discourses 60

Evaṃ me sutaṃ—

So I have heard.

ekaṃ samayaṃ bhagavā kosalesu cārikaṃ caramāno mahatā bhikkhusaṅghena saddhiṃ yena sālā nāma kosalānaṃ brāhmaṇagāmo tadavasari.

At one time the Buddha was wandering in the land of the Kosalans together with a large Saṅgha of mendicants when he arrived at a village of the Kosalan brahmins named Sālā.

Assosuṃ kho sāleyyakā brāhmaṇagahapatikā:

The brahmins and householders of Sālā heard:

“samaṇo khalu bho gotamo sakyaputto sakyakulā pabbajito kosalesu cārikaṃ caramāno mahatā bhikkhusaṅghena saddhiṃ sālaṃ anuppatto.

“It seems the ascetic Gotama—a Sakyan, gone forth from a Sakyan family—wandering in the land of the Kosalans has arrived at Sālā, together with a large Saṅgha of mendicants.

Taṃ kho pana bhavantaṃ gotamaṃ evaṃ kalyāṇo kittisaddo abbhuggato:

He has this good reputation:

‘itipi so bhagavā arahaṃ sammāsambuddho vijjācaraṇasampanno sugato lokavidū anuttaro purisadammasārathi satthā devamanussānaṃ buddho bhagavā’ti.

‘That Blessed One is perfected, a fully awakened Buddha, accomplished in knowledge and conduct, holy, knower of the world, supreme guide for those who wish to train, teacher of gods and humans, awakened, blessed.’

So imaṃ lokaṃ sadevakaṃ samārakaṃ sabrahmakaṃ sassamaṇabrāhmaṇiṃ pajaṃ sadevamanussaṃ sayaṃ abhiññā sacchikatvā pavedeti.

He has realized with his own insight this world—with its gods, Māras and Brahmās, this population with its ascetics and brahmins, gods and humans—and he makes it known to others.

So dhammaṃ deseti ādikalyāṇaṃ majjhekalyāṇaṃ pariyosānakalyāṇaṃ sātthaṃ sabyañjanaṃ, kevalaparipuṇṇaṃ parisuddhaṃ brahmacariyaṃ pakāseti.

He teaches Dhamma that’s good in the beginning, good in the middle, and good in the end, meaningful and well-phrased. And he reveals a spiritual practice that’s entirely full and pure.

Sādhu kho pana tathārūpānaṃ arahataṃ dassanaṃ hotī”ti.

It’s good to see such perfected ones.”

Atha kho sāleyyakā brāhmaṇagahapatikā yena bhagavā tenupasaṅkamiṃsu; upasaṅkamitvā appekacce bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdiṃsu. Appekacce bhagavatā saddhiṃ sammodiṃsu; sammodanīyaṃ kathaṃ sāraṇīyaṃ vītisāretvā ekamantaṃ nisīdiṃsu. Appekacce yena bhagavā tenañjaliṃ paṇāmetvā ekamantaṃ nisīdiṃsu. Appekacce bhagavato santike nāmagottaṃ sāvetvā ekamantaṃ nisīdiṃsu. Appekacce tuṇhībhūtā ekamantaṃ nisīdiṃsu. Ekamantaṃ nisinne kho sāleyyake brāhmaṇagahapatike bhagavā etadavoca:

Then the brahmins and householders of Sālā went up to the Buddha. Before sitting down to one side, some bowed, some exchanged greetings and polite conversation, some held up their joined palms toward the Buddha, some announced their name and clan, while some kept silent. The Buddha said to them:

“atthi pana vo, gahapatayo, koci manāpo satthā yasmiṃ vo ākāravatī saddhā paṭiladdhā”ti?

“So, householders, is there some other teacher you’re happy with, in whom you have acquired grounded faith?”

“Natthi kho no, bhante, koci manāpo satthā yasmiṃ no ākāravatī saddhā paṭiladdhā”ti.

“No, sir.”

“Manāpaṃ vo, gahapatayo, satthāraṃ alabhantehi ayaṃ apaṇṇako dhammo samādāya vattitabbo.

“Since you haven’t found a teacher you’re happy with, you should undertake and implement this guaranteed teaching.

Apaṇṇako hi, gahapatayo, dhammo samatto samādinno, so vo bhavissati dīgharattaṃ hitāya sukhāya.

For when the guaranteed teaching is undertaken, it will be for your lasting welfare and happiness.

Katamo ca, gahapatayo, apaṇṇako dhammo?

And what is the guaranteed teaching?

Santi, gahapatayo, eke samaṇabrāhmaṇā evaṃvādino evaṃdiṭṭhino:

There are some ascetics and brahmins who have this doctrine and view:

‘natthi dinnaṃ, natthi yiṭṭhaṃ, natthi hutaṃ; natthi sukatadukkaṭānaṃ kammānaṃ phalaṃ vipāko, natthi ayaṃ loko, natthi paro loko; natthi mātā, natthi pitā; natthi sattā opapātikā; natthi loke samaṇabrāhmaṇā sammaggatā sammā paṭipannā ye imañca lokaṃ parañca lokaṃ sayaṃ abhiññā sacchikatvā pavedentī’ti.

‘There’s no meaning in giving, sacrifice, or offerings. There’s no fruit or result of good and bad deeds. There’s no afterlife. There’s no obligation to mother and father. No beings are reborn spontaneously. And there’s no ascetic or brahmin who is well attained and practiced, and who describes the afterlife after realizing it with their own insight.’

Tesaṃyeva kho, gahapatayo, samaṇabrāhmaṇānaṃ eke samaṇabrāhmaṇā ujuvipaccanīkavādā.

And there are some ascetics and brahmins whose doctrine directly contradicts this.

Te evamāhaṃsu:

They say:

‘atthi dinnaṃ, atthi yiṭṭhaṃ, atthi hutaṃ; atthi sukatadukkaṭānaṃ kammānaṃ phalaṃ vipāko; atthi ayaṃ loko, atthi paro loko; atthi mātā, atthi pitā; atthi sattā opapātikā; atthi loke samaṇabrāhmaṇā sammaggatā sammā paṭipannā ye imañca lokaṃ parañca lokaṃ sayaṃ abhiññā sacchikatvā pavedentī’ti.

‘There is meaning in giving, sacrifice, and offerings. There are fruits and results of good and bad deeds. There is an afterlife. There is obligation to mother and father. There are beings reborn spontaneously. And there are ascetics and brahmins who are well attained and practiced, and who describe the afterlife after realizing it with their own insight.’

Taṃ kiṃ maññatha, gahapatayo:

What do you think, householders?

‘nanume samaṇabrāhmaṇā aññamaññassa ujuvipaccanīkavādā’”ti?

Don’t these doctrines directly contradict each other?”

“Evaṃ, bhante”.

“Yes, sir.”

“Tatra, gahapatayo, ye te samaṇabrāhmaṇā evaṃvādino evaṃdiṭṭhino:

“Since this is so, consider those ascetics and brahmins whose view is that

‘natthi dinnaṃ, natthi yiṭṭhaṃ … pe … ye imañca lokaṃ parañca lokaṃ sayaṃ abhiññā sacchikatvā pavedentī’ti

there’s no meaning in giving, etc.

tesametaṃ pāṭikaṅkhaṃ—yamidaṃ kāyasucaritaṃ, vacīsucaritaṃ, manosucaritaṃ—ime tayo kusale dhamme abhinivajjetvā yamidaṃ kāyaduccaritaṃ, vacīduccaritaṃ, manoduccaritaṃ—ime tayo akusale dhamme samādāya vattissanti.

You can expect that they will reject good conduct by way of body, speech, and mind, and undertake and implement bad conduct by way of body, speech, and mind.

Taṃ kissa hetu?

Why is that?

Na hi te bhonto samaṇabrāhmaṇā passanti akusalānaṃ dhammānaṃ ādīnavaṃ okāraṃ saṃkilesaṃ, kusalānaṃ dhammānaṃ nekkhamme ānisaṃsaṃ vodānapakkhaṃ.

Because those ascetics and brahmins don’t see that unskillful qualities are full of drawbacks, sordidness, and corruption, or that skillful qualities have the benefit and cleansing power of renunciation.

Santaṃyeva pana paraṃ lokaṃ ‘natthi paro loko’ tissa diṭṭhi hoti; sāssa hoti micchādiṭṭhi.

Moreover, since there actually is another world, their view that there is no other world is wrong view.

Santaṃyeva kho pana paraṃ lokaṃ ‘natthi paro loko’ti saṅkappeti; svāssa hoti micchāsaṅkappo.

Since there actually is another world, their thought that there is no other world is wrong thought.

Santaṃyeva kho pana paraṃ lokaṃ ‘natthi paro loko’ti vācaṃ bhāsati; sāssa hoti micchāvācā.

Since there actually is another world, their speech that there is no other world is wrong speech.

Santaṃyeva kho pana paraṃ lokaṃ ‘natthi paro loko’ti āha; ye te arahanto paralokaviduno tesamayaṃ paccanīkaṃ karoti.

Since there actually is another world, in saying that there is no other world they contradict those perfected ones who know the other world.

Santaṃyeva kho pana paraṃ lokaṃ ‘natthi paro loko’ti paraṃ saññāpeti; sāssa hoti asaddhammasaññatti.

Since there actually is another world, in convincing another that there is no other world they are convincing them to accept an untrue teaching.

Tāya ca pana asaddhammasaññattiyā attānukkaṃseti, paraṃ vambheti.

And on account of that they glorify themselves and put others down.

Iti pubbeva kho panassa susīlyaṃ pahīnaṃ hoti, dussīlyaṃ paccupaṭṭhitaṃ—

So they give up their former ethical conduct and are established in unethical conduct.

ayañca micchādiṭṭhi micchāsaṅkappo micchāvācā ariyānaṃ paccanīkatā asaddhammasaññatti attukkaṃsanā paravambhanā. Evamassime aneke pāpakā akusalā dhammā sambhavanti micchādiṭṭhipaccayā.

And that is how wrong view gives rise to these many bad, unskillful qualities—wrong view, wrong thought, wrong speech, contradicting the noble ones, convincing others to accept untrue teachings, and glorifying oneself and putting others down.

Tatra, gahapatayo, viññū puriso iti paṭisañcikkhati:

A sensible person reflects on this matter in this way:

‘sace kho natthi paro loko evamayaṃ bhavaṃ purisapuggalo kāyassa bhedā sotthimattānaṃ karissati;

‘If there is no other world, when this individual’s body breaks up they will keep themselves safe.

sace kho atthi paro loko, evamayaṃ bhavaṃ purisapuggalo kāyassa bhedā paraṃ maraṇā apāyaṃ duggatiṃ vinipātaṃ nirayaṃ upapajjissati.

And if there is another world, when their body breaks up, after death, they will be reborn in a place of loss, a bad place, the underworld, hell.

Kāmaṃ kho pana māhu paro loko, hotu nesaṃ bhavataṃ samaṇabrāhmaṇānaṃ saccaṃ vacanaṃ;

But let’s assume that those who say that there is no other world are correct.

atha ca panāyaṃ bhavaṃ purisapuggalo diṭṭheva dhamme viññūnaṃ gārayho—dussīlo purisapuggalo micchādiṭṭhi natthikavādo’ti.

Regardless, that individual is still criticized by sensible people in the present life as being an immoral individual of wrong view, a nihilist.’

Sace kho attheva paro loko, evaṃ imassa bhoto purisapuggalassa ubhayattha kaliggaho—

But if there really is another world, they lose on both counts.

yañca diṭṭheva dhamme viññūnaṃ gārayho, yañca kāyassa bhedā paraṃ maraṇā apāyaṃ duggatiṃ vinipātaṃ nirayaṃ upapajjissati.

For they are criticized by sensible people in the present life, and when their body breaks up, after death, they will be reborn in a place of loss, a bad place, the underworld, hell.

Evamassāyaṃ apaṇṇako dhammo dussamatto samādinno, ekaṃsaṃ pharitvā tiṭṭhati, riñcati kusalaṃ ṭhānaṃ.

They have wrongly undertaken this guaranteed teaching in such a way that it encompasses the positive outcomes of one side only, leaving out the skillful premise.

Tatra, gahapatayo, ye te samaṇabrāhmaṇā evaṃvādino evaṃdiṭṭhino:

Since this is so, consider those ascetics and brahmins whose view is that

‘atthi dinnaṃ … pe … ye imañca lokaṃ parañca lokaṃ sayaṃ abhiññā sacchikatvā pavedentī’ti

there is meaning in giving, etc.

tesametaṃ pāṭikaṅkhaṃ—yamidaṃ kāyaduccaritaṃ, vacīduccaritaṃ, manoduccaritaṃ—ime tayo akusale dhamme abhinivajjetvā yamidaṃ kāyasucaritaṃ, vacīsucaritaṃ, manosucaritaṃ—ime tayo kusale dhamme samādāya vattissanti.

You can expect that they will reject bad conduct by way of body, speech, and mind, and undertake and implement good conduct by way of body, speech, and mind.

Taṃ kissa hetu?

Why is that?

Passanti hi te bhonto samaṇabrāhmaṇā akusalānaṃ dhammānaṃ ādīnavaṃ okāraṃ saṅkilesaṃ, kusalānaṃ dhammānaṃ nekkhamme ānisaṃsaṃ vodānapakkhaṃ.

Because those ascetics and brahmins see that unskillful qualities are full of drawbacks, sordidness, and corruption, and that skillful qualities have the benefit and cleansing power of renunciation.

Santaṃyeva kho pana paraṃ lokaṃ ‘atthi paro loko’ tissa diṭṭhi hoti; sāssa hoti sammādiṭṭhi.

Moreover, since there actually is another world, their view that there is another world is right view.

Santaṃyeva kho pana paraṃ lokaṃ ‘atthi paro loko’ti saṅkappeti; svāssa hoti sammāsaṅkappo.

Since there actually is another world, their thought that there is another world is right thought.

Santaṃyeva kho pana paraṃ lokaṃ ‘atthi paro loko’ti vācaṃ bhāsati; sāssa hoti sammāvācā.

Since there actually is another world, their speech that there is another world is right speech.

Santaṃyeva kho pana paraṃ lokaṃ ‘atthi paro loko’ti āha; ye te arahanto paralokaviduno tesamayaṃ na paccanīkaṃ karoti.

Since there actually is another world, in saying that there is another world they don’t contradict those perfected ones who know the other world.

Santaṃyeva kho pana paraṃ lokaṃ ‘atthi paro loko’ti paraṃ saññāpeti; sāssa hoti saddhammasaññatti.

Since there actually is another world, in convincing another that there is another world they are convincing them to accept a true teaching.

Tāya ca pana saddhammasaññattiyā nevattānukkaṃseti, na paraṃ vambheti.

And on account of that they don’t glorify themselves or put others down.

Iti pubbeva kho panassa dussīlyaṃ pahīnaṃ hoti, susīlyaṃ paccupaṭṭhitaṃ—

So they give up their former unethical conduct and are established in ethical conduct.

ayañca sammādiṭṭhi sammāsaṅkappo sammāvācā ariyānaṃ apaccanīkatā saddhammasaññatti anattukkaṃsanā aparavambhanā. Evamassime aneke kusalā dhammā sambhavanti sammādiṭṭhipaccayā.

And that is how right view gives rise to these many skillful qualities—right view, right thought, right speech, not contradicting the noble ones, convincing others to accept true teachings, and not glorifying oneself or putting others down.

Tatra, gahapatayo, viññū puriso iti paṭisañcikkhati:

A sensible person reflects on this matter in this way:

‘sace kho atthi paro loko, evamayaṃ bhavaṃ purisapuggalo kāyassa bhedā paraṃ maraṇā sugatiṃ saggaṃ lokaṃ upapajjissati.

‘If there is another world, when this individual’s body breaks up, after death, they will be reborn in a good place, a heavenly realm.

Kāmaṃ kho pana māhu paro loko, hotu nesaṃ bhavataṃ samaṇabrāhmaṇānaṃ saccaṃ vacanaṃ;

But let’s assume that those who say that there is no other world are correct.

atha ca panāyaṃ bhavaṃ purisapuggalo diṭṭheva dhamme viññūnaṃ pāsaṃso—sīlavā purisapuggalo sammādiṭṭhi atthikavādo’ti.

Regardless, that individual is still praised by sensible people in the present life as being a moral individual of right view, who affirms a positive teaching.’

Sace kho attheva paro loko, evaṃ imassa bhoto purisapuggalassa ubhayattha kaṭaggaho—

So if there really is another world, they win on both counts.

yañca diṭṭheva dhamme viññūnaṃ pāsaṃso, yañca kāyassa bhedā paraṃ maraṇā sugatiṃ saggaṃ lokaṃ upapajjissati.

For they are praised by sensible people in the present life, and when their body breaks up, after death, they will be reborn in a good place, a heavenly realm.

Evamassāyaṃ apaṇṇako dhammo susamatto samādinno ubhayaṃsaṃ pharitvā tiṭṭhati, riñcati akusalaṃ ṭhānaṃ.

They have rightly undertaken this guaranteed teaching in such a way that it encompasses the positive outcomes of both sides, leaving out the unskillful premise.

Santi, gahapatayo, eke samaṇabrāhmaṇā evaṃvādino evaṃdiṭṭhino:

There are some ascetics and brahmins who have this doctrine and view:

‘karoto kārayato, chindato chedāpayato, pacato pācāpayato, socayato socāpayato, kilamato kilamāpayato, phandato phandāpayato, pāṇamatipātayato, adinnaṃ ādiyato, sandhiṃ chindato, nillopaṃ harato, ekāgārikaṃ karoto, paripanthe tiṭṭhato, paradāraṃ gacchato, musā bhaṇato; karoto na karīyati pāpaṃ.

‘The one who acts does nothing wrong when they punish, mutilate, torture, aggrieve, oppress, intimidate, or when they encourage others to do the same. They do nothing wrong when they kill, steal, break into houses, plunder wealth, steal from isolated buildings, commit highway robbery, commit adultery, and lie.

Khurapariyantena cepi cakkena yo imissā pathaviyā pāṇe ekaṃ maṃsakhalaṃ ekaṃ maṃsapuñjaṃ kareyya, natthi tatonidānaṃ pāpaṃ, natthi pāpassa āgamo.

If you were to reduce all the living creatures of this earth to one heap and mass of flesh with a razor-edged chakram, no evil comes of that, and no outcome of evil.

Dakkhiṇañcepi gaṅgāya tīraṃ gaccheyya hananto ghātento, chindanto chedāpento, pacanto pācento; natthi tatonidānaṃ pāpaṃ, natthi pāpassa āgamo.

If you were to go along the south bank of the Ganges killing, mutilating, and torturing, and encouraging others to do the same, no evil comes of that, and no outcome of evil.

Uttarañcepi gaṅgāya tīraṃ gaccheyya dadanto dāpento, yajanto yajāpento; natthi tatonidānaṃ puññaṃ, natthi puññassa āgamo.

If you were to go along the north bank of the Ganges giving and sacrificing and encouraging others to do the same, no merit comes of that, and no outcome of merit.

Dānena damena saṃyamena saccavajjena natthi puññaṃ, natthi puññassa āgamo’ti.

In giving, self-control, restraint, and truthfulness there is no merit or outcome of merit.’

Tesaṃyeva kho, gahapatayo, samaṇabrāhmaṇānaṃ eke samaṇabrāhmaṇā ujuvipaccanīkavādā te evamāhaṃsu:

And there are some ascetics and brahmins whose doctrine directly contradicts this. They say:

‘karoto kārayato, chindato chedāpayato, pacato pācāpayato, socayato socāpayato, kilamato kilamāpayato, phandato phandāpayato, pāṇamatipātayato, adinnaṃ ādiyato, sandhiṃ chindato, nillopaṃ harato, ekāgārikaṃ karoto, paripanthe tiṭṭhato, paradāraṃ gacchato, musā bhaṇato; karoto karīyati pāpaṃ.

‘The one who acts does a bad deed when they punish, mutilate, torture, aggrieve, oppress, intimidate, or when they encourage others to do the same. They do a bad deed when they kill, steal, break into houses, plunder wealth, steal from isolated buildings, commit highway robbery, commit adultery, and lie.

Khurapariyantena cepi cakkena yo imissā pathaviyā pāṇe ekaṃ maṃsakhalaṃ ekaṃ maṃsapuñjaṃ kareyya, atthi tatonidānaṃ pāpaṃ, atthi pāpassa āgamo.

If you were to reduce all the living creatures of this earth to one heap and mass of flesh with a razor-edged chakram, evil comes of that, and an outcome of evil.

Dakkhiṇañcepi gaṅgāya tīraṃ gaccheyya hananto ghātento, chindanto chedāpento, pacanto pācento; atthi tatonidānaṃ pāpaṃ, atthi pāpassa āgamo.

If you were to go along the south bank of the Ganges killing, mutilating, and torturing, and encouraging others to do the same, evil comes of that, and an outcome of evil.

Uttarañcepi gaṅgāya tīraṃ gaccheyya dadanto dāpento, yajanto yajāpento; atthi tatonidānaṃ puññaṃ, atthi puññassa āgamo.

If you were to go along the north bank of the Ganges giving and sacrificing and encouraging others to do the same, merit comes of that, and an outcome of merit.

Dānena damena saṃyamena saccavajjena atthi puññaṃ, atthi puññassa āgamo’ti.

In giving, self-control, restraint, and truthfulness there is merit and outcome of merit.’

Taṃ kiṃ maññatha, gahapatayo,

What do you think, householders?

nanume samaṇabrāhmaṇā aññamaññassa ujuvipaccanīkavādā”ti?

Don’t these doctrines directly contradict each other?”

“Evaṃ, bhante”.

“Yes, sir.”

“Tatra, gahapatayo, ye te samaṇabrāhmaṇā evaṃvādino evaṃdiṭṭhino:

“Since this is so, consider those ascetics and brahmins whose view is that

‘karoto kārayato, chindato chedāpayato, pacato pācāpayato, socayato socāpayato, kilamato kilamāpayato, phandato phandāpayato, pāṇamatipātayato, adinnaṃ ādiyato, sandhiṃ chindato, nillopaṃ harato, ekāgārikaṃ karoto, paripanthe tiṭṭhato, paradāraṃ gacchato, musā bhaṇato; karoto na karīyati pāpaṃ.

the one who acts does nothing wrong when they punish, etc.

Khurapariyantena cepi cakkena yo imissā pathaviyā pāṇe ekaṃ maṃsakhalaṃ ekaṃ maṃsapuñjaṃ kareyya, natthi tatonidānaṃ pāpaṃ, natthi pāpassa āgamo.

Dakkhiṇañcepi gaṅgāya tīraṃ gaccheyya hananto ghātento … pe … dānena damena saṃyamena saccavajjena natthi puññaṃ, natthi puññassa āgamo’ti

tesametaṃ pāṭikaṅkhaṃ—yamidaṃ kāyasucaritaṃ, vacīsucaritaṃ, manosucaritaṃ—ime tayo kusale dhamme abhinivajjetvā yamidaṃ kāyaduccaritaṃ, vacīduccaritaṃ, manoduccaritaṃ—ime tayo akusale dhamme samādāya vattissanti.

You can expect that they will reject good conduct by way of body, speech, and mind, and undertake and implement bad conduct by way of body, speech, and mind.

Taṃ kissa hetu?

Why is that?

Na hi te bhonto samaṇabrāhmaṇā passanti akusalānaṃ dhammānaṃ ādīnavaṃ okāraṃ saṅkilesaṃ, kusalānaṃ dhammānaṃ nekkhamme ānisaṃsaṃ vodānapakkhaṃ.

Because those ascetics and brahmins don’t see that unskillful qualities are full of drawbacks, sordidness, and corruption, or that skillful qualities have the benefit and cleansing power of renunciation.

Santaṃyeva kho pana kiriyaṃ ‘natthi kiriyā’ tissa diṭṭhi hoti; sāssa hoti micchādiṭṭhi.

Moreover, since action actually does have an effect, their view that action is ineffective is wrong view.

Santaṃyeva kho pana kiriyaṃ ‘natthi kiriyā’ti saṅkappeti; svāssa hoti micchāsaṅkappo.

Since action actually does have an effect, their thought that action is ineffective is wrong thought.

Santaṃyeva kho pana kiriyaṃ ‘natthi kiriyā’ti vācaṃ bhāsati; sāssa hoti micchāvācā.

Since action actually does have an effect, their speech that action is ineffective is wrong speech.

Santaṃyeva kho pana kiriyaṃ ‘natthi kiriyā’ti āha, ye te arahanto kiriyavādā tesamayaṃ paccanīkaṃ karoti.

Since action actually does have an effect, in saying that action is ineffective they contradict those perfected ones who teach that action is effective.

Santaṃyeva kho pana kiriyaṃ ‘natthi kiriyā’ti paraṃ saññāpeti; sāssa hoti asaddhammasaññatti.

Since action actually does have an effect, in convincing another that action is ineffective they are convincing them to accept an untrue teaching.

Tāya ca pana asaddhammasaññattiyā attānukkaṃseti, paraṃ vambheti.

And on account of that they glorify themselves and put others down.

Iti pubbeva kho panassa susīlyaṃ pahīnaṃ hoti, dussīlyaṃ paccupaṭṭhitaṃ—

So they give up their former ethical conduct and are established in unethical conduct.

ayañca micchādiṭṭhi micchāsaṅkappo micchāvācā ariyānaṃ paccanīkatā asaddhammasaññatti attukkaṃsanā paravambhanā. Evamassime aneke pāpakā akusalā dhammā sambhavanti micchādiṭṭhipaccayā.

And that is how wrong view gives rise to these many bad, unskillful qualities—wrong view, wrong thought, wrong speech, contradicting the noble ones, convincing others to accept untrue teachings, and glorifying oneself and putting others down.

Tatra, gahapatayo, viññū puriso iti paṭisañcikkhati:

A sensible person reflects on this matter in this way:

‘sace kho natthi kiriyā, evamayaṃ bhavaṃ purisapuggalo kāyassa bhedā sotthimattānaṃ karissati;

‘If there is no effective action, when this individual’s body breaks up they will keep themselves safe.

sace kho atthi kiriyā evamayaṃ bhavaṃ purisapuggalo kāyassa bhedā paraṃ maraṇā apāyaṃ duggatiṃ vinipātaṃ nirayaṃ upapajjissati.

And if there is effective action, when their body breaks up, after death, they will be reborn in a place of loss, a bad place, the underworld, hell.

Kāmaṃ kho pana māhu kiriyā, hotu nesaṃ bhavataṃ samaṇabrāhmaṇānaṃ saccaṃ vacanaṃ;

But let’s assume that those who say that there is no effective action are correct.

atha ca panāyaṃ bhavaṃ purisapuggalo diṭṭheva dhamme viññūnaṃ gārayho—dussīlo purisapuggalo micchādiṭṭhi akiriyavādo’ti.

Regardless, that individual is still criticized by sensible people in the present life as being an immoral individual of wrong view, one who denies the efficacy of action.’

Sace kho attheva kiriyā, evaṃ imassa bhoto purisapuggalassa ubhayattha kaliggaho—

But if there really is effective action, they lose on both counts.

yañca diṭṭheva dhamme viññūnaṃ gārayho, yañca kāyassa bhedā paraṃ maraṇā apāyaṃ duggatiṃ vinipātaṃ nirayaṃ upapajjissati.

For they are criticized by sensible people in the present life, and when their body breaks up, after death, they will be reborn in a place of loss, a bad place, the underworld, hell.

Evamassāyaṃ apaṇṇako dhammo dussamatto samādinno, ekaṃsaṃ pharitvā tiṭṭhati, riñcati kusalaṃ ṭhānaṃ.

They have wrongly undertaken this guaranteed teaching in such a way that it encompasses the positive outcomes of one side only, leaving out the skillful premise.

Tatra, gahapatayo, ye te samaṇabrāhmaṇā evaṃvādino evaṃdiṭṭhino:

Since this is so, consider those ascetics and brahmins whose view is that

‘karoto kārayato, chindato chedāpayato, pacato pācāpayato, socayato socāpayato, kilamato kilamāpayato, phandato phandāpayato, pāṇamatipātayato, adinnaṃ ādiyato, sandhiṃ chindato, nillopaṃ harato, ekāgārikaṃ karoto, paripanthe tiṭṭhato, paradāraṃ gacchato, musā bhaṇato; karoto karīyati pāpaṃ.

the one who acts does a bad deed when they punish, etc.

Khurapariyantena cepi cakkena yo imissā pathaviyā pāṇe ekaṃ maṃsakhalaṃ ekaṃ maṃsapuñjaṃ kareyya, atthi tatonidānaṃ pāpaṃ, atthi pāpassa āgamo.

Dakkhiṇañcepi gaṅgāya tīraṃ gaccheyya hananto ghātento, chindanto chedāpento, pacanto pācento, atthi tatonidānaṃ pāpaṃ, atthi pāpassa āgamo.

Uttarañcepi gaṅgāya tīraṃ gaccheyya dadanto dāpento, yajanto yajāpento, atthi tatonidānaṃ puññaṃ, atthi puññassa āgamo. Dānena damena saṃyamena saccavajjena atthi puññaṃ, atthi puññassa āgamo’ti

tesametaṃ pāṭikaṅkhaṃ yamidaṃ kāyaduccaritaṃ, vacīduccaritaṃ, manoduccaritaṃ—ime tayo akusale dhamme abhinivajjetvā yamidaṃ kāyasucaritaṃ, vacīsucaritaṃ, manosucaritaṃ—ime tayo kusale dhamme samādāya vattissanti.

You can expect that they will reject bad conduct by way of body, speech, and mind, and undertake and implement good conduct by way of body, speech, and mind.

Taṃ kissa hetu?

Why is that?

Passanti hi te bhonto samaṇabrāhmaṇā akusalānaṃ dhammānaṃ ādīnavaṃ okāraṃ saṅkilesaṃ, kusalānaṃ dhammānaṃ nekkhamme ānisaṃsaṃ vodānapakkhaṃ.

Because those ascetics and brahmins see that unskillful qualities are full of drawbacks, sordidness, and corruption, and that skillful qualities have the benefit and cleansing power of renunciation.

Santaṃyeva kho pana kiriyaṃ ‘atthi kiriyā’ tissa diṭṭhi hoti; sāssa hoti sammādiṭṭhi.

Moreover, since action actually does have an effect, their view that action is effective is right view.

Santaṃyeva kho pana kiriyaṃ ‘atthi kiriyā’ti saṅkappeti; svāssa hoti sammāsaṅkappo.

Since action actually does have an effect, their thought that action is effective is right thought.

Santaṃyeva kho pana kiriyaṃ ‘atthi kiriyā’ti vācaṃ bhāsati; sāssa hoti sammāvācā.

Since action actually does have an effect, their speech that action is effective is right speech.

Santaṃyeva kho pana kiriyaṃ ‘atthi kiriyā’ti āha; ye te arahanto kiriyavādā tesamayaṃ na paccanīkaṃ karoti.

Since action actually does have an effect, in saying that action is effective they don’t contradict those perfected ones who teach that action is effective.

Santaṃyeva kho pana kiriyaṃ ‘atthi kiriyā’ti paraṃ saññāpeti; sāssa hoti saddhammasaññatti.

Since action actually does have an effect, in convincing another that action is effective they are convincing them to accept a true teaching.

Tāya ca pana saddhammasaññattiyā nevattānukkaṃseti, na paraṃ vambheti.

And on account of that they don’t glorify themselves or put others down.

Iti pubbeva kho panassa dussīlyaṃ pahīnaṃ hoti, susīlyaṃ paccupaṭṭhitaṃ—

So they give up their former unethical conduct and are established in ethical conduct.

ayañca sammādiṭṭhi sammāsaṅkappo sammāvācā ariyānaṃ apaccanīkatā saddhammasaññatti anattukkaṃsanā aparavambhanā. Evamassime aneke kusalā dhammā sambhavanti sammādiṭṭhipaccayā.

And that is how right view gives rise to these many skillful qualities—right view, right thought, right speech, not contradicting the noble ones, convincing others to accept true teachings, and not glorifying oneself or putting others down.

Tatra, gahapatayo, viññū puriso iti paṭisañcikkhati:

A sensible person reflects on this matter in this way:

‘sace kho atthi kiriyā, evamayaṃ bhavaṃ purisapuggalo kāyassa bhedā paraṃ maraṇā sugatiṃ saggaṃ lokaṃ upapajjissati.

‘If there is effective action, when this individual’s body breaks up, after death, they will be reborn in a good place, a heavenly realm.

Kāmaṃ kho pana māhu kiriyā, hotu nesaṃ bhavataṃ samaṇabrāhmaṇānaṃ saccaṃ vacanaṃ;

But let’s assume that those who say that there is no effective action are correct.

atha ca panāyaṃ bhavaṃ purisapuggalo diṭṭheva dhamme viññūnaṃ pāsaṃso—sīlavā purisapuggalo sammādiṭṭhi kiriyavādo’ti.

Regardless, that individual is still praised by sensible people in the present life as being a moral individual of right view, who affirms the efficacy of action.’

Sace kho attheva kiriyā, evaṃ imassa bhoto purisapuggalassa ubhayattha kaṭaggaho—

So if there really is effective action, they win on both counts.

yañca diṭṭheva dhamme viññūnaṃ pāsaṃso, yañca kāyassa bhedā paraṃ maraṇā sugatiṃ saggaṃ lokaṃ upapajjissati.

For they are praised by sensible people in the present life, and when their body breaks up, after death, they will be reborn in a good place, a heavenly realm.

Evamassāyaṃ apaṇṇako dhammo susamatto samādinno, ubhayaṃsaṃ pharitvā tiṭṭhati, riñcati akusalaṃ ṭhānaṃ.

They have rightly undertaken this guaranteed teaching in such a way that it encompasses the positive outcomes of both sides, leaving out the unskillful premise.

Santi, gahapatayo, eke samaṇabrāhmaṇā evaṃvādino evaṃdiṭṭhino:

There are some ascetics and brahmins who have this doctrine and view:

‘natthi hetu, natthi paccayo sattānaṃ saṃkilesāya;

‘There is no cause or condition for the corruption of sentient beings.

ahetū appaccayā sattā saṅkilissanti.

Sentient beings are corrupted without cause or reason.

Natthi hetu, natthi paccayo sattānaṃ visuddhiyā;

There’s no cause or condition for the purification of sentient beings.

ahetū appaccayā sattā visujjhanti.

Sentient beings are purified without cause or reason.

Natthi balaṃ, natthi vīriyaṃ, natthi purisathāmo, natthi purisaparakkamo;

There is no power, no energy, no manly strength or vigor.

sabbe sattā sabbe pāṇā sabbe bhūtā sabbe jīvā avasā abalā avīriyā niyatisaṃgatibhāvapariṇatā chasvevābhijātīsu sukhadukkhaṃ paṭisaṃvedentī’ti.

All sentient beings, all living creatures, all beings, all souls lack control, power, and energy. Molded by destiny, circumstance, and nature, they experience pleasure and pain in the six classes of rebirth.’

Tesaṃyeva kho, gahapatayo, samaṇabrāhmaṇānaṃ eke samaṇabrāhmaṇā ujuvipaccanīkavādā.

And there are some ascetics and brahmins whose doctrine directly contradicts this.

Te evamāhaṃsu:

They say:

‘atthi hetu, atthi paccayo sattānaṃ saṃkilesāya;

‘There is a cause and condition for the corruption of sentient beings.

sahetū sappaccayā sattā saṅkilissanti.

Sentient beings are corrupted with cause and reason.

Atthi hetu, atthi paccayo sattānaṃ visuddhiyā;

There is a cause and condition for the purification of sentient beings.

sahetū sappaccayā sattā visujjhanti.

Sentient beings are purified with cause and reason.

Atthi balaṃ, atthi vīriyaṃ, atthi purisathāmo, atthi purisaparakkamo;

There is power, energy, manly strength and vigor.

na sabbe sattā sabbe pāṇā sabbe bhūtā sabbe jīvā avasā abalā avīriyā niyatisaṃgatibhāvapariṇatā chasvevābhijātīsu sukhadukkhaṃ paṭisaṃvedentī’ti.

It is not the case that all sentient beings, all living creatures, all beings, all souls lack control, power, and energy, or that, molded by destiny, circumstance, and nature, they experience pleasure and pain in the six classes of rebirth.’

Taṃ kiṃ maññatha, gahapatayo,

What do you think, householders?

nanume samaṇabrāhmaṇā aññamaññassa ujuvipaccanīkavādā”ti?

Don’t these doctrines directly contradict each other?”

“Evaṃ, bhante”.

“Yes, sir.”

“Tatra, gahapatayo, ye te samaṇabrāhmaṇā evaṃvādino evaṃdiṭṭhino:

“Since this is so, consider those ascetics and brahmins whose view is that

‘natthi hetu, natthi paccayo sattānaṃ saṅkilesāya;

there’s no cause or condition for the corruption of sentient beings, etc.

ahetū appaccayā sattā saṅkilissanti.

Natthi hetu, natthi paccayo sattānaṃ visuddhiyā;

ahetū appaccayā sattā visujjhanti.

Natthi balaṃ, natthi vīriyaṃ, natthi purisathāmo, natthi purisaparakkamo; sabbe sattā sabbe pāṇā sabbe bhūtā sabbe jīvā avasā abalā avīriyā niyatisaṅgatibhāvapariṇatā chasvevābhijātīsu sukhadukkhaṃ paṭisaṃvedentī’ti

tesametaṃ pāṭikaṅkhaṃ—yamidaṃ kāyasucaritaṃ, vacīsucaritaṃ, manosucaritaṃ—ime tayo kusale dhamme abhinivajjetvā yamidaṃ kāyaduccaritaṃ, vacīduccaritaṃ, manoduccaritaṃ—ime tayo akusale dhamme samādāya vattissanti.

You can expect that they will reject good conduct by way of body, speech, and mind, and undertake and implement bad conduct by way of body, speech, and mind.

Taṃ kissa hetu?

Why is that?

Na hi te bhonto samaṇabrāhmaṇā passanti akusalānaṃ dhammānaṃ ādīnavaṃ okāraṃ saṅkilesaṃ, kusalānaṃ dhammānaṃ nekkhamme ānisaṃsaṃ vodānapakkhaṃ.

Because those ascetics and brahmins don’t see that unskillful qualities are full of drawbacks, sordidness, and corruption, or that skillful qualities have the benefit and cleansing power of renunciation.

Santaṃyeva kho pana hetuṃ ‘natthi hetū’ tissa diṭṭhi hoti; sāssa hoti micchādiṭṭhi.

Moreover, since there actually is causality, their view that there is no causality is wrong view.

Santaṃyeva kho pana hetuṃ ‘natthi hetū’ti saṅkappeti; svāssa hoti micchāsaṅkappo.

Since there actually is causality, their thought that there is no causality is wrong thought.

Santaṃyeva kho pana hetuṃ ‘natthi hetū’ti vācaṃ bhāsati; sāssa hoti micchāvācā.

Since there actually is causality, their speech that there is no causality is wrong speech.

Santaṃyeva kho pana hetuṃ ‘natthi hetū’ti āha; ye te arahanto hetuvādā tesamayaṃ paccanīkaṃ karoti.

Since there actually is causality, in saying that there is no causality they contradict those perfected ones who teach that there is causality.

Santaṃyeva kho pana hetuṃ ‘natthi hetū’ti paraṃ saññāpeti; sāssa hoti asaddhammasaññatti.

Since there actually is causality, in convincing another that there is no causality they are convincing them to accept an untrue teaching.

Tāya ca pana asaddhammasaññattiyā attānukkaṃseti, paraṃ vambheti.

And on account of that they glorify themselves and put others down.

Iti pubbeva kho panassa susīlyaṃ pahīnaṃ hoti, dussīlyaṃ paccupaṭṭhitaṃ—

So they give up their former ethical conduct and are established in unethical conduct.

ayañca micchādiṭṭhi micchāsaṅkappo micchāvācā ariyānaṃ paccanīkatā asaddhammasaññatti attānukkaṃsanā paravambhanā. Evamassime aneke pāpakā akusalā dhammā sambhavanti micchādiṭṭhipaccayā.

And that is how wrong view gives rise to these many bad, unskillful qualities—wrong view, wrong thought, wrong speech, contradicting the noble ones, convincing others to accept untrue teachings, and glorifying oneself and putting others down.

Tatra, gahapatayo, viññū puriso iti paṭisañcikkhati:

A sensible person reflects on this matter in this way:

‘sace kho natthi hetu, evamayaṃ bhavaṃ purisapuggalo kāyassa bhedā paraṃ maraṇā sotthimattānaṃ karissati;

‘If there is no causality, when this individual’s body breaks up they will keep themselves safe.

sace kho atthi hetu, evamayaṃ bhavaṃ purisapuggalo kāyassa bhedā paraṃ maraṇā apāyaṃ duggatiṃ vinipātaṃ nirayaṃ upapajjissati.

And if there is causality, when their body breaks up, after death, they will be reborn in a place of loss, a bad place, the underworld, hell.

Kāmaṃ kho pana māhu hetu, hotu nesaṃ bhavataṃ samaṇabrāhmaṇānaṃ saccaṃ vacanaṃ;

But let’s assume that those who say that there is no causality are correct.

atha ca panāyaṃ bhavaṃ purisapuggalo diṭṭheva dhamme viññūnaṃ gārayho—dussīlo purisapuggalo micchādiṭṭhi ahetukavādo’ti.

Regardless, that individual is still criticized by sensible people in the present life as being an immoral individual of wrong view, one who denies causality.’

Sace kho attheva hetu, evaṃ imassa bhoto purisapuggalassa ubhayattha kaliggaho—

But if there really is causality, they lose on both counts.

yañca diṭṭheva dhamme viññūnaṃ gārayho, yañca kāyassa bhedā paraṃ maraṇā apāyaṃ duggatiṃ vinipātaṃ nirayaṃ upapajjissati.

For they are criticized by sensible people in the present life, and when their body breaks up, after death, they will be reborn in a place of loss, a bad place, the underworld, hell.

Evamassāyaṃ apaṇṇako dhammo dussamatto samādinno, ekaṃsaṃ pharitvā tiṭṭhati, riñcati kusalaṃ ṭhānaṃ.

They have wrongly undertaken this guaranteed teaching in such a way that it encompasses the positive outcomes of one side only, leaving out the skillful premise.

Tatra, gahapatayo, ye te samaṇabrāhmaṇā evaṃvādino evaṃdiṭṭhino:

Since this is so, consider those ascetics and brahmins whose view is that

‘atthi hetu, atthi paccayo sattānaṃ saṅkilesāya;

there is a cause and condition for the corruption of sentient beings, etc.

sahetū sappaccayā sattā saṅkilissanti.

Atthi hetu, atthi paccayo sattānaṃ visuddhiyā;

sahetū sappaccayā sattā visujjhanti.

Atthi balaṃ, atthi vīriyaṃ, atthi purisathāmo, atthi purisaparakkamo; na sabbe sattā sabbe pāṇā sabbe bhūtā sabbe jīvā avasā abalā avīriyā niyatisaṅgatibhāvapariṇatā chasvevābhijātīsu sukhadukkhaṃ paṭisaṃvedentī’ti

tesametaṃ pāṭikaṅkhaṃ—yamidaṃ kāyaduccaritaṃ, vacīduccaritaṃ, manoduccaritaṃ—ime tayo akusale dhamme abhinivajjetvā yamidaṃ kāyasucaritaṃ, vacīsucaritaṃ, manosucaritaṃ—ime tayo kusale dhamme samādāya vattissanti.

You can expect that they will reject bad conduct by way of body, speech, and mind, and undertake and implement good conduct by way of body, speech, and mind.

Taṃ kissa hetu?

Why is that?

Passanti hi te bhonto samaṇabrāhmaṇā akusalānaṃ dhammānaṃ ādīnavaṃ okāraṃ saṅkilesaṃ, kusalānaṃ dhammānaṃ nekkhamme ānisaṃsaṃ vodānapakkhaṃ.

Because those ascetics and brahmins see that unskillful qualities are full of drawbacks, sordidness, and corruption, and that skillful qualities have the benefit and cleansing power of renunciation.

Santaṃyeva kho pana hetuṃ ‘atthi hetū’ tissa diṭṭhi hoti; sāssa hoti sammādiṭṭhi.

Moreover, since there actually is causality, their view that there is causality is right view.

Santaṃyeva kho pana hetuṃ ‘atthi hetū’ti saṅkappeti; svāssa hoti sammāsaṅkappo.

Since there actually is causality, their thought that there is causality is right thought.

Santaṃyeva kho pana hetuṃ ‘atthi hetū’ti vācaṃ bhāsati; sāssa hoti sammāvācā.

Since there actually is causality, their speech that there is causality is right speech.

Santaṃyeva kho pana hetuṃ ‘atthi hetū’ti āha, ye te arahanto hetuvādā tesamayaṃ na paccanīkaṃ karoti.

Since there actually is causality, in saying that there is causality they don’t contradict those perfected ones who teach that there is causality.

Santaṃyeva kho pana hetuṃ ‘atthi hetū’ti paraṃ saññāpeti; sāssa hoti saddhammasaññatti.

Since there actually is causality, in convincing another that there is causality they are convincing them to accept a true teaching.

Tāya ca pana saddhammasaññattiyā nevattānukkaṃseti, na paraṃ vambheti.

And on account of that they don’t glorify themselves or put others down.

Iti pubbeva kho panassa dussīlyaṃ pahīnaṃ hoti, susīlyaṃ paccupaṭṭhitaṃ—

So they give up their former unethical conduct and are established in ethical conduct.

ayañca sammādiṭṭhi sammāsaṅkappo sammāvācā ariyānaṃ apaccanīkatā saddhammasaññatti anattukkaṃsanā aparavambhanā. Evamassime aneke kusalā dhammā sambhavanti sammādiṭṭhipaccayā.

And that is how right view gives rise to these many skillful qualities—right view, right thought, right speech, not contradicting the noble ones, convincing others to accept true teachings, and not glorifying oneself or putting others down.

Tatra, gahapatayo, viññū puriso iti paṭisañcikkhati: ‘sace kho atthi hetu, evamayaṃ bhavaṃ purisapuggalo kāyassa bhedā paraṃ maraṇā sugatiṃ saggaṃ lokaṃ upapajjissati.

A sensible person reflects on this matter in this way: ‘If there is causality, when this individual’s body breaks up, after death, they will be reborn in a good place, a heavenly realm.

Kāmaṃ kho pana māhu hetu, hotu nesaṃ bhavataṃ samaṇabrāhmaṇānaṃ saccaṃ vacanaṃ;

But let’s assume that those who say that there is no causality are correct.

atha ca panāyaṃ bhavaṃ purisapuggalo diṭṭheva dhamme viññūnaṃ pāsaṃso—sīlavā purisapuggalo sammādiṭṭhi hetuvādo’ti.

Regardless, that individual is still praised by sensible people in the present life as being a moral individual of right view, who affirms causality.’

Sace kho atthi hetu, evaṃ imassa bhoto purisapuggalassa ubhayattha kaṭaggaho—

So if there really is causality, they win on both counts.

yañca diṭṭheva dhamme viññūnaṃ pāsaṃso, yañca kāyassa bhedā paraṃ maraṇā sugatiṃ saggaṃ lokaṃ upapajjissati.

For they are praised by sensible people in the present life, and when their body breaks up, after death, they will be reborn in a good place, a heavenly realm.

Evamassāyaṃ apaṇṇako dhammo susamatto samādinno, ubhayaṃsaṃ pharitvā tiṭṭhati, riñcati akusalaṃ ṭhānaṃ.

They have rightly undertaken this guaranteed teaching in such a way that it encompasses the positive outcomes of both sides, leaving out the unskillful premise.

Santi, gahapatayo, eke samaṇabrāhmaṇā evaṃvādino evaṃdiṭṭhino:

There are some ascetics and brahmins who have this doctrine and view:

‘natthi sabbaso āruppā’ti.

‘There are no totally formless states of meditation.’

Tesaṃyeva kho, gahapatayo, samaṇabrāhmaṇānaṃ eke samaṇabrāhmaṇā ujuvipaccanīkavādā.

And there are some ascetics and brahmins whose doctrine directly contradicts this.

Te evamāhaṃsu:

They say:

‘atthi sabbaso āruppā’ti.

‘There are totally formless states of meditation.’

Taṃ kiṃ maññatha, gahapatayo,

What do you think, householders?

nanume samaṇabrāhmaṇā aññamaññassa ujuvipaccanīkavādā”ti?

Don’t these doctrines directly contradict each other?”

“Evaṃ, bhante”.

“Yes, sir.”

“Tatra, gahapatayo, viññū puriso iti paṭisañcikkhati—

“A sensible person reflects on this matter in this way:

ye kho te bhonto samaṇabrāhmaṇā evaṃvādino evaṃdiṭṭhino:

‘Some ascetics and brahmins say that

‘natthi sabbaso āruppā’ti, idaṃ me adiṭṭhaṃ;

there are no totally formless meditations, but I have not seen that.

yepi te bhonto samaṇabrāhmaṇā evaṃvādino evaṃdiṭṭhino:

Some ascetics and brahmins say that

‘atthi sabbaso āruppā’ti, idaṃ me aviditaṃ.

there are totally formless meditations, but I have not known that.

Ahañceva kho pana ajānanto apassanto ekaṃsena ādāya vohareyyaṃ—

Without knowing or seeing, it would not be appropriate for me to take one side and declare,

idameva saccaṃ, moghamaññanti, na metaṃ assa patirūpaṃ.

‘This is the only truth, other ideas are silly.’

Ye kho te bhonto samaṇabrāhmaṇā evaṃvādino evaṃdiṭṭhino:

If those ascetics and brahmins who say that

‘natthi sabbaso āruppā’ti, sace tesaṃ bhavataṃ samaṇabrāhmaṇānaṃ saccaṃ vacanaṃ, ṭhānametaṃ vijjati—

there are no totally formless meditations are correct, it is possible

ye te devā rūpino manomayā, apaṇṇakaṃ me tatrūpapatti bhavissati.

that I will be guaranteed rebirth among the gods who possess form and made of mind.

Ye pana te bhonto samaṇabrāhmaṇā evaṃvādino evaṃdiṭṭhino:

If those ascetics and brahmins who say that

‘atthi sabbaso āruppā’ti, sace tesaṃ bhavataṃ samaṇabrāhmaṇānaṃ saccaṃ vacanaṃ, ṭhānametaṃ vijjati—

there are totally formless meditations are correct, it is possible

ye te devā arūpino saññāmayā, apaṇṇakaṃ me tatrūpapatti bhavissati.

that I will be guaranteed rebirth among the gods who are formless and made of perception.

Dissanti kho pana rūpādhikaraṇaṃ daṇḍādānasatthādānakalahaviggahavivādatuvaṃtuvaṃpesuññamusāvādā.

Now, owing to form, bad things are seen: taking up the rod and the sword, quarrels, arguments, and fights, accusations, divisive speech, and lies.

‘Natthi kho panetaṃ sabbaso arūpe’ti.

But those things don’t exist where it is totally formless.’

So iti paṭisaṅkhāya rūpānaṃyeva nibbidāya virāgāya nirodhāya paṭipanno hoti.

Reflecting like this, they simply practice for disillusionment, dispassion, and cessation regarding forms.

Santi, gahapatayo, eke samaṇabrāhmaṇā evaṃvādino evaṃdiṭṭhino:

There are some ascetics and brahmins who have this doctrine and view:

‘natthi sabbaso bhavanirodho’ti.

‘There is no such thing as the total cessation of future lives.’

Tesaṃyeva kho, gahapatayo, samaṇabrāhmaṇānaṃ eke samaṇabrāhmaṇā ujuvipaccanīkavādā.

And there are some ascetics and brahmins whose doctrine directly contradicts this.

Te evamāhaṃsu:

They say:

‘atthi sabbaso bhavanirodho’ti.

‘There is such a thing as the total cessation of future lives.’

Taṃ kiṃ maññatha, gahapatayo,

What do you think, householders?

nanume samaṇabrāhmaṇā aññamaññassa ujuvipaccanīkavādā”ti?

Don’t these doctrines directly contradict each other?”

“Evaṃ, bhante”.

“Yes, sir.”

“Tatra, gahapatayo, viññū puriso iti paṭisañcikkhati—

“A sensible person reflects on this matter in this way:

ye kho te bhonto samaṇabrāhmaṇā evaṃvādino evaṃdiṭṭhino:

‘Some ascetics and brahmins say that

‘natthi sabbaso bhavanirodho’ti, idaṃ me adiṭṭhaṃ;

there is no such thing as the total cessation of future lives, but I have not seen that.

yepi te bhonto samaṇabrāhmaṇā evaṃvādino evaṃdiṭṭhino:

Some ascetics and brahmins say that

‘atthi sabbaso bhavanirodho’ti, idaṃ me aviditaṃ.

there is such a thing as the total cessation of future lives, but I have not known that.

Ahañceva kho pana ajānanto apassanto ekaṃsena ādāya vohareyyaṃ—

Without knowing or seeing, it would not be appropriate for me to take one side and declare,

idameva saccaṃ, moghamaññanti, na metaṃ assa patirūpaṃ.

‚This is the only truth, other ideas are silly.’

Ye kho te bhonto samaṇabrāhmaṇā evaṃvādino evaṃdiṭṭhino:

If those ascetics and brahmins who say that

‘natthi sabbaso bhavanirodho’ti, sace tesaṃ bhavataṃ samaṇabrāhmaṇānaṃ saccaṃ vacanaṃ, ṭhānametaṃ vijjati—

there is no such thing as the total cessation of future lives are correct, it is possible

ye te devā arūpino saññāmayā apaṇṇakaṃ me tatrūpapatti bhavissati.

that I will be guaranteed rebirth among the gods who are formless and made of perception.

Ye pana te bhonto samaṇabrāhmaṇā evaṃvādino evaṃdiṭṭhino:

If those ascetics and brahmins who say that

‘atthi sabbaso bhavanirodho’ti, sace tesaṃ bhavataṃ samaṇabrāhmaṇānaṃ saccaṃ vacanaṃ, ṭhānametaṃ vijjati—

there is such a thing as the total cessation of future lives are correct, it is possible

yaṃ diṭṭheva dhamme parinibbāyissāmi.

that I will be extinguished in the present life.

Ye kho te bhonto samaṇabrāhmaṇā evaṃvādino evaṃdiṭṭhino:

The view of those ascetics and brahmins who say that

‘natthi sabbaso bhavanirodho’ti, tesamayaṃ diṭṭhi sārāgāya santike, saṃyogāya santike, abhinandanāya santike, ajjhosānāya santike, upādānāya santike.

there is no such thing as the total cessation of future lives is close to greed, approving, attachment, and grasping.

Ye pana te bhonto samaṇabrāhmaṇā evaṃvādino evaṃdiṭṭhino:

The view of those ascetics and brahmins who say that

‘atthi sabbaso bhavanirodho’ti, tesamayaṃ diṭṭhi asārāgāya santike, asaṃyogāya santike, anabhinandanāya santike, anajjhosānāya santike, anupādānāya santiketi.

there is such a thing as the total cessation of future lives is close to non-greed, non-approving, non-attachment, and non-grasping.’

So iti paṭisaṅkhāya bhavānaṃyeva nibbidāya virāgāya nirodhāya paṭipanno hoti.

Reflecting like this, they simply practice for disillusionment, dispassion, and cessation regarding future lives.

Cattārome, gahapatayo, puggalā santo saṃvijjamānā lokasmiṃ.

Householders, these four people are found in the world.

Katame cattāro?

What four?

Idha, gahapatayo, ekacco puggalo attantapo hoti attaparitāpanānuyogamanuyutto.

One person mortifies themselves, committed to the practice of mortifying themselves.

Idha, gahapatayo, ekacco puggalo parantapo hoti paraparitāpanānuyogamanuyutto.

One person mortifies others, committed to the practice of mortifying others.

Idha, gahapatayo, ekacco puggalo attantapo ca hoti attaparitāpanānuyogamanuyutto parantapo ca paraparitāpanānuyogamanuyutto.

One person mortifies themselves and others, committed to the practice of mortifying themselves and others.

Idha, gahapatayo, ekacco puggalo nevattantapo hoti nāttaparitāpanānuyogamanuyutto na parantapo na paraparitāpanānuyogamanuyutto;

One person doesn’t mortify either themselves or others, committed to the practice of not mortifying themselves or others.

so anattantapo aparantapo diṭṭheva dhamme nicchāto nibbuto sītībhūto sukhappaṭisaṃvedī brahmabhūtena attanā viharati.

They live without wishes in the present life, extinguished, cooled, experiencing bliss, having become holy in themselves.

Katamo ca, gahapatayo, puggalo attantapo attaparitāpanānuyogamanuyutto?

And what person mortifies themselves, committed to the practice of mortifying themselves?

Idha, gahapatayo, ekacco puggalo acelako hoti muttācāro hatthāpalekhano … pe …

It’s when someone goes naked, ignoring conventions. …

iti evarūpaṃ anekavihitaṃ kāyassa ātāpanaparitāpanānuyogamanuyutto viharati.

And so they live committed to practicing these various ways of mortifying and tormenting the body.

Ayaṃ vuccati, gahapatayo, puggalo attantapo attaparitāpanānuyogamanuyutto.

This is called a person who mortifies themselves, being committed to the practice of mortifying themselves.

Katamo ca, gahapatayo, puggalo parantapo paraparitāpanānuyogamanuyutto?

And what person mortifies others, committed to the practice of mortifying others?

Idha, gahapatayo, ekacco puggalo orabbhiko hoti sūkariko … pe … ye vā panaññepi keci kurūrakammantā.

It’s when a person is a butcher of sheep, pigs, poultry, or deer, a hunter or fisher, a bandit, an executioner, a butcher of cattle, a jailer, or has some other cruel livelihood.

Ayaṃ vuccati, gahapatayo, puggalo parantapo paraparitāpanānuyogamanuyutto.

This is called a person who mortifies others, being committed to the practice of mortifying others.

Katamo ca, gahapatayo, puggalo attantapo ca attaparitāpanānuyogamanuyutto parantapo ca paraparitāpanānuyogamanuyutto?

And what person mortifies themselves and others, being committed to the practice of mortifying themselves and others?

Idha, gahapatayo, ekacco puggalo rājā vā hoti khattiyo muddhāvasitto … pe …

It’s when a person is an anointed king or a well-to-do brahmin. …

tepi daṇḍatajjitā bhayatajjitā assumukhā rudamānā parikammāni karonti.

His bondservants, servants, and workers do their jobs under threat of punishment and danger, weeping, with tearful faces.

Ayaṃ vuccati, gahapatayo, puggalo attantapo ca attaparitāpanānuyogamanuyutto parantapo ca paraparitāpanānuyogamanuyutto.

This is called a person who mortifies themselves and others, being committed to the practice of mortifying themselves and others.

Katamo ca, gahapatayo, puggalo nevattantapo nāttaparitāpanānuyogamanuyutto na parantapo na paraparitāpanānuyogamanuyutto;

And what person doesn’t mortify either themselves or others, committed to the practice of not mortifying themselves or others,

so anattantapo aparantapo diṭṭheva dhamme nicchāto nibbuto sītībhūto sukhappaṭisaṃvedī brahmabhūtena attanā viharati?

living without wishes in the present life, extinguished, cooled, experiencing bliss, having become holy in themselves?

Idha, gahapatayo, tathāgato loke uppajjati arahaṃ sammāsambuddho …

It’s when a Realized One arises in the world, perfected, a fully awakened Buddha …

pe …

A householder hears that teaching, or a householder’s child, or someone reborn in some good family. …

so ime pañca nīvaraṇe pahāya cetaso upakkilese paññāya dubbalīkaraṇe

They give up these five hindrances, corruptions of the heart that weaken wisdom.

vivicceva kāmehi vivicca akusalehi dhammehi savitakkaṃ savicāraṃ vivekajaṃ pītisukhaṃ paṭhamaṃ jhānaṃ upasampajja viharati.

Then, quite secluded from sensual pleasures, secluded from unskillful qualities, they enter and remain in the first absorption …

Vitakkavicārānaṃ vūpasamā ajjhattaṃ sampasādanaṃ cetaso ekodibhāvaṃ avitakkaṃ avicāraṃ samādhijaṃ pītisukhaṃ dutiyaṃ jhānaṃ … pe …

second absorption …

tatiyaṃ jhānaṃ … pe …

third absorption …

catutthaṃ jhānaṃ upasampajja viharati.

fourth absorption.

So evaṃ samāhite citte parisuddhe pariyodāte anaṅgaṇe vigatūpakkilese mudubhūte kammaniye ṭhite āneñjappatte pubbenivāsānussatiñāṇāya cittaṃ abhininnāmeti.

When their mind has become immersed in samādhi like this—purified, bright, flawless, rid of corruptions, pliable, workable, steady, and imperturbable—they extend it toward recollection of past lives. …

So anekavihitaṃ pubbenivāsaṃ anussarati seyyathidaṃ—ekampi jātiṃ dvepi jātiyo … pe … iti sākāraṃ sauddesaṃ anekavihitaṃ pubbenivāsaṃ anussarati.

They recollect their many kinds of past lives, with features and details.

So evaṃ samāhite citte parisuddhe pariyodāte anaṅgaṇe vigatūpakkilese mudubhūte kammaniye ṭhite āneñjappatte sattānaṃ cutūpapātañāṇāya cittaṃ abhininnāmeti.

When their mind has become immersed in samādhi like this—purified, bright, flawless, rid of corruptions, pliable, workable, steady, and imperturbable—they extend it toward knowledge of the death and rebirth of sentient beings.

So dibbena cakkhunā visuddhena atikkantamānusakena satte passati cavamāne upapajjamāne hīne paṇīte suvaṇṇe dubbaṇṇe, sugate duggate … pe … yathākammūpage satte pajānāti.

With clairvoyance that is purified and superhuman, they see sentient beings passing away and being reborn—inferior and superior, beautiful and ugly, in a good place or a bad place. … They understand how sentient beings are reborn according to their deeds.

So evaṃ samāhite citte parisuddhe pariyodāte anaṅgaṇe vigatūpakkilese mudubhūte kammaniye ṭhite āneñjappatte āsavānaṃ khayañāṇāya cittaṃ abhininnāmeti.

When their mind has become immersed in samādhi like this—purified, bright, flawless, rid of corruptions, pliable, workable, steady, and imperturbable—they extend it toward knowledge of the ending of defilements.

So ‘idaṃ dukkhan’ti yathābhūtaṃ pajānāti … pe …

They truly understand: ‘This is suffering’ … ‘This is the origin of suffering’ … ‘This is the cessation of suffering’ … ‘This is the practice that leads to the cessation of suffering’.

‘ayaṃ āsavanirodhagāminī paṭipadā’ti yathābhūtaṃ pajānāti.

They truly understand: ‘These are defilements’ … ‘This is the origin of defilements’ … ‘This is the cessation of defilements’ … ‘This is the practice that leads to the cessation of defilements’.

Tassa evaṃ jānato evaṃ passato kāmāsavāpi cittaṃ vimuccati, bhavāsavāpi cittaṃ vimuccati, avijjāsavāpi cittaṃ vimuccati.

Knowing and seeing like this, their mind is freed from the defilements of sensuality, desire to be reborn, and ignorance.

Vimuttasmiṃ vimuttamiti ñāṇaṃ hoti.

When they’re freed, they know they’re freed.

‘Khīṇā jāti, vusitaṃ brahmacariyaṃ, kataṃ karaṇīyaṃ, nāparaṃ itthattāyā’ti pajānāti.

They understand: ‘Rebirth is ended, the spiritual journey has been completed, what had to be done has been done, there is no return to any state of existence.’

Ayaṃ vuccati, gahapatayo, puggalo nevattantapo nāttaparitāpanānuyogamanuyutto na parantapo na paraparitāpanānuyogamanuyutto;

This is called a person who neither mortifies themselves or others, being committed to the practice of not mortifying themselves or others.

so anattantapo aparantapo diṭṭheva dhamme nicchāto nibbuto sītībhūto sukhappaṭisaṃvedī brahmabhūtena attanā viharatī”ti.

They live without wishes in the present life, extinguished, cooled, experiencing bliss, having become holy in themselves.”

Evaṃ vutte, sāleyyakā brāhmaṇagahapatikā bhagavantaṃ etadavocuṃ:

When he had spoken, the brahmins and householders of Sālā said to the Buddha,

“abhikkantaṃ, bho gotama, abhikkantaṃ, bho gotama.

“Excellent, Master Gotama! Excellent!

Seyyathāpi, bho gotama, nikkujjitaṃ vā ukkujjeyya, paṭicchannaṃ vā vivareyya, mūḷhassa vā maggaṃ ācikkheyya, andhakāre vā telapajjotaṃ dhāreyya ‘cakkhumanto rūpāni dakkhantī’ti; evamevaṃ bhotā gotamena anekapariyāyena dhammo pakāsito.

As if he were righting the overturned, or revealing the hidden, or pointing out the path to the lost, or lighting a lamp in the dark so people with good eyes can see what’s there, Master Gotama has made the teaching clear in many ways.

Ete mayaṃ bhavantaṃ gotamaṃ saraṇaṃ gacchāma dhammañca bhikkhusaṅghañca.

We go for refuge to Master Gotama, to the teaching, and to the mendicant Saṅgha.

Upāsake no bhavaṃ gotamo dhāretu ajjatagge pāṇupetaṃ saraṇaṃ gate”ti.

From this day forth, may Master Gotama remember us as lay followers who have gone for refuge for life.”

Apaṇṇakasuttaṃ niṭṭhitaṃ dasamaṃ.

Gahapativaggo niṭṭhito paṭhamo.

Kandaranāgarasekhavato ca,

Potaliyo puna jīvakabhacco;

Upālidamatho kukkuraabhayo,

Bahuvedanīyāpaṇṇakato dasamo.

Laṭukikopamasutta

The Simile of the Quail

Majjhima Nikāya 66 - Middle Discourses 66

Evaṃ me sutaṃ—

So I have heard.

ekaṃ samayaṃ bhagavā aṅguttarāpesu viharati āpaṇaṃ nāma aṅguttarāpānaṃ nigamo.

At one time the Buddha was staying in the land of the Northern Āpaṇas, near the town of theirs named Āpaṇa.

Atha kho bhagavā pubbaṇhasamayaṃ nivāsetvā pattacīvaramādāya āpaṇaṃ piṇḍāya pāvisi.

Then the Buddha robed up in the morning and, taking his bowl and robe, entered Āpaṇa for alms.

Āpaṇe piṇḍāya caritvā pacchābhattaṃ piṇḍapātapaṭikkanto yenaññataro vanasaṇḍo tenupasaṅkami divāvihārāya.

He wandered for alms in Āpaṇa. After the meal, on his return from alms-round, he went to a certain forest grove for the day’s meditation.

Taṃ vanasaṇḍaṃ ajjhogāhetvā aññatarasmiṃ rukkhamūle divāvihāraṃ nisīdi.

Having plunged deep into it, he sat at the root of a certain tree for the day’s meditation.

Āyasmāpi kho udāyī pubbaṇhasamayaṃ nivāsetvā pattacīvaramādāya āpaṇaṃ piṇḍāya pāvisi.

Venerable Udāyī also robed up in the morning and, taking his bowl and robe, entered Āpaṇa for alms.

Āpaṇe piṇḍāya caritvā pacchābhattaṃ piṇḍapātapaṭikkanto yena so vanasaṇḍo tenupasaṅkami divāvihārāya.

He wandered for alms in Āpaṇa. After the meal, on his return from alms-round, he went to a certain forest grove for the day’s meditation.

Taṃ vanasaṇḍaṃ ajjhogāhetvā aññatarasmiṃ rukkhamūle divāvihāraṃ nisīdi.

Having plunged deep into it, he sat at the root of a certain tree for the day’s meditation.

Atha kho āyasmato udāyissa rahogatassa paṭisallīnassa evaṃ cetaso parivitakko udapādi:

Then as Venerable Udāyī was in private retreat this thought came to his mind:

“bahūnaṃ vata no bhagavā dukkhadhammānaṃ apahattā, bahūnaṃ vata no bhagavā sukhadhammānaṃ upahattā;

“The Buddha has rid us of so many things that bring suffering and gifted us so many things that bring happiness!

bahūnaṃ vata no bhagavā akusalānaṃ dhammānaṃ apahattā, bahūnaṃ vata no bhagavā kusalānaṃ dhammānaṃ upahattā”ti.

He has rid us of so many unskillful things and gifted us so many skillful things!”

Atha kho āyasmā udāyī sāyanhasamayaṃ paṭisallānā vuṭṭhito yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinno kho āyasmā udāyī bhagavantaṃ etadavoca:

Then in the late afternoon, Udāyī came out of retreat and went to the Buddha. He bowed, sat down to one side, and said to him:

“idha mayhaṃ, bhante, rahogatassa paṭisallīnassa evaṃ cetaso parivitakko udapādi:

“Just now, sir, as I was in private retreat this thought came to mind:

‘bahūnaṃ vata no bhagavā dukkhadhammānaṃ apahattā, bahūnaṃ vata no bhagavā sukhadhammānaṃ upahattā;

‘The Buddha has rid us of so many things that bring suffering and gifted us so many things that bring happiness!

bahūnaṃ vata no bhagavā akusalānaṃ dhammānaṃ apahattā, bahūnaṃ vata no bhagavā kusalānaṃ dhammānaṃ upahattā’ti.

He has rid us of so many unskillful things and gifted us so many skillful things!’

Mayañhi, bhante, pubbe sāyañceva bhuñjāma pāto ca divā ca vikāle.

For we used to eat in the evening, the morning, and at the wrong time of day.

Ahu kho so, bhante, samayo yaṃ bhagavā bhikkhū āmantesi:

But then there came a time when the Buddha addressed the mendicants, saying,

‘iṅgha tumhe, bhikkhave, etaṃ divāvikālabhojanaṃ pajahathā’ti.

‘Please, mendicants, give up that meal at the wrong time of day.’

Tassa mayhaṃ, bhante, ahudeva aññathattaṃ, ahudeva domanassaṃ:

At that, sir, we became sad and upset,

‘yampi no saddhā gahapatikā divā vikāle paṇītaṃ khādanīyaṃ bhojanīyaṃ denti tassapi no bhagavā pahānamāha, tassapi no sugato paṭinissaggamāhā’ti.

‘But these faithful householders give us a variety of delicious foods at the wrong time of day. And the Blessed One tells us to give it up! The Holy One tells us to let it go!’

Te mayaṃ, bhante, bhagavati pemañca gāravañca hiriñca ottappañca sampassamānā evaṃ taṃ divāvikālabhojanaṃ pajahimhā.

But when we considered our love and respect for the Buddha, and our sense of conscience and prudence, we gave up that meal at the wrong time of day.

Te mayaṃ, bhante, sāyañceva bhuñjāma pāto ca.

Then we ate in the evening and the morning.

Ahu kho so, bhante, samayo yaṃ bhagavā bhikkhū āmantesi:

But then there came a time when the Buddha addressed the mendicants, saying,

‘iṅgha tumhe, bhikkhave, etaṃ rattiṃvikālabhojanaṃ pajahathā’ti.

‘Please, mendicants, give up that meal at the wrong time of night.’

Tassa mayhaṃ, bhante, ahudeva aññathattaṃ ahudeva domanassaṃ:

At that, sir, we became sad and upset,

‘yampi no imesaṃ dvinnaṃ bhattānaṃ paṇītasaṅkhātataraṃ tassapi no bhagavā pahānamāha, tassapi no sugato paṭinissaggamāhā’ti.

‘But that’s considered the more delicious of the two meals. And the Blessed One tells us to give it up! The Holy One tells us to let it go!’

Bhūtapubbaṃ, bhante, aññataro puriso divā sūpeyyaṃ labhitvā evamāha:

Once it so happened that a certain person got some soup during the day. He said,

‘handa ca imaṃ nikkhipatha, sāyaṃ sabbeva samaggā bhuñjissāmā’ti.

‘Come, let’s set this aside; we’ll enjoy it together this evening.’

Yā kāci, bhante, saṅkhatiyo sabbā tā rattiṃ, appā divā.

Nearly all meals are prepared at night, only a few in the day.

Te mayaṃ, bhante, bhagavati pemañca gāravañca hiriñca ottappañca sampassamānā evaṃ taṃ rattiṃvikālabhojanaṃ pajahimhā.

But when we considered our love and respect for the Buddha, and our sense of conscience and prudence, we gave up that meal at the wrong time of night.

Bhūtapubbaṃ, bhante, bhikkhū rattandhakāratimisāyaṃ piṇḍāya carantā candanikampi pavisanti, oligallepi papatanti, kaṇṭakāvāṭampi ārohanti, suttampi gāviṃ ārohanti, māṇavehipi samāgacchanti katakammehipi akatakammehipi, mātugāmopi te asaddhammena nimanteti.

In the past, mendicants went wandering for alms in the dark of the night. They walked into a swamp, or fell into a sewer, or collided with a thorn bush, or collided with a sleeping cow, or encountered youths escaping a crime or on their way to commit one, or were invited by a female to commit a lewd act.

Bhūtapubbāhaṃ, bhante, rattandhakāratimisāyaṃ piṇḍāya carāmi.

Once it so happened that I wandered for alms in the dark of the night.

Addasā kho maṃ, bhante, aññatarā itthī vijjantarikāya bhājanaṃ dhovantī.

A woman washing a pot saw me by a flash of lightning.

Disvā maṃ bhītā vissaramakāsi:

Startled, she cried out,

‘abhumme pisāco vata man’ti.

‘Bloody hell! A goblin’s upon me!’

Evaṃ vutte, ahaṃ, bhante, taṃ itthiṃ etadavocaṃ:

When she said this, I said to her,

‘nāhaṃ, bhagini, pisāco;

‘Sister, I am no goblin.

bhikkhu piṇḍāya ṭhito’ti.

I’m a mendicant waiting for alms.’

‘Bhikkhussa ātumārī, bhikkhussa mātumārī.

‘Then it’s a mendicant whose ma died and pa died!

Varaṃ te, bhikkhu, tiṇhena govikantanena kucchi parikanto, na tveva varaṃ yaṃ rattandhakāratimisāyaṃ kucchihetu piṇḍāya carasī’ti.

You’d be better off having your belly sliced open with a meat cleaver than to wander for alms in the dark of night for the sake of your belly.’

Tassa mayhaṃ, bhante, tadanussarato evaṃ hoti:

Recollecting that, I thought,

‘bahūnaṃ vata no bhagavā dukkhadhammānaṃ apahattā, bahūnaṃ vata no bhagavā sukhadhammānaṃ upahattā;

‘The Buddha has rid us of so many things that bring suffering and gifted us so many things that bring happiness!

bahūnaṃ vata no bhagavā akusalānaṃ dhammānaṃ apahattā, bahūnaṃ vata no bhagavā kusalānaṃ dhammānaṃ upahattā’”ti.

He has rid us of so many unskillful things and gifted us so many skillful things!’”

“Evameva panudāyi, idhekacce moghapurisā ‘idaṃ pajahathā’ti mayā vuccamānā te evamāhaṃsu:

“This is exactly what happens when some foolish people are told by me to give something up. They say,

‘kiṃ panimassa appamattakassa oramattakassa adhisallikhatevāyaṃ samaṇo’ti.

‘What, such a trivial, insignificant thing as this? This ascetic is much too strict!’

Te tañceva nappajahanti, mayi ca appaccayaṃ upaṭṭhāpenti.

They don’t give it up, and they nurse bitterness towards me;

Ye ca bhikkhū sikkhākāmā tesaṃ taṃ, udāyi, hoti balavaṃ bandhanaṃ, daḷhaṃ bandhanaṃ, thiraṃ bandhanaṃ, apūtikaṃ bandhanaṃ, thūlo, kaliṅgaro—

and for the mendicants who want to train, that becomes a strong, firm, stout bond, a tie that has not rotted, and a heavy yoke.

seyyathāpi, udāyi, laṭukikā sakuṇikā pūtilatāya bandhanena baddhā tattheva vadhaṃ vā bandhaṃ vā maraṇaṃ vā āgameti.

Suppose a quail was tied with a rotten creeper, and was waiting there to be injured, caged, or killed.

Yo nu kho, udāyi, evaṃ vadeyya:

Would it be right to say that,

‘yena sā laṭukikā sakuṇikā pūtilatāya bandhanena baddhā tattheva vadhaṃ vā bandhaṃ vā maraṇaṃ vā āgameti, tañhi tassā abalaṃ bandhanaṃ, dubbalaṃ bandhanaṃ, pūtikaṃ bandhanaṃ, asārakaṃ bandhanan’ti;

for that quail, that rotten creeper is weak, feeble, rotten, and insubstantial?”

sammā nu kho so, udāyi, vadamāno vadeyyā”ti?

“No hetaṃ, bhante.

“No, sir.

Yena sā, bhante, laṭukikā sakuṇikā pūtilatāya bandhanena baddhā tattheva vadhaṃ vā bandhaṃ vā maraṇaṃ vā āgameti, tañhi tassā balavaṃ bandhanaṃ, daḷhaṃ bandhanaṃ, thiraṃ bandhanaṃ apūtikaṃ bandhanaṃ, thūlo, kaliṅgaro”ti.

For that quail, that rotten creeper is a strong, firm, stout bond, a tie that has not rotted, and a heavy yoke.”

“Evameva kho, udāyi, idhekacce moghapurisā ‘idaṃ pajahathā’ti mayā vuccamānā te evamāhaṃsu:

“In the same way, when some foolish people are told by me to give something up, they say,

‘kiṃ panimassa appamattakassa oramattakassa adhisallikhatevāyaṃ samaṇo’ti?

‘What, such a trivial, insignificant thing as this? This ascetic is much too strict!’

Te tañceva nappajahanti, mayi ca appaccayaṃ upaṭṭhāpenti.

They don’t give it up, and they nurse bitterness towards me;

Ye ca bhikkhū sikkhākāmā tesaṃ taṃ, udāyi, hoti balavaṃ bandhanaṃ, daḷhaṃ bandhanaṃ, thiraṃ bandhanaṃ, apūtikaṃ bandhanaṃ, thūlo, kaliṅgaro.

and for the mendicants who want to train, that becomes a strong, firm, stout bond, a tie that has not rotted, and a heavy yoke.

Idha panudāyi, ekacce kulaputtā ‘idaṃ pajahathā’ti mayā vuccamānā te evamāhaṃsu:

But when some gentlemen are told by me to give something up, they say,

‘kiṃ panimassa appamattakassa oramattakassa pahātabbassa yassa no bhagavā pahānamāha, yassa no sugato paṭinissaggamāhā’ti?

‘What, we just have to give up such a trivial, insignificant thing as this, when the Blessed One tells us to give it up, the Holy One tells us to let it go?’

Te tañceva pajahanti, mayi ca na appaccayaṃ upaṭṭhāpenti.

They give it up, and they don’t nurse bitterness towards me;

Ye ca bhikkhū sikkhākāmā te taṃ pahāya appossukkā pannalomā paradattavuttā migabhūtena cetasā viharanti.

and when the mendicants who want to train have given that up, they live relaxed, unruffled, surviving on charity, their hearts free as a wild deer.

Tesaṃ taṃ, udāyi, hoti abalaṃ bandhanaṃ, dubbalaṃ bandhanaṃ, pūtikaṃ bandhanaṃ, asārakaṃ bandhanaṃ—

For them, that bond is weak, feeble, rotten, and insubstantial.

seyyathāpi, udāyi, rañño nāgo īsādanto urūḷhavā abhijāto saṅgāmāvacaro daḷhehi varattehi bandhanehi baddho īsakaṃyeva kāyaṃ sannāmetvā tāni bandhanāni saṃchinditvā sampadāletvā yena kāmaṃ pakkamati.

Suppose there was a royal bull elephant with tusks like plows, able to draw a heavy load, pedigree and battle-hardened. And it was bound with a strong harness. But just by twisting its body a little, it would break apart its bonds and go wherever it wants.

Yo nu kho, udāyi, evaṃ vadeyya:

Would it be right to say that,

‘yehi so rañño nāgo īsādanto urūḷhavā abhijāto saṅgāmāvacaro daḷhehi varattehi bandhanehi baddho īsakaṃyeva kāyaṃ sannāmetvā tāni bandhanāni saṃchinditvā sampadāletvā yena kāmaṃ pakkamati, tañhi tassa balavaṃ bandhanaṃ, daḷhaṃ bandhanaṃ, thiraṃ bandhanaṃ, apūtikaṃ bandhanaṃ, thūlo, kaliṅgaro’ti;

for that bull elephant, that strong harness is a strong, firm, stout bond, a tie that has not rotted, and a heavy yoke?”

sammā nu kho so, udāyi, vadamāno vadeyyā”ti?

“No hetaṃ, bhante.

“No, sir.

Yehi so, bhante, rañño nāgo īsādanto urūḷhavā abhijāto saṅgāmāvacaro daḷhehi varattehi bandhanehi baddho īsakaṃyeva kāyaṃ sannāmetvā tāni bandhanāni saṃchinditvā sampadāletvā yena kāmaṃ pakkamati, tañhi tassa abalaṃ bandhanaṃ … pe … asārakaṃ bandhanan”ti.

For that bull elephant, that strong harness is weak, feeble, rotten, and insubstantial.”

“Evameva kho, udāyi, idhekacce kulaputtā ‘idaṃ pajahathā’ti mayā vuccamānā te evamāhaṃsu:

“In the same way, when some gentlemen are told by me to give something up, they say,

‘kiṃ panimassa appamattakassa oramattakassa pahātabbassa yassa no bhagavā pahānamāha, yassa no sugato paṭinissaggamāhā’ti?

‘What, we just have to give up such a trivial, insignificant thing as this, when the Blessed One tells us to give it up, the Holy One tells us to let it go?’

Te tañceva pajahanti, mayi ca na appaccayaṃ upaṭṭhāpenti.

They give it up, and they don’t nurse bitterness towards me;

Ye ca bhikkhū sikkhākāmā te taṃ pahāya appossukkā pannalomā paradattavuttā migabhūtena cetasā viharanti.

and when the mendicants who want to train have given that up, they live relaxed, unruffled, surviving on charity, their hearts free as a wild deer.

Tesaṃ taṃ, udāyi, hoti abalaṃ bandhanaṃ, dubbalaṃ bandhanaṃ, pūtikaṃ bandhanaṃ, asārakaṃ bandhanaṃ.

For them, that bond is weak, feeble, rotten, and insubstantial.

Seyyathāpi, udāyi, puriso daliddo assako anāḷhiyo;

Suppose there was a poor man, with few possessions and little wealth.

tassassa ekaṃ agārakaṃ oluggaviluggaṃ kākātidāyiṃ naparamarūpaṃ, ekā khaṭopikā oluggaviluggā naparamarūpā, ekissā kumbhiyā dhaññasamavāpakaṃ naparamarūpaṃ, ekā jāyikā naparamarūpā.

He had a single broken-down hovel open to the crows, not the best sort; a single broken-down couch, not the best sort; a single pot for storing grain, not the best sort; and a single wifey, not the best sort.

So ārāmagataṃ bhikkhuṃ passeyya sudhotahatthapādaṃ manuññaṃ bhojanaṃ bhuttāviṃ sītāya chāyāya nisinnaṃ adhicitte yuttaṃ.

He’d see a mendicant sitting in meditation in the cool shade, their hands and feet well washed after eating a delectable meal.

Tassa evamassa:

He’d think,

‘sukhaṃ vata bho sāmaññaṃ, ārogyaṃ vata bho sāmaññaṃ.

‘The ascetic life is so very pleasant! The ascetic life is so very skillful!

So vatassaṃ yohaṃ kesamassuṃ ohāretvā kāsāyāni vatthāni acchādetvā agārasmā anagāriyaṃ pabbajeyyan’ti.

If only I could shave off my hair and beard, dress in ocher robes, and go forth from the lay life to homelessness.’

So na sakkuṇeyya ekaṃ agārakaṃ oluggaviluggaṃ kākātidāyiṃ naparamarūpaṃ pahāya, ekaṃ khaṭopikaṃ oluggaviluggaṃ naparamarūpaṃ pahāya, ekissā kumbhiyā dhaññasamavāpakaṃ naparamarūpaṃ pahāya, ekaṃ jāyikaṃ naparamarūpaṃ pahāya kesamassuṃ ohāretvā kāsāyāni vatthāni acchādetvā agārasmā anagāriyaṃ pabbajituṃ.

But he’s not able to give up his broken-down hovel, his broken-down couch, his pot for storing grain, or his wifey—none of which are the best sort—in order to go forth.

Yo nu kho, udāyi, evaṃ vadeyya:

Would it be right to say that,

‘yehi so puriso bandhanehi baddho na sakkoti ekaṃ agārakaṃ oluggaviluggaṃ kākātidāyiṃ naparamarūpaṃ pahāya, ekaṃ khaṭopikaṃ oluggaviluggaṃ naparamarūpaṃ pahāya, ekissā kumbhiyā dhaññasamavāpakaṃ naparamarūpaṃ pahāya, ekaṃ jāyikaṃ naparamarūpaṃ pahāya kesamassuṃ ohāretvā kāsāyāni vatthāni acchādetvā agārasmā anagāriyaṃ pabbajituṃ;

for that man,

tañhi tassa abalaṃ bandhanaṃ, dubbalaṃ bandhanaṃ, pūtikaṃ bandhanaṃ, asārakaṃ bandhanan’ti;

those bonds are weak, feeble, rotten, and insubstantial?”

sammā nu kho so, udāyi, vadamāno vadeyyā”ti?

“No hetaṃ, bhante.

“No, sir.

Yehi so, bhante, puriso bandhanehi baddho, na sakkoti ekaṃ agārakaṃ oluggaviluggaṃ kākātidāyiṃ naparamarūpaṃ pahāya, ekaṃ khaṭopikaṃ oluggaviluggaṃ naparamarūpaṃ pahāya, ekissā kumbhiyā dhaññasamavāpakaṃ naparamarūpaṃ pahāya, ekaṃ jāyikaṃ naparamarūpaṃ pahāya kesamassuṃ ohāretvā kāsāyāni vatthāni acchādetvā agārasmā anagāriyaṃ pabbajituṃ;

For that man,

tañhi tassa balavaṃ bandhanaṃ, daḷhaṃ bandhanaṃ, thiraṃ bandhanaṃ, apūtikaṃ bandhanaṃ, thūlo, kaliṅgaro”ti.

they are a strong, firm, stout bond, a tie that has not rotted, and a heavy yoke.”

“Evameva kho, udāyi, idhekacce moghapurisā ‘idaṃ pajahathā’ti mayā vuccamānā te evamāhaṃsu:

“In the same way, when some foolish people are told by me to give something up, they say,

‘kiṃ panimassa appamattakassa oramattakassa adhisallikhatevāyaṃ samaṇo’ti?

‘What, such a trivial, insignificant thing as this? This ascetic is much too strict!’

Te tañceva nappajahanti, mayi ca appaccayaṃ upaṭṭhāpenti.

They don’t give it up, and they nurse bitterness towards me;

Ye ca bhikkhū sikkhākāmā tesaṃ taṃ, udāyi, hoti balavaṃ bandhanaṃ, daḷhaṃ bandhanaṃ, thiraṃ bandhanaṃ, apūtikaṃ bandhanaṃ, thūlo, kaliṅgaro.

and for the mendicants who want to train, that becomes a strong, firm, stout bond, a tie that has not rotted, and a heavy yoke.

Seyyathāpi, udāyi, gahapati vā gahapatiputto vā aḍḍho mahaddhano mahābhogo, nekānaṃ nikkhagaṇānaṃ cayo, nekānaṃ dhaññagaṇānaṃ cayo, nekānaṃ khettagaṇānaṃ cayo, nekānaṃ vatthugaṇānaṃ cayo, nekānaṃ bhariyagaṇānaṃ cayo, nekānaṃ dāsagaṇānaṃ cayo, nekānaṃ dāsigaṇānaṃ cayo;

Suppose there was a rich man, affluent, and wealthy. He had a vast amount of gold coin, grain, fields, lands, wives, and male and female bondservants.

so ārāmagataṃ bhikkhuṃ passeyya sudhotahatthapādaṃ manuññaṃ bhojanaṃ bhuttāviṃ sītāya chāyāya nisinnaṃ adhicitte yuttaṃ.

He’d see a mendicant sitting in meditation in the cool shade, their hands and feet well washed after eating a delectable meal.

Tassa evamassa:

He’d think,

‘sukhaṃ vata bho sāmaññaṃ, ārogyaṃ vata bho sāmaññaṃ.

‘The ascetic life is so very pleasant! The ascetic life is so very skillful!

So vatassaṃ yohaṃ kesamassuṃ ohāretvā kāsāyāni vatthāni acchādetvā agārasmā anagāriyaṃ pabbajeyyan’ti.

If only I could shave off my hair and beard, dress in ocher robes, and go forth from the lay life to homelessness.’

So sakkuṇeyya nekāni nikkhagaṇāni pahāya, nekāni dhaññagaṇāni pahāya, nekāni khettagaṇāni pahāya, nekāni vatthugaṇāni pahāya, nekāni bhariyagaṇāni pahāya, nekāni dāsagaṇāni pahāya, nekāni dāsigaṇāni pahāya kesamassuṃ ohāretvā kāsāyāni vatthāni acchādetvā agārasmā anagāriyaṃ pabbajituṃ.

And he is able to give up his vast amount of gold coin, grain, fields, lands, wives, and male and female bondservants in order to go forth.

Yo nu kho, udāyi, evaṃ vadeyya:

Would it be right to say that,

‘yehi so gahapati vā gahapatiputto vā bandhanehi baddho, sakkoti nekāni nikkhagaṇāni pahāya, nekāni dhaññagaṇāni pahāya, nekāni khettagaṇāni pahāya, nekāni vatthugaṇāni pahāya, nekāni bhariyagaṇāni pahāya, nekāni dāsagaṇāni pahāya, nekāni dāsigaṇāni pahāya kesamassuṃ ohāretvā kāsāyāni vatthāni acchādetvā agārasmā anagāriyaṃ pabbajituṃ, tañhi tassa balavaṃ bandhanaṃ, daḷhaṃ bandhanaṃ, thiraṃ bandhanaṃ, apūtikaṃ bandhanaṃ, thūlo, kaliṅgaro’ti;

for that man, they are a strong, firm, stout bond, a tie that has not rotted, and a heavy yoke?”

sammā nu kho so, udāyi, vadamāno vadeyyā”ti?

“No hetaṃ, bhante.

“No, sir.

Yehi so, bhante, gahapati vā gahapatiputto vā bandhanehi baddho, sakkoti nekāni nikkhagaṇāni pahāya, nekāni dhaññagaṇāni pahāya, nekāni khettagaṇāni pahāya, nekāni vatthugaṇāni pahāya, nekāni bhariyagaṇāni pahāya, nekāni dāsagaṇāni pahāya, nekāni dāsigaṇāni pahāya kesamassuṃ ohāretvā kāsāyāni vatthāni acchādetvā agārasmā anagāriyaṃ pabbajituṃ;

For that man,

tañhi tassa abalaṃ bandhanaṃ, dubbalaṃ bandhanaṃ, pūtikaṃ bandhanaṃ, asārakaṃ bandhanan”ti.

those bonds are weak, feeble, rotten, and insubstantial.”

“Evameva kho, udāyi, idhekacce kulaputtā ‘idaṃ pajahathā’ti mayā vuccamānā te evamāhaṃsu:

“In the same way, when some gentlemen are told by me to give something up, they say,

‘kiṃ panimassa appamattakassa oramattakassa pahātabbassa yassa no bhagavā pahānamāha, yassa no sugato paṭinissaggamāhā’ti?

‘What, we just have to give up such a trivial, insignificant thing as this, when the Blessed One tells us to give it up, the Holy One tells us to let it go?’

Te tañceva pajahanti, mayi ca na appaccayaṃ upaṭṭhāpenti.

They give it up, and they don’t nurse bitterness towards me;

Ye ca bhikkhū sikkhākāmā te taṃ pahāya appossukkā pannalomā paradattavuttā migabhūtena cetasā viharanti.

and when the mendicants who want to train have given that up, they live relaxed, unruffled, surviving on charity, their hearts free as a wild deer.

Tesaṃ taṃ, udāyi, hoti abalaṃ bandhanaṃ, dubbalaṃ bandhanaṃ, pūtikaṃ bandhanaṃ, asārakaṃ bandhanaṃ.

For them, that bond is weak, feeble, rotten, and insubstantial.

Cattārome, udāyi, puggalā santo saṃvijjamānā lokasmiṃ.

Udāyī, these four people are found in the world.

Katame cattāro?

What four?

Idhudāyi, ekacco puggalo upadhipahānāya paṭipanno hoti upadhipaṭinissaggāya.

Take a certain person practicing to give up and let go of attachments.

Tamenaṃ upadhipahānāya paṭipannaṃ upadhipaṭinissaggāya upadhipaṭisaṃyuttā sarasaṅkappā samudācaranti.

As they do so, memories and thoughts connected with attachments beset them.

So te adhivāseti, nappajahati, na vinodeti, na byantīkaroti, na anabhāvaṃ gameti.

They tolerate them and don’t give them up, get rid of them, eliminate them, and obliterate them.

Imaṃ kho ahaṃ, udāyi, puggalaṃ ‘saṃyutto’ti vadāmi no ‘visaṃyutto’.

I call this person ‘fettered’, not ‘detached’.

Taṃ kissa hetu?

Why is that?

Indriyavemattatā hi me, udāyi, imasmiṃ puggale viditā.

Because I understand the diversity of faculties as it applies to this person.

Idha panudāyi, ekacco puggalo upadhipahānāya paṭipanno hoti upadhipaṭinissaggāya.

Take another person practicing to give up and let go of attachments.

Tamenaṃ upadhipahānāya paṭipannaṃ upadhipaṭinissaggāya upadhipaṭisaṃyuttā sarasaṅkappā samudācaranti.

As they do so, memories and thoughts connected with attachments beset them.

So te nādhivāseti, pajahati, vinodeti, byantīkaroti, anabhāvaṃ gameti.

They don’t tolerate them, but give them up, get rid of them, eliminate them, and obliterate them.

Imampi kho ahaṃ, udāyi, puggalaṃ ‘saṃyutto’ti vadāmi no ‘visaṃyutto’.

I call this person ‘fettered’, not ‘detached’.

Taṃ kissa hetu?

Why is that?

Indriyavemattatā hi me, udāyi, imasmiṃ puggale viditā.

Because I understand the diversity of faculties as it applies to this person.

Idha panudāyi, ekacco puggalo upadhipahānāya paṭipanno hoti upadhipaṭinissaggāya.

Take another person practicing to give up and let go of attachments.

Tamenaṃ upadhipahānāya paṭipannaṃ upadhipaṭinissaggāya kadāci karahaci satisammosā upadhipaṭisaṃyuttā sarasaṅkappā samudācaranti;

As they do so, every so often they lose mindfulness, and memories and thoughts connected with attachments beset them.

dandho, udāyi, satuppādo.

Their mindfulness is slow to come up,

Atha kho naṃ khippameva pajahati, vinodeti, byantīkaroti, anabhāvaṃ gameti.

but they quickly give up, get rid of, eliminate, and obliterate those thoughts.

Seyyathāpi, udāyi, puriso divasaṃsantatte ayokaṭāhe dve vā tīṇi vā udakaphusitāni nipāteyya;

Suppose there was an iron cauldron that had been heated all day, and a person let two or three drops of water fall onto it.

dandho, udāyi, udakaphusitānaṃ nipāto. Atha kho naṃ khippameva parikkhayaṃ pariyādānaṃ gaccheyya.

The drops would be slow to fall, but they’d quickly dry up and evaporate.

Evameva kho, udāyi, idhekacco puggalo upadhipahānāya paṭipanno hoti upadhipaṭinissaggāya.

In the same way, take a person practicing to give up and let go of attachments.

Tamenaṃ upadhipahānāya paṭipannaṃ upadhipaṭinissaggāya kadāci karahaci satisammosā upadhipaṭisaṃyuttā sarasaṅkappā samudācaranti;

As they do so, every so often they lose mindfulness, and memories and thoughts connected with attachments beset them.

dandho, udāyi, satuppādo.

Their mindfulness is slow to come up,

Atha kho naṃ khippameva pajahati, vinodeti, byantīkaroti, anabhāvaṃ gameti.

but they quickly give them up, get rid of, eliminate, and obliterate those thoughts.

Imampi kho ahaṃ, udāyi, puggalaṃ ‘saṃyutto’ti vadāmi no ‘visaṃyutto’.

I also call this person ‘fettered’, not ‘detached’.

Taṃ kissa hetu?

Why is that?

Indriyavemattatā hi me, udāyi, imasmiṃ puggale viditā.

Because I understand the diversity of faculties as it applies to this person.

Idha panudāyi, ekacco puggalo ‘upadhi dukkhassa mūlan’ti—

Take another person who, understanding that attachment is the root of suffering,

iti viditvā nirupadhi hoti, upadhisaṅkhaye vimutto.

is freed with the ending of attachments.

Imaṃ kho ahaṃ, udāyi, puggalaṃ ‘visaṃyutto’ti vadāmi no ‘saṃyutto’ti.

I call this person ‘detached’, not ‘fettered’.

Taṃ kissa hetu?

Why is that?

Indriyavemattatā hi me, udāyi, imasmiṃ puggale viditā.

Because I understand the diversity of faculties as it applies to this person.

Ime kho, udāyi, cattāro puggalā santo saṃvijjamānā lokasmiṃ.

These are the four people found in the world.

Pañca kho ime, udāyi, kāmaguṇā.

Udāyī, these are the five kinds of sensual stimulation.

Katame pañca?

What five?

Cakkhuviññeyyā rūpā iṭṭhā kantā manāpā piyarūpā kāmūpasaṃhitā rajanīyā,

Sights known by the eye that are likable, desirable, agreeable, pleasant, sensual, and arousing.

sotaviññeyyā saddā … pe …

Sounds known by the ear …

ghānaviññeyyā gandhā …

Smells known by the nose …

jivhāviññeyyā rasā …

Tastes known by the tongue …

kāyaviññeyyā phoṭṭhabbā iṭṭhā kantā manāpā piyarūpā kāmūpasaṃhitā rajanīyā.

Touches known by the body that are likable, desirable, agreeable, pleasant, sensual, and arousing.

Ime kho, udāyi, pañca kāmaguṇā.

These are the five kinds of sensual stimulation.

Yaṃ kho, udāyi, ime pañca kāmaguṇe paṭicca uppajjati sukhaṃ somanassaṃ idaṃ vuccati kāmasukhaṃ miḷhasukhaṃ puthujjanasukhaṃ anariyasukhaṃ, na sevitabbaṃ, na bhāvetabbaṃ, na bahulīkātabbaṃ; ‘bhāyitabbaṃ etassa sukhassā’ti vadāmi.

The pleasure and happiness that arise from these five kinds of sensual stimulation is called sensual pleasure—a filthy, ordinary, ignoble pleasure. Such pleasure should not be cultivated or developed, but should be feared, I say.

Idhudāyi, bhikkhu vivicceva kāmehi … pe … paṭhamaṃ jhānaṃ upasampajja viharati

Take a mendicant who, quite secluded from sensual pleasures, secluded from unskillful qualities, enters and remains in the first absorption …

vitakkavicārānaṃ vūpasamā … pe … dutiyaṃ jhānaṃ upasampajja viharati,

second absorption …

pītiyā ca virāgā … pe … tatiyaṃ jhānaṃ upasampajja viharati,

third absorption …

sukhassa ca pahānā … pe … catutthaṃ jhānaṃ upasampajja viharati.

fourth absorption.

Idaṃ vuccati nekkhammasukhaṃ pavivekasukhaṃ upasamasukhaṃ sambodhasukhaṃ, āsevitabbaṃ, bhāvetabbaṃ, bahulīkātabbaṃ; ‘na bhāyitabbaṃ etassa sukhassā’ti vadāmi.

This is called the pleasure of renunciation, the pleasure of seclusion, the pleasure of peace, the pleasure of awakening. Such pleasure should be cultivated and developed, and should not be feared, I say.

Idhudāyi, bhikkhu vivicceva kāmehi … pe … paṭhamaṃ jhānaṃ upasampajja viharati;

Take a mendicant who, quite secluded from sensual pleasures, secluded from unskillful qualities, enters and remains in the first absorption.

idaṃ kho ahaṃ, udāyi, iñjitasmiṃ vadāmi.

This belongs to the perturbable, I say.

Kiñca tattha iñjitasmiṃ?

And what there belongs to the perturbable?

Yadeva tattha vitakkavicārā aniruddhā honti idaṃ tattha iñjitasmiṃ.

Whatever placing of the mind and keeping it connected has not ceased there is what belongs to the perturbable.

Idhudāyi, bhikkhu vitakkavicārānaṃ vūpasamā … pe … dutiyaṃ jhānaṃ upasampajja viharati;

Take a mendicant who, as the placing of the mind and keeping it connected are stilled, enters and remains in the second absorption.

idampi kho ahaṃ, udāyi, iñjitasmiṃ vadāmi.

This belongs to the perturbable, I say.

Kiñca tattha iñjitasmiṃ?

And what there belongs to the perturbable?

Yadeva tattha pītisukhaṃ aniruddhaṃ hoti idaṃ tattha iñjitasmiṃ.

Whatever rapture and bliss has not ceased there is what belongs to the perturbable.

Idhudāyi, bhikkhu pītiyā ca virāgā … pe … tatiyaṃ jhānaṃ upasampajja viharati;

Take a mendicant who, with the fading away of rapture, enters and remains in the third absorption.

idampi kho ahaṃ, udāyi, iñjitasmiṃ vadāmi.

This belongs to the perturbable.

Kiñca tattha iñjitasmiṃ?

And what there belongs to the perturbable?

Yadeva tattha upekkhāsukhaṃ aniruddhaṃ hoti idaṃ tattha iñjitasmiṃ.

Whatever equanimous bliss has not ceased there is what belongs to the perturbable.

Idhudāyi, bhikkhu sukhassa ca pahānā … pe … catutthaṃ jhānaṃ upasampajja viharati;

Take a mendicant who, giving up pleasure and pain, enters and remains in the fourth absorption.

idaṃ kho ahaṃ, udāyi, aniñjitasmiṃ vadāmi.

This belongs to the imperturbable.

Idhudāyi, bhikkhu vivicceva kāmehi … pe … paṭhamaṃ jhānaṃ upasampajja viharati;

Take a mendicant who, quite secluded from sensual pleasures, secluded from unskillful qualities, enters and remains in the first absorption.

idaṃ kho ahaṃ, udāyi, ‘analan’ti vadāmi, ‘pajahathā’ti vadāmi, ‘samatikkamathā’ti vadāmi.

But this is not enough, I say: give it up, go beyond it.

Ko ca tassa samatikkamo?

And what goes beyond it?

Idhudāyi, bhikkhu vitakkavicārānaṃ vūpasamā … pe … dutiyaṃ jhānaṃ upasampajja viharati, ayaṃ tassa samatikkamo;

Take a mendicant who, as the placing of the mind and keeping it connected are stilled, enters and remains in the second absorption. That goes beyond it.

idampi kho ahaṃ, udāyi, ‘analan’ti vadāmi, ‘pajahathā’ti vadāmi, ‘samatikkamathā’ti vadāmi.

But this too is not enough, I say: give it up, go beyond it.

Ko ca tassa samatikkamo?

And what goes beyond it?

Idhudāyi, bhikkhu pītiyā ca virāgā … pe … tatiyaṃ jhānaṃ upasampajja viharati, ayaṃ tassa samatikkamo;

Take a mendicant who, with the fading away of rapture, enters and remains in the third absorption. That goes beyond it.

idampi kho ahaṃ, udāyi, ‘analan’ti vadāmi, ‘pajahathā’ti vadāmi, ‘samatikkamathā’ti vadāmi.

But this too is not enough, I say: give it up, go beyond it.

Ko ca tassa samatikkamo?

And what goes beyond it?

Idhudāyi, bhikkhu sukhassa ca pahānā … pe … catutthaṃ jhānaṃ upasampajja viharati, ayaṃ tassa samatikkamo;

Take a mendicant who, giving up pleasure and pain, enters and remains in the fourth absorption. That goes beyond it.

idampi kho ahaṃ, udāyi, ‘analan’ti vadāmi, ‘pajahathā’ti vadāmi, ‘samatikkamathā’ti vadāmi.

But this too is not enough, I say: give it up, go beyond it.

Ko ca tassa samatikkamo?

And what goes beyond it?

Idhudāyi, bhikkhu sabbaso rūpasaññānaṃ samatikkamā paṭighasaññānaṃ atthaṅgamā nānattasaññānaṃ amanasikārā ‘ananto ākāso’ti ākāsānañcāyatanaṃ upasampajja viharati, ayaṃ tassa samatikkamo;

Take a mendicant who, going totally beyond perceptions of form, with the ending of perceptions of impingement, not focusing on perceptions of diversity, aware that ‘space is infinite’, enters and remains in the dimension of infinite space. That goes beyond it.

idampi kho ahaṃ, udāyi, ‘analan’ti vadāmi, ‘pajahathā’ti vadāmi, ‘samatikkamathā’ti vadāmi.

But this too is not enough, I say: give it up, go beyond it.

Ko ca tassa samatikkamo?

And what goes beyond it?

Idhudāyi, bhikkhu sabbaso ākāsānañcāyatanaṃ samatikkamma ‘anantaṃ viññāṇan’ti viññāṇañcāyatanaṃ upasampajja viharati, ayaṃ tassa samatikkamo;

Take a mendicant who, going totally beyond the dimension of infinite space, aware that ‘consciousness is infinite’, enters and remains in the dimension of infinite consciousness. That goes beyond it.

idampi kho ahaṃ, udāyi, ‘analan’ti vadāmi, ‘pajahathā’ti vadāmi, ‘samatikkamathā’ti vadāmi.

But this too is not enough, I say: give it up, go beyond it.

Ko ca tassa samatikkamo?

And what goes beyond it?

Idhudāyi, bhikkhu sabbaso viññāṇañcāyatanaṃ samatikkamma ‘natthi kiñcī’ti ākiñcaññāyatanaṃ upasampajja viharati, ayaṃ tassa samatikkamo;

Take a mendicant who, going totally beyond the dimension of infinite consciousness, aware that ‘there is nothing at all’, enters and remains in the dimension of nothingness. That goes beyond it.

idampi kho ahaṃ, udāyi, ‘analan’ti vadāmi, ‘pajahathā’ti vadāmi, ‘samatikkamathā’ti vadāmi.

But this too is not enough, I say: give it up, go beyond it.

Ko ca tassa samatikkamo?

And what goes beyond it?

Idhudāyi, bhikkhu sabbaso ākiñcaññāyatanaṃ samatikkamma nevasaññānāsaññāyatanaṃ upasampajja viharati, ayaṃ tassa samatikkamo;

Take a mendicant who, going totally beyond the dimension of nothingness, enters and remains in the dimension of neither perception nor non-perception. That goes beyond it.

idampi kho ahaṃ, udāyi, ‘analan’ti vadāmi, ‘pajahathā’ti vadāmi, ‘samatikkamathā’ti vadāmi.

But this too is not enough, I say: give it up, go beyond it.

Ko ca tassa samatikkamo?

And what goes beyond it?

Idhudāyi, bhikkhu sabbaso nevasaññānāsaññāyatanaṃ samatikkamma saññāvedayitanirodhaṃ upasampajja viharati, ayaṃ tassa samatikkamo;

Take a mendicant who, going totally beyond the dimension of neither perception nor non-perception, enters and remains in the cessation of perception and feeling. That goes beyond it.

iti kho ahaṃ, udāyi, nevasaññānāsaññāyatanassapi pahānaṃ vadāmi.

So, Udāyī, I even recommend giving up the dimension of neither perception nor non-perception.

Passasi no tvaṃ, udāyi, taṃ saṃyojanaṃ aṇuṃ vā thūlaṃ vā yassāhaṃ no pahānaṃ vadāmī”ti?

Do you see any fetter, large or small, that I don’t recommend giving up?”

“No hetaṃ, bhante”ti.

“No, sir.”

Idamavoca bhagavā.

That is what the Buddha said.

Attamano āyasmā udāyī bhagavato bhāsitaṃ abhinandīti.

Satisfied, Venerable Udāyī was happy with what the Buddha said.

Laṭukikopamasuttaṃ niṭṭhitaṃ chaṭṭhaṃ.

Naḷakapānasutta

At Naḷakapāna

Majjhima Nikāya 68 - Middle Discourses 68

Evaṃ me sutaṃ—

So I have heard.

ekaṃ samayaṃ bhagavā kosalesu viharati naḷakapāne palāsavane.

At one time the Buddha was staying in the land of the Kosalans near Naḷakapāna in the Parrot Tree grove.

Tena kho pana samayena sambahulā abhiññātā abhiññātā kulaputtā bhagavantaṃ uddissa saddhā agārasmā anagāriyaṃ pabbajitā honti—

Now at that time several very well-known gentlemen had gone forth from the lay life to homelessness out of faith in the Buddha—

āyasmā ca anuruddho, āyasmā ca bhaddiyo, āyasmā ca kimilo, āyasmā ca bhagu, āyasmā ca koṇḍañño, āyasmā ca revato, āyasmā ca ānando, aññe ca abhiññātā abhiññātā kulaputtā.

The venerables Anuruddha, Bhaddiya, Kimbila, Bhagu, Koṇḍañña, Revata, Ānanda, and other very well-known gentlemen.

Tena kho pana samayena bhagavā bhikkhusaṃghaparivuto abbhokāse nisinno hoti.

Now at that time the Buddha was sitting in the open, surrounded by the mendicant Saṅgha.

Atha kho bhagavā te kulaputte ārabbha bhikkhū āmantesi:

Then the Buddha spoke to the mendicants about those gentlemen:

“ye te, bhikkhave, kulaputtā mamaṃ uddissa saddhā agārasmā anagāriyaṃ pabbajitā, kacci te, bhikkhave, bhikkhū abhiratā brahmacariye”ti?

“Mendicants, those gentlemen who have gone forth from the lay life to homelessness out of faith in me—I trust they’re satisfied with the spiritual life?”

Evaṃ vutte, te bhikkhū tuṇhī ahesuṃ.

When this was said, the mendicants kept silent.

Dutiyampi kho bhagavā te kulaputte ārabbha bhikkhū āmantesi:

For a second and a third time the Buddha asked the same question.

“ye te, bhikkhave, kulaputtā mamaṃ uddissa saddhā agārasmā anagāriyaṃ pabbajitā, kacci te, bhikkhave, bhikkhū abhiratā brahmacariye”ti?

Dutiyampi kho te bhikkhū tuṇhī ahesuṃ.

Tatiyampi kho bhagavā te kulaputte ārabbha bhikkhū āmantesi:

“ye te, bhikkhave, kulaputtā mamaṃ uddissa saddhā agārasmā anagāriyaṃ pabbajitā, kacci te, bhikkhave, bhikkhū abhiratā brahmacariye”ti?

Tatiyampi kho te bhikkhū tuṇhī ahesuṃ.

For a third time, the mendicants kept silent.

Atha kho bhagavato etadahosi:

Then it occurred to the Buddha,

“yannūnāhaṃ te kulaputte puccheyyan”ti.

“Why don’t I question just those gentlemen?”

Atha kho bhagavā āyasmantaṃ anuruddhaṃ āmantesi:

Then the Buddha said to Venerable Anuruddha,

“kacci tumhe, anuruddhā, abhiratā brahmacariye”ti?

“Anuruddha and friends, I hope you’re satisfied with the spiritual life?”

“Taggha mayaṃ, bhante, abhiratā brahmacariye”ti.

“Indeed, sir, we are satisfied with the spiritual life.”

“Sādhu sādhu, anuruddhā.

“Good, good, Anuruddha and friends!

Etaṃ kho, anuruddhā, tumhākaṃ patirūpaṃ kulaputtānaṃ saddhā agārasmā anagāriyaṃ pabbajitānaṃ yaṃ tumhe abhirameyyātha brahmacariye.

It’s appropriate for gentlemen like yourselves, who have gone forth in faith from the lay life to homelessness, to be satisfied with the spiritual life.

Yena tumhe, anuruddhā, bhadrena yobbanena samannāgatā paṭhamena vayasā susukāḷakesā kāme paribhuñjeyyātha tena tumhe, anuruddhā, bhadrenapi yobbanena samannāgatā paṭhamena vayasā susukāḷakesā agārasmā anagāriyaṃ pabbajitā.

Since you’re blessed with youth, in the prime of life, black-haired, you could have enjoyed sensual pleasures; yet you have gone forth from the lay life to homelessness.

Te ca kho pana tumhe, anuruddhā, neva rājābhinītā agārasmā anagāriyaṃ pabbajitā, na corābhinītā agārasmā anagāriyaṃ pabbajitā, na iṇaṭṭā agārasmā anagāriyaṃ pabbajitā, na bhayaṭṭā agārasmā anagāriyaṃ pabbajitā, nājīvikāpakatā agārasmā anagāriyaṃ pabbajitā.

But you didn’t go forth because you were forced to by kings or bandits, or because you’re in debt or threatened, or to earn a living.

Api ca khomhi otiṇṇo jātiyā jarāya maraṇena sokehi paridevehi dukkhehi domanassehi upāyāsehi, dukkhotiṇṇo dukkhapareto;

Rather, didn’t you go forth thinking: ‘I’m swamped by rebirth, old age, and death; by sorrow, lamentation, pain, sadness, and distress. I’m swamped by suffering, mired in suffering.

appeva nāma imassa kevalassa dukkhakkhandhassa antakiriyā paññāyethāti—

Hopefully I can find an end to this entire mass of suffering’?”

nanu tumhe, anuruddhā, evaṃ saddhā agārasmā anagāriyaṃ pabbajitā”ti?

“Evaṃ, bhante”.

“Yes, sir.”

“Evaṃ pabbajitena ca pana, anuruddhā, kulaputtena kimassa karaṇīyaṃ?

“But, Anuruddha and friends, when a gentleman has gone forth like this, what should they do?

Vivekaṃ, anuruddhā, kāmehi vivekaṃ akusalehi dhammehi pītisukhaṃ nādhigacchati aññaṃ vā tato santataraṃ, tassa abhijjhāpi cittaṃ pariyādāya tiṭṭhati, byāpādopi cittaṃ pariyādāya tiṭṭhati, thinamiddhampi cittaṃ pariyādāya tiṭṭhati uddhaccakukkuccampi cittaṃ pariyādāya tiṭṭhati, vicikicchāpi cittaṃ pariyādāya tiṭṭhati, aratīpi cittaṃ pariyādāya tiṭṭhati, tandīpi cittaṃ pariyādāya tiṭṭhati.

Take someone who doesn’t achieve the rapture and bliss that are secluded from sensual pleasures and unskillful qualities, or something even more peaceful than that. Their mind is still occupied by desire, ill will, dullness and drowsiness, restlessness and remorse, doubt, discontent, and sloth.

Vivekaṃ, anuruddhā, kāmehi vivekaṃ akusalehi dhammehi pītisukhaṃ nādhigacchati aññaṃ vā tato santataraṃ.

That’s someone who doesn’t achieve the rapture and bliss that are secluded from sensual pleasures and unskillful qualities, or something even more peaceful than that.

Vivekaṃ, anuruddhā, kāmehi vivekaṃ akusalehi dhammehi pītisukhaṃ adhigacchati aññaṃ vā tato santataraṃ, tassa abhijjhāpi cittaṃ na pariyādāya tiṭṭhati, byāpādopi cittaṃ na pariyādāya tiṭṭhati, thinamiddhampi cittaṃ na pariyādāya tiṭṭhati, uddhaccakukkuccampi cittaṃ na pariyādāya tiṭṭhati, vicikicchāpi cittaṃ na pariyādāya tiṭṭhati, aratīpi cittaṃ na pariyādāya tiṭṭhati, tandīpi cittaṃ na pariyādāya tiṭṭhati.

Take someone who does achieve the rapture and bliss that are secluded from sensual pleasures and unskillful qualities, or something even more peaceful than that. Their mind is not occupied by desire, ill will, dullness and drowsiness, restlessness and remorse, doubt, discontent, and sloth.

Vivekaṃ, anuruddhā, kāmehi vivekaṃ akusalehi dhammehi pītisukhaṃ adhigacchati aññaṃ vā tato santataraṃ.

That’s someone who does achieve the rapture and bliss that are secluded from sensual pleasures and unskillful qualities, or something even more peaceful than that.

Kinti vo, anuruddhā, mayi hoti:

Is this what you think of me?

‘ye āsavā saṃkilesikā ponobbhavikā sadarā dukkhavipākā āyatiṃ jātijarāmaraṇiyā, appahīnā te tathāgatassa;

‘The Realized One has not given up the defilements, the corruptions that lead to future lives and are hurtful, resulting in suffering and future rebirth, old age, and death.

tasmā tathāgato saṅkhāyekaṃ paṭisevati, saṅkhāyekaṃ adhivāseti, saṅkhāyekaṃ parivajjeti, saṅkhāyekaṃ vinodetī’”ti?

That’s why, after reflection, he uses some things, endures some things, avoids some things, and gets rid of some things.’”

“Na kho no, bhante, bhagavati evaṃ hoti:

“No sir, we don’t think of you that way.

‘ye āsavā saṅkilesikā ponobbhavikā sadarā dukkhavipākā āyatiṃ jātijarāmaraṇiyā, appahīnā te tathāgatassa;

tasmā tathāgato saṅkhāyekaṃ paṭisevati, saṅkhāyekaṃ adhivāseti, saṅkhāyekaṃ parivajjeti, saṅkhāyekaṃ vinodetī’ti.

Evaṃ kho no, bhante, bhagavati hoti:

We think of you this way:

‘ye āsavā saṅkilesikā ponobbhavikā sadarā dukkhavipākā āyatiṃ jātijarāmaraṇiyā, pahīnā te tathāgatassa;

‘The Realized One has given up the defilements, the corruptions that lead to future lives and are hurtful, resulting in suffering and future rebirth, old age, and death.

tasmā tathāgato saṅkhāyekaṃ paṭisevati, saṅkhāyekaṃ adhivāseti, saṅkhāyekaṃ parivajjeti, saṅkhāyekaṃ vinodetī’”ti.

That’s why, after reflection, he uses some things, endures some things, avoids some things, and gets rid of some things.’”

“Sādhu sādhu, anuruddhā.

“Good, good, Anuruddha and friends!

Tathāgatassa, anuruddhā, ye āsavā saṅkilesikā ponobbhavikā sadarā dukkhavipākā āyatiṃ jātijarāmaraṇiyā, pahīnā te ucchinnamūlā tālāvatthukatā anabhāvaṅkatā āyatiṃ anuppādadhammā.

The Realized One has given up the defilements, the corruptions that lead to future lives and are hurtful, resulting in suffering and future rebirth, old age, and death. He has cut them off at the root, made them like a palm stump, obliterated them so they are unable to arise in the future.

Seyyathāpi, anuruddhā, tālo matthakacchinno abhabbo punavirūḷhiyā;

Just as a palm tree with its crown cut off is incapable of further growth,

evameva kho, anuruddhā, tathāgatassa ye āsavā saṅkilesikā ponobbhavikā sadarā dukkhavipākā āyatiṃ jātijarāmaraṇiyā, pahīnā te ucchinnamūlā tālāvatthukatā anabhāvaṅkatā āyatiṃ anuppādadhammā;

in the same way, the Realized One has given up the defilements so they are unable to arise in the future.

tasmā tathāgato saṅkhāyekaṃ paṭisevati, saṅkhāyekaṃ adhivāseti, saṅkhāyekaṃ parivajjeti, saṅkhāyekaṃ vinodeti.

That’s why, after reflection, he uses some things, endures some things, avoids some things, and gets rid of some things.

Taṃ kiṃ maññasi, anuruddhā,

What do you think, Anuruddha and friends?

kaṃ atthavasaṃ sampassamāno tathāgato sāvake abbhatīte kālaṅkate upapattīsu byākaroti:

What advantage does the Realized One see in declaring the rebirth of his disciples who have passed away:

‘asu amutra upapanno; asu amutra upapanno’”ti?

‘This one is reborn here, while that one is reborn there’?”

“Bhagavaṃmūlakā no, bhante, dhammā bhagavaṃnettikā bhagavaṃpaṭisaraṇā. Sādhu vata, bhante, bhagavantaṃyeva paṭibhātu etassa bhāsitassa attho. Bhagavato sutvā bhikkhū dhāressantī”ti.

“Our teachings are rooted in the Buddha. He is our guide and our refuge. Sir, may the Buddha himself please clarify the meaning of this. The mendicants will listen and remember it.”

“Na kho, anuruddhā, tathāgato janakuhanatthaṃ na janalapanatthaṃ na lābhasakkārasilokānisaṃsatthaṃ na ‘iti maṃ jano jānātū’ti sāvake abbhatīte kālaṅkate upapattīsu byākaroti:

“The Realized One does not declare such things for the sake of deceiving people or flattering them, nor for the benefit of possessions, honor, or popularity, nor thinking, ‘So let people know about me!’

‘asu amutra upapanno, asu amutra upapanno’ti.

Santi ca kho, anuruddhā, kulaputtā saddhā uḷāravedā uḷārapāmojjā.

Rather, there are gentlemen of faith who are full of sublime joy and gladness.

Te taṃ sutvā tadatthāya cittaṃ upasaṃharanti.

When they hear that, they apply their minds to that end.

Tesaṃ taṃ, anuruddhā, hoti dīgharattaṃ hitāya sukhāya.

That is for their lasting welfare and happiness.

Idhānuruddhā, bhikkhu suṇāti:

Take a monk who hears this:

‘itthannāmo bhikkhu kālaṅkato;

‘The monk named so-and-so has passed away.

so bhagavatā byākato—

The Buddha has declared that,

aññāya saṇṭhahī’ti.

he was enlightened.’

So kho panassa āyasmā sāmaṃ diṭṭho vā hoti anussavassuto vā:

And he’s either seen for himself, or heard from someone else, that that venerable

‘evaṃsīlo so āyasmā ahosi itipi, evaṃdhammo so āyasmā ahosi itipi, evaṃpañño so āyasmā ahosi itipi, evaṃvihārī so āyasmā ahosi itipi, evaṃvimutto so āyasmā ahosi itipī’ti.

had such ethics, such qualities, such wisdom, such meditation, or such freedom.

So tassa saddhañca sīlañca sutañca cāgañca paññañca anussaranto tadatthāya cittaṃ upasaṃharati.

Recollecting that monk’s faith, ethics, learning, generosity, and wisdom, he applies his mind to that end.

Evampi kho, anuruddhā, bhikkhuno phāsuvihāro hoti.

That’s how a monk lives at ease.

Idhānuruddhā, bhikkhu suṇāti:

Take a monk who hears this:

‘itthannāmo bhikkhu kālaṅkato;

‘The monk named so-and-so has passed away.

so bhagavatā byākato—

The Buddha has declared that,

pañcannaṃ orambhāgiyānaṃ saṃyojanānaṃ parikkhayā opapātiko tattha parinibbāyī anāvattidhammo tasmā lokā’ti.

with the ending of the five lower fetters, he’s been reborn spontaneously and will become extinguished there, not liable to return from that world.’

So kho panassa āyasmā sāmaṃ diṭṭho vā hoti anussavassuto vā:

And he’s either seen for himself, or heard from someone else, that that venerable

‘evaṃsīlo so āyasmā ahosi itipi, evaṃdhammo … pe … evaṃpañño … evaṃvihārī … evaṃvimutto so āyasmā ahosi itipī’ti.

had such ethics, such qualities, such wisdom, such meditation, or such freedom.

So tassa saddhañca sīlañca sutañca cāgañca paññañca anussaranto tadatthāya cittaṃ upasaṃharati.

Recollecting that monk’s faith, ethics, learning, generosity, and wisdom, he applies his mind to that end.

Evampi kho, anuruddhā, bhikkhuno phāsuvihāro hoti.

That too is how a monk lives at ease.

Idhānuruddhā, bhikkhu suṇāti:

Take a monk who hears this:

‘itthannāmo bhikkhu kālaṅkato;

‘The monk named so-and-so has passed away.

so bhagavatā byākato—

The Buddha has declared that,

tiṇṇaṃ saṃyojanānaṃ parikkhayā rāgadosamohānaṃ tanuttā sakadāgāmī sakideva imaṃ lokaṃ āgantvā dukkhassantaṃ karissatī’ti.

with the ending of three fetters, and the weakening of greed, hate, and delusion, he’s a once-returner. He’ll come back to this world once only, then make an end of suffering.’

So kho panassa āyasmā sāmaṃ diṭṭho vā hoti anussavassuto vā:

And he’s either seen for himself, or heard from someone else, that that venerable

‘evaṃsīlo so āyasmā ahosi itipi, evaṃdhammo … pe … evaṃpañño … evaṃvihārī … evaṃvimutto so āyasmā ahosi itipī’ti.

had such ethics, such qualities, such wisdom, such meditation, or such freedom.

So tassa saddhañca sīlañca sutañca cāgañca paññañca anussaranto tadatthāya cittaṃ upasaṃharati.

Recollecting that monk’s faith, ethics, learning, generosity, and wisdom, he applies his mind to that end.

Evampi kho, anuruddhā, bhikkhuno phāsuvihāro hoti.

That too is how a monk lives at ease.

Idhānuruddhā, bhikkhu suṇāti:

Take a monk who hears this:

‘itthannāmo bhikkhu kālaṅkato;

‘The monk named so-and-so has passed away.

so bhagavatā byākato—

The Buddha has declared that,

tiṇṇaṃ saṃyojanānaṃ parikkhayā sotāpanno avinipātadhammo niyato sambodhiparāyaṇo’ti.

with the ending of three fetters he’s a stream-enterer, not liable to be reborn in the underworld, bound for awakening.’

So kho panassa āyasmā sāmaṃ diṭṭho vā hoti anussavassuto vā:

And he’s either seen for himself, or heard from someone else, that that venerable

‘evaṃsīlo so āyasmā ahosi itipi, evaṃdhammo … pe … evaṃpañño … evaṃvihārī … evaṃvimutto so āyasmā ahosi itipī’ti.

had such ethics, such qualities, such wisdom, such meditation, or such freedom.

So tassa saddhañca sīlañca sutañca cāgañca paññañca anussaranto tadatthāya cittaṃ upasaṃharati.

Recollecting that monk’s faith, ethics, learning, generosity, and wisdom, he applies his mind to that end.

Evampi kho, anuruddhā, bhikkhuno phāsuvihāro hoti.

That too is how a monk lives at ease.

Idhānuruddhā, bhikkhunī suṇāti:

Take a nun who hears this:

‘itthannāmā bhikkhunī kālaṅkatā;

‘The nun named so-and-so has passed away.

sā bhagavatā byākatā—

The Buddha has declared that,

aññāya saṇṭhahī’ti.

she was enlightened.’

Sā kho panassā bhaginī sāmaṃ diṭṭhā vā hoti anussavassutā vā:

And she’s either seen for herself, or heard from someone else, that that sister

‘evaṃsīlā sā bhaginī ahosi itipi, evaṃdhammā sā bhaginī ahosi itipi, evaṃpaññā sā bhaginī ahosi itipi, evaṃvihārinī sā bhaginī ahosi itipi, evaṃvimuttā sā bhaginī ahosi itipī’ti.

had such ethics, such qualities, such wisdom, such meditation, or such freedom.

Sā tassā saddhañca sīlañca sutañca cāgañca paññañca anussarantī tadatthāya cittaṃ upasaṃharati.

Recollecting that nun’s faith, ethics, learning, generosity, and wisdom, she applies her mind to that end.

Evampi kho, anuruddhā, bhikkhuniyā phāsuvihāro hoti.

That’s how a nun lives at ease.

Idhānuruddhā, bhikkhunī suṇāti:

Take a nun who hears this:

‘itthannāmā bhikkhunī kālaṅkatā;

‘The nun named so-and-so has passed away.

sā bhagavatā byākatā—

The Buddha has declared that,

pañcannaṃ orambhāgiyānaṃ saṃyojanānaṃ parikkhayā opapātikā tattha parinibbāyinī anāvattidhammā tasmā lokā’ti.

with the ending of the five lower fetters, she’s been reborn spontaneously and will become extinguished there, not liable to return from that world.’

Sā kho panassā bhaginī sāmaṃ diṭṭhā vā hoti anussavassutā vā:

And she’s either seen for herself, or heard from someone else, that that sister

‘evaṃsīlā sā bhaginī ahosi itipi, evaṃdhammā … pe … evaṃpaññā … evaṃvihārinī … evaṃvimuttā sā bhaginī ahosi itipī’ti.

had such ethics, such qualities, such wisdom, such meditation, or such freedom.

Sā tassā saddhañca sīlañca sutañca cāgañca paññañca anussarantī tadatthāya cittaṃ upasaṃharati.

Recollecting that nun’s faith, ethics, learning, generosity, and wisdom, she applies her mind to that end.

Evampi kho, anuruddhā, bhikkhuniyā phāsuvihāro hoti.

That too is how a nun lives at ease.

Idhānuruddhā, bhikkhunī suṇāti:

Take a nun who hears this:

‘itthannāmā bhikkhunī kālaṅkatā;

‘The nun named so-and-so has passed away.

sā bhagavatā byākatā—

The Buddha has declared that,

tiṇṇaṃ saṃyojanānaṃ parikkhayā rāgadosamohānaṃ tanuttā sakadāgāminī sakideva imaṃ lokaṃ āgantvā dukkhassantaṃ karissatī’ti.

with the ending of three fetters, and the weakening of greed, hate, and delusion, she’s a once-returner. She’ll come back to this world once only, then make an end of suffering.’

Sā kho panassā bhaginī sāmaṃ diṭṭhā vā hoti anussavassutā vā:

And she’s either seen for herself, or heard from someone else, that that sister

‘evaṃsīlā sā bhaginī ahosi itipi, evaṃdhammā … pe … evaṃpaññā … evaṃvihārinī … evaṃvimuttā sā bhaginī ahosi itipī’ti.

had such ethics, such qualities, such wisdom, such meditation, or such freedom.

Sā tassā saddhañca sīlañca sutañca cāgañca paññañca anussarantī tadatthāya cittaṃ upasaṃharati.

Recollecting that nun’s faith, ethics, learning, generosity, and wisdom, she applies her mind to that end.

Evampi kho, anuruddhā, bhikkhuniyā phāsuvihāro hoti.

That too is how a nun lives at ease.

Idhānuruddhā, bhikkhunī suṇāti:

Take a nun who hears this:

‘itthannāmā bhikkhunī kālaṅkatā;

‘The nun named so-and-so has passed away.

sā bhagavatā byākatā—

The Buddha has declared that,

tiṇṇaṃ saṃyojanānaṃ parikkhayā sotāpannā avinipātadhammā niyatā sambodhiparāyaṇā’ti.

with the ending of three fetters she’s a stream-enterer, not liable to be reborn in the underworld, bound for awakening.’

Sā kho panassā bhaginī sāmaṃ diṭṭhā vā hoti anussavassutā vā:

And she’s either seen for herself, or heard from someone else, that that sister

‘evaṃsīlā sā bhaginī ahosi itipi, evaṃdhammā … evaṃpaññā … evaṃvihārinī … evaṃvimuttā sā bhaginī ahosi itipī’ti.

had such ethics, such qualities, such wisdom, such meditation, or such freedom.

Sā tassā saddhañca sīlañca sutañca cāgañca paññañca anussarantī tadatthāya cittaṃ upasaṃharati.

Recollecting that nun’s faith, ethics, learning, generosity, and wisdom, she applies her mind to that end.

Evampi kho, anuruddhā, bhikkhuniyā phāsuvihāro hoti.

That too is how a nun lives at ease.

Idhānuruddhā, upāsako suṇāti:

Take a layman who hears this:

‘itthannāmo upāsako kālaṅkato;

‘The layman named so-and-so has passed away.

so bhagavatā byākato—

The Buddha has declared that,

pañcannaṃ orambhāgiyānaṃ saṃyojanānaṃ parikkhayā opapātiko tattha parinibbāyī anāvattidhammo tasmā lokā’ti.

with the ending of the five lower fetters, he’s been reborn spontaneously and will become extinguished there, not liable to return from that world.’

So kho panassa āyasmā sāmaṃ diṭṭho vā hoti anussavassuto vā:

And he’s either seen for himself, or heard from someone else, that that venerable

‘evaṃsīlo so āyasmā ahosi itipi, evaṃdhammo so āyasmā ahosi itipi, evaṃpañño so āyasmā ahosi itipi, evaṃvihārī so āyasmā ahosi itipi, evaṃvimutto so āyasmā ahosi itipī’ti.

had such ethics, such qualities, such wisdom, such meditation, or such freedom.

So tassa saddhañca sutañca cāgañca paññañca anussaranto tadatthāya cittaṃ upasaṃharati.

Recollecting that layman’s faith, ethics, learning, generosity, and wisdom, he applies his mind to that end.

Evampi kho, anuruddhā, upāsakassa phāsuvihāro hoti.

That’s how a layman lives at ease.

Idhānuruddhā, upāsako suṇāti:

Take a layman who hears this:

‘itthannāmo upāsako kālaṅkato;

‘The layman named so-and-so has passed away.

so bhagavatā byākato—

The Buddha has declared that,

tiṇṇaṃ saṃyojanānaṃ parikkhayā rāgadosamohānaṃ tanuttā sakadāgāmī sakideva imaṃ lokaṃ āgantvā dukkhassantaṃ karissatī’ti.

with the ending of three fetters, and the weakening of greed, hate, and delusion, he’s a once-returner. He’ll come back to this world once only, then make an end of suffering.’

So kho panassa āyasmā sāmaṃ diṭṭho vā hoti anussavassuto vā:

And he’s either seen for himself, or heard from someone else, that that venerable

‘evaṃsīlo so āyasmā ahosi itipi, evaṃdhammo … evaṃpañño … evaṃvihārī … evaṃvimutto so āyasmā ahosi itipī’ti.

had such ethics, such qualities, such wisdom, such meditation, or such freedom.

So tassa saddhañca sīlañca sutañca cāgañca paññañca anussaranto tadatthāya cittaṃ upasaṃharati.

Recollecting that layman’s faith, ethics, learning, generosity, and wisdom, he applies his mind to that end.

Evampi kho, anuruddhā, upāsakassa phāsuvihāro hoti.

That too is how a layman lives at ease.

Idhānuruddhā, upāsako suṇāti:

Take a layman who hears this:

‘itthannāmo upāsako kālaṅkato;

‘The layman named so-and-so has passed away.

so bhagavatā byākato—

The Buddha has declared that,

tiṇṇaṃ saṃyojanānaṃ parikkhayā sotāpanno avinipātadhammo niyato sambodhiparāyaṇo’ti.

with the ending of three fetters he’s a stream-enterer, not liable to be reborn in the underworld, bound for awakening.’

So kho panassa āyasmā sāmaṃ diṭṭho vā hoti anussavassuto vā:

And he’s either seen for himself, or heard from someone else, that that venerable

‘evaṃsīlo so āyasmā ahosi itipi, evaṃdhammo … evaṃpañño … evaṃvihārī … evaṃvimutto so āyasmā ahosi itipī’ti.

had such ethics, such qualities, such wisdom, such meditation, or such freedom.

So tassa saddhañca sīlañca sutañca cāgañca paññañca anussaranto tadatthāya cittaṃ upasaṃharati.

Recollecting that layman’s faith, ethics, learning, generosity, and wisdom, he applies his mind to that end.

Evampi kho, anuruddhā upāsakassa phāsuvihāro hoti.

That too is how a layman lives at ease.

Idhānuruddhā, upāsikā suṇāti:

Take a laywoman who hears this:

‘itthannāmā upāsikā kālaṅkatā;

‘The laywoman named so-and-so has passed away.

sā bhagavatā byākatā—

The Buddha has declared that,

pañcannaṃ orambhāgiyānaṃ saṃyojanānaṃ parikkhayā opapātikā tattha parinibbāyinī anāvattidhammā tasmā lokā’ti.

with the ending of the five lower fetters, she’s been reborn spontaneously and will become extinguished there, not liable to return from that world.’

Sā kho panassā bhaginī sāmaṃ diṭṭhā vā hoti anussavassutā vā:

And she’s either seen for herself, or heard from someone else, that that sister

‘evaṃsīlā sā bhaginī ahosi itipi, evaṃdhammā … evaṃpaññā … evaṃvihārinī … evaṃvimuttā sā bhaginī ahosi itipī’ti.

had such ethics, such qualities, such wisdom, such meditation, or such freedom.

Sā tassā saddhañca sīlañca sutañca cāgañca paññañca anussarantī tadatthāya cittaṃ upasaṃharati.

Recollecting that laywoman’s faith, ethics, learning, generosity, and wisdom, she applies her mind to that end.

Evampi kho, anuruddhā, upāsikāya phāsuvihāro hoti.

That’s how a laywoman lives at ease.

Idhānuruddhā, upāsikā suṇāti:

Take a laywoman who hears this:

‘itthannāmā upāsikā kālaṅkatā;

‘The laywoman named so-and-so has passed away.

sā bhagavatā byākatā—

The Buddha has declared that,

tiṇṇaṃ saṃyojanānaṃ parikkhayā rāgadosamohānaṃ tanuttā sakadāgāminī sakideva imaṃ lokaṃ āgantvā dukkhassantaṃ karissatī’ti.

with the ending of three fetters, and the weakening of greed, hate, and delusion, she’s a once-returner. She’ll come back to this world once only, then make an end of suffering.’

Sā kho panassā bhaginī sāmaṃ diṭṭhā vā hoti anussavassutā vā:

And she’s either seen for herself, or heard from someone else, that that sister

‘evaṃsīlā sā bhaginī ahosi itipi, evaṃdhammā … evaṃpaññā … evaṃvihārinī … evaṃvimuttā sā bhaginī ahosi itipī’ti.

had such ethics, such qualities, such wisdom, such meditation, or such freedom.

Sā tassā saddhañca sīlañca sutañca cāgañca paññañca anussarantī tadatthāya cittaṃ upasaṃharati.

Recollecting that laywoman’s faith, ethics, learning, generosity, and wisdom, she applies her mind to that end.

Evampi kho, anuruddhā, upāsikāya phāsuvihāro hoti.

That too is how a laywoman lives at ease.

Idhānuruddhā, upāsikā suṇāti:

Take a laywoman who hears this:

‘itthannāmā upāsikā kālaṅkatā;

‘The laywoman named so-and-so has passed away.

sā bhagavatā byākatā—

The Buddha has declared that,

tiṇṇaṃ saṃyojanānaṃ parikkhayā sotāpannā avinipātadhammā niyatā sambodhiparāyaṇā’ti.

with the ending of three fetters she’s a stream-enterer, not liable to be reborn in the underworld, bound for awakening.’

Sā kho panassā bhaginī sāmaṃ diṭṭhā vā hoti anussavassutā vā:

And she’s either seen for herself, or heard from someone else, that that sister

‘evaṃsīlā sā bhaginī ahosi itipi, evaṃdhammā sā bhaginī ahosi itipi, evaṃpaññā sā bhaginī ahosi itipi, evaṃvihārinī sā bhaginī ahosi itipi, evaṃvimuttā sā bhaginī ahosi itipī’ti.

had such ethics, such qualities, such wisdom, such meditation, or such freedom.

Sā tassā saddhañca sīlañca sutañca cāgañca paññañca anussarantī tadatthāya cittaṃ upasaṃharati.

Recollecting that laywoman’s faith, ethics, learning, generosity, and wisdom, she applies her mind to that end.

Evampi kho, anuruddhā, upāsikāya phāsuvihāro hoti.

That too is how a laywoman lives at ease.

Iti kho, anuruddhā, tathāgato na janakuhanatthaṃ na janalapanatthaṃ na lābhasakkārasilokānisaṃsatthaṃ na ‘iti maṃ jano jānātū’ti sāvake abbhatīte kālaṅkate upapattīsu byākaroti:

So it’s not for the sake of deceiving people or flattering them, nor for the benefit of possessions, honor, or popularity, nor thinking, ‘So let people know about me!’ that the Realized One declares the rebirth of his disciples who have passed away:

‘asu amutra upapanno, asu amutra upapanno’ti.

‘This one is reborn here, while that one is reborn there.’

Santi ca kho, anuruddhā, kulaputtā saddhā uḷāravedā uḷārapāmojjā.

Rather, there are gentlemen of faith who are full of joy and gladness.

Te taṃ sutvā tadatthāya cittaṃ upasaṃharanti.

When they hear that, they apply their minds to that end.

Tesaṃ taṃ, anuruddhā, hoti dīgharattaṃ hitāya sukhāyā”ti.

That is for their lasting welfare and happiness.”

Idamavoca bhagavā.

That is what the Buddha said.

Attamano āyasmā anuruddho bhagavato bhāsitaṃ abhinandīti.

Satisfied, Venerable Anuruddha and friends were happy with what the Buddha said.

Naḷakapānasuttaṃ niṭṭhitaṃ aṭṭhamaṃ.

Goliyānisutta

With Gulissāni

Majjhima Nikāya 69 - Middle Discourses 69

Evaṃ me sutaṃ—

So I have heard.

ekaṃ samayaṃ bhagavā rājagahe viharati veḷuvane kalandakanivāpe.

At one time the Buddha was staying near Rājagaha, in the Bamboo Grove, the squirrels’ feeding ground.

Tena kho pana samayena goliyāni nāma bhikkhu āraññiko padasamācāro saṃghamajjhe osaṭo hoti kenacideva karaṇīyena.

Now at that time a wilderness mendicant of lax behavior named Gulissāni had come down to the midst of the Saṅgha on some business.

Tatra kho āyasmā sāriputto goliyāniṃ bhikkhuṃ ārabbha bhikkhū āmantesi:

There Venerable Sāriputta spoke to the mendicants about Gulissāni:

“Āraññikenāvuso, bhikkhunā saṃghagatena saṃghe viharantena sabrahmacārīsu sagāravena bhavitabbaṃ sappatissena.

“Reverends, a wilderness monk who has come to stay in the Saṅgha should have respect and reverence for his spiritual companions.

Sace, āvuso, āraññiko bhikkhu saṃghagato saṃghe viharanto sabrahmacārīsu agāravo hoti appatisso, tassa bhavanti vattāro.

If he doesn’t, there’ll be some who say:

‘Kiṃ panimassāyasmato āraññikassa ekassāraññe serivihārena, yo ayamāyasmā sabrahmacārīsu agāravo hoti appatisso’ti—

‘What’s the point of this wilderness venerable’s staying alone and autonomous in the wilderness, since he has no respect and reverence for his spiritual companions?’

tassa bhavanti vattāro.

Tasmā āraññikena bhikkhunā saṃghagatena saṃghe viharantena sabrahmacārīsu sagāravena bhavitabbaṃ sappatissena. (1)

That’s why a wilderness monk who has come to stay in the Saṅgha should have respect and reverence for his spiritual companions.

Āraññikenāvuso, bhikkhunā saṃghagatena saṃghe viharantena āsanakusalena bhavitabbaṃ:

A wilderness monk who has come to stay in the Saṅgha should be careful where he sits, thinking:

‘iti there ca bhikkhū nānupakhajja nisīdissāmi nave ca bhikkhū na āsanena paṭibāhissāmī’ti.

‘I shall sit so that I don’t intrude on the senior monks and I don’t block the junior monks from a seat.’

Sace, āvuso, āraññiko bhikkhu saṃghagato saṃghe viharanto na āsanakusalo hoti, tassa bhavanti vattāro.

If he doesn’t, there’ll be some who say:

‘Kiṃ panimassāyasmato āraññikassa ekassāraññe serivihārena, yo ayamāyasmā āsanakusalo na hotī’ti—

‘What’s the point of this wilderness venerable’s staying alone and autonomous in the wilderness, since he’s not careful where he sits?’

tassa bhavanti vattāro.

Tasmā āraññikena bhikkhunā saṃghagatena saṃghe viharantena āsanakusalena bhavitabbaṃ. (2)

That’s why a wilderness monk who has come to stay in the Saṅgha should be careful where he sits.

Āraññikenāvuso, bhikkhunā saṃghagatena saṃghe viharantena ābhisamācārikopi dhammo jānitabbo.

A wilderness monk who has come to stay in the Saṅgha should know even the supplementary regulations.

Sace, āvuso, āraññiko bhikkhu saṃghagato saṃghe viharanto ābhisamācārikampi dhammaṃ na jānāti, tassa bhavanti vattāro.

If he doesn’t, there’ll be some who say:

‘Kiṃ panimassāyasmato āraññikassa ekassāraññe serivihārena yo ayamāyasmā ābhisamācārikampi dhammaṃ na jānātī’ti—

‘What’s the point of this wilderness venerable’s staying alone and autonomous in the wilderness, since he doesn’t even know the supplementary regulations?’

tassa bhavanti vattāro.

Tasmā āraññikena bhikkhunā saṃghagatena saṃghe viharantena ābhisamācārikopi dhammo jānitabbo. (3)

That’s why a wilderness monk who has come to stay in the Saṅgha should know even the supplementary regulations.

Āraññikenāvuso, bhikkhunā saṃghagatena saṃghe viharantena nātikālena gāmo pavisitabbo nātidivā paṭikkamitabbaṃ.

A wilderness monk who has come to stay in the Saṅgha shouldn’t enter the village too early or return too late in the day.

Sace, āvuso, āraññiko bhikkhu saṃghagato saṃghe viharanto atikālena gāmaṃ pavisati atidivā paṭikkamati, tassa bhavanti vattāro.

If he does so, there’ll be some who say:

‘Kiṃ panimassāyasmato āraññikassa ekassāraññe serivihārena yo ayamāyasmā atikālena gāmaṃ pavisati atidivā paṭikkamatī’ti—

‘What’s the point of this wilderness venerable’s staying alone and autonomous in the wilderness, since he enters the village too early or returns too late in the day?’

tassa bhavanti vattāro.

Tasmā āraññikena bhikkhunā saṃghagatena saṃghe viharantena nātikālena gāmo pavisitabbo, nātidivā paṭikkamitabbaṃ. (4)

That’s why a wilderness monk who has come to stay in the Saṅgha shouldn’t enter the village too early or return too late in the day.

Āraññikenāvuso, bhikkhunā saṅghagatena saṅghe viharantena na purebhattaṃ pacchābhattaṃ kulesu cārittaṃ āpajjitabbaṃ.

A wilderness monk who has come to stay in the Saṅgha shouldn’t socialize with families before or after the meal.

Sace, āvuso, āraññiko bhikkhu saṅghagato saṅghe viharanto purebhattaṃ pacchābhattaṃ kulesu cārittaṃ āpajjati, tassa bhavanti vattāro.

If he does so, there’ll be some who say:

‘Ayaṃ nūnimassāyasmato āraññikassa ekassāraññe serivihārena viharato vikālacariyā bahulīkatā, tamenaṃ saṅghagatampi samudācaratī’ti—

‘This wilderness venerable, staying alone and autonomous in the wilderness, must be used to wandering about at the wrong time, since he behaves like this when he’s come to the Saṅgha.’

tassa bhavanti vattāro.

Tasmā āraññikena bhikkhunā saṅghagatena saṅghe viharantena na purebhattaṃ pacchābhattaṃ kulesu cārittaṃ āpajjitabbaṃ. (5)

That’s why a wilderness monk who has come to stay in the Saṅgha shouldn’t socialize with families before or after the meal.

Āraññikenāvuso, bhikkhunā saṅghagatena saṅghe viharantena anuddhatena bhavitabbaṃ acapalena.

A wilderness monk who has come to stay in the Saṅgha shouldn’t be restless and fickle.

Sace, āvuso, āraññiko bhikkhu saṅghagato saṅghe viharanto uddhato hoti capalo, tassa bhavanti vattāro.

If he is, there’ll be some who say:

‘Idaṃ nūnimassāyasmato āraññikassa ekassāraññe serivihārena viharato uddhaccaṃ cāpalyaṃ bahulīkataṃ, tamenaṃ saṅghagatampi samudācaratī’ti—

‘This wilderness venerable, staying alone and autonomous in the wilderness, must be used to being restless and fickle, since he behaves like this when he’s come to the Saṅgha.’

tassa bhavanti vattāro.

Tasmā āraññikena bhikkhunā saṅghagatena saṅghe viharantena anuddhatena bhavitabbaṃ acapalena. (6)

That’s why a wilderness monk who has come to stay in the Saṅgha shouldn’t be restless and fickle.

Āraññikenāvuso, bhikkhunā saṅghagatena saṅghe viharantena amukharena bhavitabbaṃ avikiṇṇavācena.

A wilderness monk who has come to stay in the Saṅgha shouldn’t be gossipy and loose-tongued.

Sace, āvuso, āraññiko bhikkhu saṅghagato saṅghe viharanto mukharo hoti vikiṇṇavāco, tassa bhavanti vattāro.

If he is, there’ll be some who say:

‘Kiṃ panimassāyasmato āraññikassa ekassāraññe serivihārena yo ayamāyasmā mukharo vikiṇṇavāco’ti—

‘What’s the point of this wilderness venerable’s staying alone and autonomous in the wilderness, since he’s gossipy and loose-tongued?’

tassa bhavanti vattāro.

Tasmā āraññikena bhikkhunā saṅghagatena saṅghe viharantena amukharena bhavitabbaṃ avikiṇṇavācena. (7)

That’s why a wilderness monk who has come to stay in the Saṅgha shouldn’t be gossipy and loose-tongued.

Āraññikenāvuso, bhikkhunā saṃghagatena saṃghe viharantena suvacena bhavitabbaṃ kalyāṇamittena.

A wilderness monk who has come to stay in the Saṅgha should be easy to admonish, with good friends.

Sace, āvuso, āraññiko bhikkhu saṃghagato saṃghe viharanto dubbaco hoti pāpamitto, tassa bhavanti vattāro.

If he’s hard to admonish, with bad friends, there’ll be some who say:

‘Kiṃ panimassāyasmato āraññikassa ekassāraññe serivihārena yo ayamāyasmā dubbaco pāpamitto’ti—

‘What’s the point of this wilderness venerable’s staying alone and autonomous in the wilderness, since he’s hard to admonish, with bad friends?’

tassa bhavanti vattāro.

Tasmā āraññikena bhikkhunā saṃghagatena saṃghe viharantena suvacena bhavitabbaṃ kalyāṇamittena. (8)

That’s why a wilderness monk who has come to stay in the Saṅgha should be easy to admonish, with good friends.

Āraññikenāvuso, bhikkhunā indriyesu guttadvārena bhavitabbaṃ.

A wilderness monk should guard the sense doors.

Sace, āvuso, āraññiko bhikkhu indriyesu aguttadvāro hoti, tassa bhavanti vattāro.

If he doesn’t, there’ll be some who say:

‘Kiṃ panimassāyasmato āraññikassa ekassāraññe serivihārena yo ayamāyasmā indriyesu aguttadvāro’ti—

‘What’s the point of this wilderness venerable’s staying alone and autonomous in the wilderness, since he doesn’t guard the sense doors?’

tassa bhavanti vattāro.

Tasmā āraññikena bhikkhunā indriyesu guttadvārena bhavitabbaṃ. (9)

That’s why a wilderness monk should guard the sense doors.

Āraññikenāvuso, bhikkhunā bhojane mattaññunā bhavitabbaṃ.

A wilderness monk should eat in moderation.

Sace, āvuso, āraññiko bhikkhu bhojane amattaññū hoti, tassa bhavanti vattāro.

If he doesn’t, there’ll be some who say:

‘Kiṃ panimassāyasmato āraññikassa ekassāraññe serivihārena yo ayamāyasmā bhojane amattaññū’ti—

‘What’s the point of this wilderness venerable’s staying alone and autonomous in the wilderness, since he eats too much?’

tassa bhavanti vattāro.

Tasmā āraññikena bhikkhunā bhojane mattaññunā bhavitabbaṃ. (10)

That’s why a wilderness monk should eat in moderation.

Āraññikenāvuso, bhikkhunā jāgariyaṃ anuyuttena bhavitabbaṃ.

A wilderness monk should be committed to wakefulness.

Sace, āvuso, āraññiko bhikkhu jāgariyaṃ ananuyutto hoti, tassa bhavanti vattāro.

If he isn’t, there’ll be some who say:

‘Kiṃ panimassāyasmato āraññikassa ekassāraññe serivihārena yo ayamāyasmā jāgariyaṃ ananuyutto’ti—

‘What’s the point of this wilderness venerable’s staying alone and autonomous in the wilderness, since he’s not committed to wakefulness?’

tassa bhavanti vattāro.

Tasmā āraññikena bhikkhunā jāgariyaṃ anuyuttena bhavitabbaṃ. (11)

That’s why a wilderness monk should be committed to wakefulness.

Āraññikenāvuso, bhikkhunā āraddhavīriyena bhavitabbaṃ.

A wilderness monk should be energetic.

Sace, āvuso, āraññiko bhikkhu kusīto hoti, tassa bhavanti vattāro.

If he isn’t, there’ll be some who say:

‘Kiṃ panimassāyasmato āraññikassa ekassāraññe serivihārena yo ayamāyasmā kusīto’ti—

‘What’s the point of this wilderness venerable’s staying alone and autonomous in the wilderness, since he’s not energetic?’

tassa bhavanti vattāro.

Tasmā āraññikena bhikkhunā āraddhavīriyena bhavitabbaṃ. (12)

That’s why a wilderness monk should be energetic.

Āraññikenāvuso, bhikkhunā upaṭṭhitassatinā bhavitabbaṃ.

A wilderness monk should be mindful.

Sace, āvuso, āraññiko bhikkhu muṭṭhassatī hoti, tassa bhavanti vattāro.

If he isn’t, there’ll be some who say:

‘Kiṃ panimassāyasmato āraññikassa ekassāraññe serivihārena yo ayamāyasmā muṭṭhassatī’ti—

‘What’s the point of this wilderness venerable’s staying alone and autonomous in the wilderness, since he’s not mindful?’

tassa bhavanti vattāro.

Tasmā āraññikena bhikkhunā upaṭṭhitassatinā bhavitabbaṃ. (13)

That’s why a wilderness monk should be mindful.

Āraññikenāvuso, bhikkhunā samāhitena bhavitabbaṃ.

A wilderness monk should have immersion.

Sace, āvuso, āraññiko bhikkhu asamāhito hoti, tassa bhavanti vattāro.

If he doesn’t, there’ll be some who say:

‘Kiṃ panimassāyasmato āraññikassa ekassāraññe serivihārena yo ayamāyasmā asamāhito’ti—

‘What’s the point of this wilderness venerable’s staying alone and autonomous in the wilderness, since he doesn’t have immersion?’

tassa bhavanti vattāro.

Tasmā āraññikena bhikkhunā samāhitena bhavitabbaṃ. (14)

That’s why a wilderness monk should have immersion.

Āraññikenāvuso, bhikkhunā paññavatā bhavitabbaṃ.

A wilderness monk should be wise.

Sace, āvuso, āraññiko bhikkhu duppañño hoti, tassa bhavanti vattāro.

If he isn’t, there’ll be some who say:

‘Kiṃ panimassāyasmato āraññikassa ekassāraññe serivihārena yo ayamāyasmā duppañño’ti—

‘What’s the point of this wilderness venerable’s staying alone and autonomous in the wilderness, since he’s not wise?’

tassa bhavanti vattāro.

Tasmā āraññikena bhikkhunā paññavatā bhavitabbaṃ. (15)

That’s why a wilderness monk should be wise.

Āraññikenāvuso, bhikkhunā abhidhamme abhivinaye yogo karaṇīyo.

A wilderness monk should make an effort to learn the teaching and training.

Santāvuso, āraññikaṃ bhikkhuṃ abhidhamme abhivinaye pañhaṃ pucchitāro.

There are those who will question a wilderness monk about the teaching and training.

Sace, āvuso, āraññiko bhikkhu abhidhamme abhivinaye pañhaṃ puṭṭho na sampāyati, tassa bhavanti vattāro.

If he fails to answer, there’ll be some who say:

‘Kiṃ panimassāyasmato āraññikassa ekassāraññe serivihārena yo ayamāyasmā abhidhamme abhivinaye pañhaṃ puṭṭho na sampāyatī’ti—

‘What’s the point of this wilderness venerable’s staying alone and autonomous in the wilderness, since he can’t answer a question about the teaching and training?’

tassa bhavanti vattāro.

Tasmā āraññikena bhikkhunā abhidhamme abhivinaye yogo karaṇīyo. (16)

That’s why a wilderness monk should make an effort to learn the teaching and training.

Āraññikenāvuso, bhikkhunā ye te santā vimokkhā atikkamma rūpe āruppā tattha yogo karaṇīyo.

A wilderness monk should practice meditation to realize the peaceful liberations that are formless, transcending form.

Santāvuso, āraññikaṃ bhikkhuṃ ye te santā vimokkhā atikkamma rūpe āruppā tattha pañhaṃ pucchitāro.

There are those who will question a wilderness monk regarding the formless liberations.

Sace, āvuso, āraññiko bhikkhu ye te santā vimokkhā atikkamma rūpe āruppā tattha pañhaṃ puṭṭho na sampāyati, tassa bhavanti vattāro.

If he fails to answer, there’ll be some who say:

‘Kiṃ panimassāyasmato āraññikassa ekassāraññe serivihārena yo ayamāyasmā ye te santā vimokkhā atikkamma rūpe āruppā tattha pañhaṃ puṭṭho na sampāyatī’ti—

‘What’s the point of this wilderness venerable’s staying alone and autonomous in the wilderness, since he can’t answer a question about the formless liberations?’

tassa bhavanti vattāro.

Tasmā āraññikena bhikkhunā ye te santā vimokkhā atikkamma rūpe āruppā tattha yogo karaṇīyo. (17)

That’s why a wilderness monk should practice meditation to realize the peaceful liberations that are formless, transcending form.

Āraññikenāvuso, bhikkhunā uttari manussadhamme yogo karaṇīyo.

A wilderness monk should practice meditation to realize the superhuman state.

Santāvuso, āraññikaṃ bhikkhuṃ uttari manussadhamme pañhaṃ pucchitāro.

There are those who will question a wilderness monk about the superhuman state.

Sace, āvuso, āraññiko bhikkhu uttari manussadhamme pañhaṃ puṭṭho na sampāyati, tassa bhavanti vattāro.

If he fails to answer, there’ll be some who say:

‘Kiṃ panimassāyasmato āraññikassa ekassāraññe serivihārena yo ayamāyasmā yassatthāya pabbajito tamatthaṃ na jānātī’ti—

‘What’s the point of this wilderness venerable’s staying alone and autonomous in the wilderness, since he doesn’t know the goal for which he went forth?’

tassa bhavanti vattāro.

Tasmā āraññikena bhikkhunā uttari manussadhamme yogo karaṇīyo”ti. (18)

That’s why a wilderness monk should practice meditation to realize the superhuman state.”

Evaṃ vutte, āyasmā mahāmoggallāno āyasmantaṃ sāriputtaṃ etadavoca:

When Venerable Sāriputta said this, Venerable Mahāmoggallāna said to him,

“āraññikeneva nu kho, āvuso sāriputta, bhikkhunā ime dhammā samādāya vattitabbā udāhu gāmantavihārināpī”ti?

“Reverend Sāriputta, should these things be undertaken and followed only by wilderness monks, or by those who live in the neighborhood of a village as well?”

“Āraññikenāpi kho, āvuso moggallāna, bhikkhunā ime dhammā samādāya vattitabbā pageva gāmantavihārinā”ti.

“Reverend Moggallāna, these things should be undertaken and followed by wilderness monks, and still more by those who live in the neighborhood of a village.”

Goliyānisuttaṃ niṭṭhitaṃ navamaṃ.

Tevijjavacchasutta

To Vacchagotta on the Three Knowledges

Majjhima Nikāya 71 - Middle Discourses 71

Evaṃ me sutaṃ—

So I have heard.

ekaṃ samayaṃ bhagavā vesāliyaṃ viharati mahāvane kūṭāgārasālāyaṃ.

At one time the Buddha was staying near Vesālī, at the Great Wood, in the hall with the peaked roof.

Tena kho pana samayena vacchagotto paribbājako ekapuṇḍarīke paribbājakārāme paṭivasati.

Now at that time the wanderer Vacchagotta was residing in the Single Lotus Monastery of the wanderers.

Atha kho bhagavā pubbaṇhasamayaṃ nivāsetvā pattacīvaramādāya vesāliṃ piṇḍāya pāvisi.

Then the Buddha robed up in the morning and, taking his bowl and robe, entered Vesālī for alms.

Atha kho bhagavato etadahosi:

Then it occurred to him,

“atippago kho tāva vesāliyaṃ piṇḍāya carituṃ;

“It’s too early to wander for alms in Vesālī.

yannūnāhaṃ yena ekapuṇḍarīko paribbājakārāmo yena vacchagotto paribbājako tenupasaṅkameyyan”ti.

Why don’t I visit the wanderer Vacchagotta at the Single Lotus Monastery?”

Atha kho bhagavā yena ekapuṇḍarīko paribbājakārāmo yena vacchagotto paribbājako tenupasaṅkami.

So that’s what he did.

Addasā kho vacchagotto paribbājako bhagavantaṃ dūratova āgacchantaṃ.

Vacchagotta saw the Buddha coming off in the distance,

Disvāna bhagavantaṃ etadavoca:

and said to him,

“Etu kho, bhante, bhagavā.

“Come, Blessed One!

Svāgataṃ, bhante, bhagavato.

Welcome, Blessed One!

Cirassaṃ kho, bhante, bhagavā imaṃ pariyāyamakāsi yadidaṃ idhāgamanāya.

It’s been a long time since you took the opportunity to come here.

Nisīdatu, bhante, bhagavā idamāsanaṃ paññattan”ti.

Please, sir, sit down, this seat is ready.”

Nisīdi bhagavā paññatte āsane.

The Buddha sat on the seat spread out,

Vacchagottopi kho paribbājako aññataraṃ nīcaṃ āsanaṃ gahetvā ekamantaṃ nisīdi.

while Vacchagotta took a low seat and sat to one side.

Ekamantaṃ nisinno kho vacchagotto paribbājako bhagavantaṃ etadavoca:

Then Vacchagotta said to the Buddha:

“sutaṃ metaṃ, bhante:

“Sir, I have heard this:

‘samaṇo gotamo sabbaññū sabbadassāvī, aparisesaṃ ñāṇadassanaṃ paṭijānāti,

‘The ascetic Gotama claims to be all-knowing and all-seeing, to know and see everything without exception, thus:

carato ca me tiṭṭhato ca suttassa ca jāgarassa ca satataṃ samitaṃ ñāṇadassanaṃ paccupaṭṭhitan’ti.

“Knowledge and vision are constantly and continually present to me, while walking, standing, sleeping, and waking.”’

Ye te, bhante, evamāhaṃsu: ‘samaṇo gotamo sabbaññū sabbadassāvī, aparisesaṃ ñāṇadassanaṃ paṭijānāti, carato ca me tiṭṭhato ca suttassa ca jāgarassa ca satataṃ samitaṃ ñāṇadassanaṃ paccupaṭṭhitan’ti, kacci te, bhante, bhagavato vuttavādino, na ca bhagavantaṃ abhūtena abbhācikkhanti, dhammassa cānudhammaṃ byākaronti, na ca koci sahadhammiko vādānuvādo gārayhaṃ ṭhānaṃ āgacchatī”ti?

I trust that those who say this repeat what the Buddha has said, and do not misrepresent him with an untruth? Is their explanation in line with the teaching? Are there any legitimate grounds for rebuke and criticism?”

“Ye te, vaccha, evamāhaṃsu: ‘samaṇo gotamo sabbaññū sabbadassāvī, aparisesaṃ ñāṇadassanaṃ paṭijānāti, carato ca me tiṭṭhato ca suttassa ca jāgarassa ca satataṃ samitaṃ ñāṇadassanaṃ paccupaṭṭhitan’ti, na me te vuttavādino, abbhācikkhanti ca pana maṃ asatā abhūtenā”ti.

“Vaccha, those who say this do not repeat what I have said. They misrepresent me with what is false and untrue.”

“Kathaṃ byākaramānā pana mayaṃ, bhante, vuttavādino ceva bhagavato assāma, na ca bhagavantaṃ abhūtena abbhācikkheyyāma, dhammassa cānudhammaṃ byākareyyāma, na ca koci sahadhammiko vādānuvādo gārayhaṃ ṭhānaṃ āgaccheyyā”ti?

“So how should we answer so as to repeat what the Buddha has said, and not misrepresent him with an untruth? How should we explain in line with his teaching, with no legitimate grounds for rebuke and criticism?”

“‘Tevijjo samaṇo gotamo’ti kho, vaccha, byākaramāno vuttavādī ceva me assa, na ca maṃ abhūtena abbhācikkheyya, dhammassa cānudhammaṃ byākareyya, na ca koci sahadhammiko vādānuvādo gārayhaṃ ṭhānaṃ āgaccheyya.

“‘The ascetic Gotama has the three knowledges.’ Answering like this you would repeat what I have said, and not misrepresent me with an untruth. You would explain in line with my teaching, and there would be no legitimate grounds for rebuke and criticism.

Ahañhi, vaccha, yāvadeva ākaṅkhāmi anekavihitaṃ pubbenivāsaṃ anussarāmi,

For, Vaccha, whenever I want, I recollect my many kinds of past lives.

seyyathidaṃ—ekampi jātiṃ dvepi jātiyo … pe … iti sākāraṃ sauddesaṃ anekavihitaṃ pubbenivāsaṃ anussarāmi.

That is: one, two, three, four, five, ten, twenty, thirty, forty, fifty, a hundred, a thousand, a hundred thousand rebirths; many eons of the world contracting, many eons of the world expanding, many eons of the world contracting and expanding. I remember: ‘There, I was named this, my clan was that, I looked like this, and that was my food. This was how I felt pleasure and pain, and that was how my life ended. When I passed away from that place I was reborn somewhere else. There, too, I was named this, my clan was that, I looked like this, and that was my food. This was how I felt pleasure and pain, and that was how my life ended. When I passed away from that place I was reborn here.’ And so I recollect my many kinds of past lives, with features and details.

Ahañhi, vaccha, yāvadeva ākaṅkhāmi dibbena cakkhunā visuddhena atikkantamānusakena satte passāmi cavamāne upapajjamāne hīne paṇīte suvaṇṇe dubbaṇṇe sugate duggate … pe … yathākammūpage satte pajānāmi.

And whenever I want, with clairvoyance that is purified and superhuman, I see sentient beings passing away and being reborn—inferior and superior, beautiful and ugly, in a good place or a bad place. I understand how sentient beings are reborn according to their deeds.

Ahañhi, vaccha, āsavānaṃ khayā anāsavaṃ cetovimuttiṃ paññāvimuttiṃ diṭṭheva dhamme sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja viharāmi.

And I have realized the undefiled freedom of heart and freedom by wisdom in this very life. I live having realized it with my own insight due to the ending of defilements.

‘Tevijjo samaṇo gotamo’ti kho, vaccha, byākaramāno vuttavādī ceva me assa, na ca maṃ abhūtena abbhācikkheyya, dhammassa cānudhammaṃ byākareyya, na ca koci sahadhammiko vādānuvādo gārayhaṃ ṭhānaṃ āgaccheyyā”ti.

‘The ascetic Gotama has the three knowledges.’ Answering like this you would repeat what I have said, and not misrepresent me with an untruth. You would explain in line with my teaching, and there would be no legitimate grounds for rebuke and criticism.”

Evaṃ vutte, vacchagotto paribbājako bhagavantaṃ etadavoca:

When he said this, the wanderer Vacchagotta said to the Buddha,

“atthi nu kho, bho gotama, koci gihī gihisaṃyojanaṃ appahāya kāyassa bhedā dukkhassantakaro”ti?

“Master Gotama, are there any laypeople who, without giving up the fetter of lay life, make an end of suffering when the body breaks up?”

“Natthi kho, vaccha, koci gihī gihisaṃyojanaṃ appahāya kāyassa bhedā dukkhassantakaro”ti.

“No, Vaccha.”

“Atthi pana, bho gotama, koci gihī gihisaṃyojanaṃ appahāya kāyassa bhedā saggūpago”ti?

“But are there any laypeople who, without giving up the fetter of lay life, go to heaven when the body breaks up?”

“Na kho, vaccha, ekaṃyeva sataṃ na dve satāni na tīṇi satāni na cattāri satāni na pañca satāni, atha kho bhiyyova ye gihī gihisaṃyojanaṃ appahāya kāyassa bhedā saggūpagā”ti.

“There’s not just one hundred laypeople, Vaccha, or two or three or four or five hundred, but many more than that who, without giving up the fetter of lay life, go to heaven when the body breaks up.”

“Atthi nu kho, bho gotama, koci ājīvako kāyassa bhedā dukkhassantakaro”ti?

“Master Gotama, are there any Ājīvaka ascetics who make an end of suffering when the body breaks up?”

“Natthi kho, vaccha, koci ājīvako kāyassa bhedā dukkhassantakaro”ti.

“No, Vaccha.”

“Atthi pana, bho gotama, koci ājīvako kāyassa bhedā saggūpago”ti?

“But are there any Ājīvaka ascetics who go to heaven when the body breaks up?”

“Ito kho so, vaccha, ekanavuto kappo yamahaṃ anussarāmi, nābhijānāmi kañci ājīvakaṃ saggūpagaṃ aññatra ekena;

“Vaccha, when I recollect the past ninety-one eons, I can’t find any Ājīvaka ascetics who have gone to heaven, except one;

sopāsi kammavādī kiriyavādī”ti.

and he taught the efficacy of deeds and action.”

“Evaṃ sante, bho gotama, suññaṃ aduṃ titthāyatanaṃ antamaso saggūpagenapī”ti?

“In that case, Master Gotama, the sectarian tenets are empty even of the chance to go to heaven.”

“Evaṃ, vaccha, suññaṃ aduṃ titthāyatanaṃ antamaso saggūpagenapī”ti.

“Yes, Vaccha, the sectarian tenets are empty even of the chance to go to heaven.”

Idamavoca bhagavā.

That is what the Buddha said.

Attamano vacchagotto paribbājako bhagavato bhāsitaṃ abhinandīti.

Satisfied, the wanderer Vacchagotta was happy with what the Buddha said.

Tevijjavacchasuttaṃ niṭṭhitaṃ paṭhamaṃ.

Mahāvacchasutta

The Longer Discourse With Vacchagotta

Majjhima Nikāya 73 - Middle Discourses 73

Evaṃ me sutaṃ—

So I have heard.

ekaṃ samayaṃ bhagavā rājagahe viharati veḷuvane kalandakanivāpe.

At one time the Buddha was staying near Rājagaha, in the Bamboo Grove, the squirrels’ feeding ground.

Atha kho vacchagotto paribbājako yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavatā saddhiṃ sammodi.

Then the wanderer Vacchagotta went up to the Buddha and exchanged greetings with him.

Sammodanīyaṃ kathaṃ sāraṇīyaṃ vītisāretvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinno kho vacchagotto paribbājako bhagavantaṃ etadavoca:

When the greetings and polite conversation were over, he sat down to one side and said to the Buddha,

“dīgharattāhaṃ bhotā gotamena sahakathī.

“For a long time I have had discussions with Master Gotama.

Sādhu me bhavaṃ gotamo saṃkhittena kusalākusalaṃ desetū”ti.

Please teach me in brief what is skillful and what is unskillful.”

“Saṃkhittenapi kho te ahaṃ, vaccha, kusalākusalaṃ deseyyaṃ, vitthārenapi kho te ahaṃ, vaccha, kusalākusalaṃ deseyyaṃ;

“Vaccha, I can teach you what is skillful and what is unskillful in brief or in detail.

api ca te ahaṃ, vaccha, saṃkhittena kusalākusalaṃ desessāmi.

Still, let me do so in brief.

Taṃ suṇāhi, sādhukaṃ manasi karohi, bhāsissāmī”ti.

Listen and pay close attention, I will speak.”

“Evaṃ, bho”ti kho vacchagotto paribbājako bhagavato paccassosi.

“Yes, sir,” Vaccha replied.

Bhagavā etadavoca:

The Buddha said this:

“Lobho kho, vaccha, akusalaṃ, alobho kusalaṃ;

“Greed is unskillful, contentment is skillful.

doso kho, vaccha, akusalaṃ, adoso kusalaṃ;

Hate is unskillful, love is skillful.

moho kho, vaccha, akusalaṃ, amoho kusalaṃ.

Delusion is unskillful, understanding is skillful.

Iti kho, vaccha, ime tayo dhammā akusalā, tayo dhammā kusalā.

So there are these three unskillful things and three that are skillful.

Pāṇātipāto kho, vaccha, akusalaṃ, pāṇātipātā veramaṇī kusalaṃ;

Killing living creatures, stealing, and sexual misconduct; speech that’s false, divisive, harsh, or nonsensical; covetousness, ill will, and wrong view: these things are unskillful.

adinnādānaṃ kho, vaccha, akusalaṃ, adinnādānā veramaṇī kusalaṃ;

Refraining from killing living creatures, stealing, and sexual misconduct; refraining from speech that’s false, divisive, harsh, or nonsensical; contentment, kind-heartedness, and right view: these things are skillful.

kāmesumicchācāro kho, vaccha, akusalaṃ, kāmesumicchācārā veramaṇī kusalaṃ;

musāvādo kho, vaccha, akusalaṃ, musāvādā veramaṇī kusalaṃ;

pisuṇā vācā kho, vaccha, akusalaṃ, pisuṇāya vācāya veramaṇī kusalaṃ;

pharusā vācā kho, vaccha, akusalaṃ, pharusāya vācāya veramaṇī kusalaṃ;

samphappalāpo kho, vaccha, akusalaṃ, samphappalāpā veramaṇī kusalaṃ;

abhijjhā kho, vaccha, akusalaṃ, anabhijjhā kusalaṃ;

byāpādo kho, vaccha, akusalaṃ, abyāpādo kusalaṃ;

micchādiṭṭhi kho, vaccha, akusalaṃ sammādiṭṭhi kusalaṃ.

Iti kho, vaccha, ime dasa dhammā akusalā, dasa dhammā kusalā.

So there are these ten unskillful things and ten that are skillful.

Yato kho, vaccha, bhikkhuno taṇhā pahīnā hoti ucchinnamūlā tālāvatthukatā anabhāvaṅkatā āyatiṃ anuppādadhammā, so hoti bhikkhu arahaṃ khīṇāsavo vusitavā katakaraṇīyo ohitabhāro anuppattasadattho parikkhīṇabhavasaṃyojano sammadaññāvimutto”ti.

When a mendicant has given up craving so it is cut off at the root, made like a palm stump, obliterated, and unable to arise in the future, that mendicant is perfected. They’ve ended the defilements, completed the spiritual journey, done what had to be done, laid down the burden, achieved their own true goal, utterly ended the fetters of rebirth, and are rightly freed through enlightenment.”

“Tiṭṭhatu bhavaṃ gotamo.

“Leaving aside Master Gotama,

Atthi pana te bhoto gotamassa ekabhikkhupi sāvako yo āsavānaṃ khayā anāsavaṃ cetovimuttiṃ paññāvimuttiṃ diṭṭheva dhamme sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja viharatī”ti?

is there even a single monk disciple of Master Gotama who has realized the undefiled freedom of heart and freedom by wisdom in this very life, and lives having realized it with their own insight due to the ending of defilements?”

“Na kho, vaccha, ekaṃyeva sataṃ na dve satāni na tīṇi satāni na cattāri satāni na pañca satāni, atha kho bhiyyova ye bhikkhū mama sāvakā āsavānaṃ khayā anāsavaṃ cetovimuttiṃ paññāvimuttiṃ diṭṭheva dhamme sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja viharantī”ti.

“There are not just one hundred such monks who are my disciples, Vaccha, or two or three or four or five hundred, but many more than that.”

“Tiṭṭhatu bhavaṃ gotamo, tiṭṭhantu bhikkhū.

“Leaving aside Master Gotama and the monks,

Atthi pana bhoto gotamassa ekā bhikkhunīpi sāvikā yā āsavānaṃ khayā anāsavaṃ cetovimuttiṃ paññāvimuttiṃ diṭṭheva dhamme sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja viharatī”ti?

is there even a single nun disciple of Master Gotama who has realized the undefiled freedom of heart and freedom by wisdom in this very life, and lives having realized it with their own insight due to the ending of defilements?”

“Na kho, vaccha, ekaṃyeva sataṃ na dve satāni na tīṇi satāni na cattāri satāni na pañca satāni, atha kho bhiyyova yā bhikkhuniyo mama sāvikā āsavānaṃ khayā anāsavaṃ cetovimuttiṃ paññāvimuttiṃ diṭṭheva dhamme sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja viharantī”ti.

“There are not just one hundred such nuns who are my disciples, Vaccha, or two or three or four or five hundred, but many more than that.”

“Tiṭṭhatu bhavaṃ gotamo, tiṭṭhantu bhikkhū, tiṭṭhantu bhikkhuniyo.

“Leaving aside Master Gotama, the monks, and the nuns,

Atthi pana bhoto gotamassa ekupāsakopi sāvako gihī odātavasano brahmacārī yo pañcannaṃ orambhāgiyānaṃ saṃyojanānaṃ parikkhayā opapātiko tattha parinibbāyī anāvattidhammo tasmā lokā”ti?

is there even a single layman disciple of Master Gotama—white-clothed and celibate—who, with the ending of the five lower fetters, is reborn spontaneously, to be extinguished there, not liable to return from that world?”

“Na kho, vaccha, ekaṃyeva sataṃ na dve satāni na tīṇi satāni na cattāri satāni na pañca satāni, atha kho bhiyyova ye upāsakā mama sāvakā gihī odātavasanā brahmacārino pañcannaṃ orambhāgiyānaṃ saṃyojanānaṃ parikkhayā opapātikā tattha parinibbāyino anāvattidhammā tasmā lokā”ti.

“There are not just one hundred such celibate laymen who are my disciples, Vaccha, or two or three or four or five hundred, but many more than that.”

“Tiṭṭhatu bhavaṃ gotamo, tiṭṭhantu bhikkhū, tiṭṭhantu bhikkhuniyo, tiṭṭhantu upāsakā gihī odātavasanā brahmacārino.

“Leaving aside Master Gotama, the monks, the nuns, and the celibate laymen,

Atthi pana bhoto gotamassa ekupāsakopi sāvako gihī odātavasano kāmabhogī sāsanakaro ovādappaṭikaro yo tiṇṇavicikiccho vigatakathaṅkatho vesārajjappatto aparappaccayo satthusāsane viharatī”ti?

is there even a single layman disciple of Master Gotama—white-clothed, enjoying sensual pleasures, following instructions, and responding to advice—who has gone beyond doubt, got rid of indecision, and lives self-assured and independent of others regarding the Teacher’s instruction?”

“Na kho, vaccha, ekaṃyeva sataṃ na dve satāni na tīṇi satāni na cattāri satāni na pañca satāni, atha kho bhiyyova ye upāsakā mama sāvakā gihī odātavasanā kāmabhogino sāsanakarā ovādappaṭikarā tiṇṇavicikicchā vigatakathaṅkathā vesārajjappattā aparappaccayā satthusāsane viharantī”ti.

“There are not just one hundred such laymen enjoying sensual pleasures who are my disciples, Vaccha, or two or three or four or five hundred, but many more than that.”

“Tiṭṭhatu bhavaṃ gotamo, tiṭṭhantu bhikkhū, tiṭṭhantu bhikkhuniyo, tiṭṭhantu upāsakā gihī odātavasanā brahmacārino, tiṭṭhantu upāsakā gihī odātavasanā kāmabhogino.

“Leaving aside Master Gotama, the monks, the nuns, the celibate laymen, and the laymen enjoying sensual pleasures,

Atthi pana bhoto gotamassa ekupāsikāpi sāvikā gihinī odātavasanā brahmacārinī yā pañcannaṃ orambhāgiyānaṃ saṃyojanānaṃ parikkhayā opapātikā tattha parinibbāyinī anāvattidhammā tasmā lokā”ti?

is there even a single laywoman disciple of Master Gotama—white-clothed and celibate—who, with the ending of the five lower fetters, is reborn spontaneously, to be extinguished there, not liable to return from that world?”

“Na kho, vaccha, ekaṃyeva sataṃ na dve satāni na tīṇi satāni na cattāri satāni na pañca satāni, atha kho bhiyyova yā upāsikā mama sāvikā gihiniyo odātavasanā brahmacāriniyo pañcannaṃ orambhāgiyānaṃ saṃyojanānaṃ parikkhayā opapātikā tattha parinibbāyiniyo anāvattidhammā tasmā lokā”ti.

“There are not just one hundred such celibate laywomen who are my disciples, Vaccha, or two or three or four or five hundred, but many more than that.”

“Tiṭṭhatu bhavaṃ gotamo, tiṭṭhantu bhikkhū, tiṭṭhantu bhikkhuniyo, tiṭṭhantu upāsakā gihī odātavasanā brahmacārino, tiṭṭhantu upāsakā gihī odātavasanā kāmabhogino, tiṭṭhantu upāsikā gihiniyo odātavasanā brahmacāriniyo.

“Leaving aside Master Gotama, the monks, the nuns, the celibate laymen, the laymen enjoying sensual pleasures, and the celibate laywomen,

Atthi pana bhoto gotamassa ekupāsikāpi sāvikā gihinī odātavasanā kāmabhoginī sāsanakarā ovādappaṭikarā yā tiṇṇavicikicchā vigatakathaṅkathā vesārajjappattā aparappaccayā satthusāsane viharatī”ti?

is there even a single laywoman disciple of Master Gotama—white-clothed, enjoying sensual pleasures, following instructions, and responding to advice—who has gone beyond doubt, got rid of indecision, and lives self-assured and independent of others regarding the Teacher’s instruction?”

“Na kho, vaccha, ekaṃyeva sataṃ na dve satāni na tīṇi satāni na cattāri satāni na pañca satāni, atha kho bhiyyova yā upāsikā mama sāvikā gihiniyo odātavasanā kāmabhoginiyo sāsanakarā ovādappaṭikarā tiṇṇavicikicchā vigatakathaṅkathā vesārajjappattā aparappaccayā satthusāsane viharantī”ti.

“There are not just one hundred such laywomen enjoying sensual pleasures who are my disciples, Vaccha, or two or three or four or five hundred, but many more than that.”

“Sace hi, bho gotama, imaṃ dhammaṃ bhavaṃyeva gotamo ārādhako abhavissa, no ca kho bhikkhū ārādhakā abhavissaṃsu;

“If Master Gotama was the only one to succeed in this teaching, not any monks,

evamidaṃ brahmacariyaṃ aparipūraṃ abhavissa tenaṅgena.

then this spiritual path would be incomplete in that respect.

Yasmā ca kho, bho gotama, imaṃ dhammaṃ bhavañceva gotamo ārādhako bhikkhū ca ārādhakā;

But because both Master Gotama and monks have succeeded in this teaching,

evamidaṃ brahmacariyaṃ paripūraṃ tenaṅgena.

this spiritual path is complete in that respect.

Sace hi, bho gotama, imaṃ dhammaṃ bhavañceva gotamo ārādhako abhavissa, bhikkhū ca ārādhakā abhavissaṃsu, no ca kho bhikkhuniyo ārādhikā abhavissaṃsu;

If Master Gotama and the monks were the only ones to succeed in this teaching, not any nuns …

evamidaṃ brahmacariyaṃ aparipūraṃ abhavissa tenaṅgena.

Yasmā ca kho, bho gotama, imaṃ dhammaṃ bhavañceva gotamo ārādhako, bhikkhū ca ārādhakā, bhikkhuniyo ca ārādhikā;

evamidaṃ brahmacariyaṃ paripūraṃ tenaṅgena.

Sace hi, bho gotama, imaṃ dhammaṃ bhavañceva gotamo ārādhako abhavissa, bhikkhū ca ārādhakā abhavissaṃsu, bhikkhuniyo ca ārādhikā abhavissaṃsu, no ca kho upāsakā gihī odātavasanā brahmacārino ārādhakā abhavissaṃsu;

celibate laymen …

evamidaṃ brahmacariyaṃ aparipūraṃ abhavissa tenaṅgena.

Yasmā ca kho, bho gotama, imaṃ dhammaṃ bhavañceva gotamo ārādhako, bhikkhū ca ārādhakā, bhikkhuniyo ca ārādhikā, upāsakā ca gihī odātavasanā brahmacārino ārādhakā;

evamidaṃ brahmacariyaṃ paripūraṃ tenaṅgena.

Sace hi, bho gotama, imaṃ dhammaṃ bhavañceva gotamo ārādhako abhavissa, bhikkhū ca ārādhakā abhavissaṃsu, bhikkhuniyo ca ārādhikā abhavissaṃsu, upāsakā ca gihī odātavasanā brahmacārino ārādhakā abhavissaṃsu, no ca kho upāsakā gihī odātavasanā kāmabhogino ārādhakā abhavissaṃsu;

laymen enjoying sensual pleasures …

evamidaṃ brahmacariyaṃ aparipūraṃ abhavissa tenaṅgena.

Yasmā ca kho, bho gotama, imaṃ dhammaṃ bhavañceva gotamo ārādhako, bhikkhū ca ārādhakā, bhikkhuniyo ca ārādhikā, upāsakā ca gihī odātavasanā brahmacārino ārādhakā, upāsakā ca gihī odātavasanā kāmabhogino ārādhakā;

evamidaṃ brahmacariyaṃ paripūraṃ tenaṅgena.

Sace hi, bho gotama, imaṃ dhammaṃ bhavañceva gotamo ārādhako abhavissa, bhikkhū ca ārādhakā abhavissaṃsu, bhikkhuniyo ca ārādhikā abhavissaṃsu, upāsakā ca gihī odātavasanā brahmacārino ārādhakā abhavissaṃsu, upāsakā ca gihī odātavasanā kāmabhogino ārādhakā abhavissaṃsu, no ca kho upāsikā gihiniyo odātavasanā brahmacāriniyo ārādhikā abhavissaṃsu;

celibate laywomen …

evamidaṃ brahmacariyaṃ aparipūraṃ abhavissa tenaṅgena.

Yasmā ca kho, bho gotama, imaṃ dhammaṃ bhavañceva gotamo ārādhako, bhikkhū ca ārādhakā, bhikkhuniyo ca ārādhikā, upāsakā ca gihī odātavasanā brahmacārino ārādhakā, upāsakā ca gihī odātavasanā kāmabhogino ārādhakā, upāsikā ca gihiniyo odātavasanā brahmacāriniyo ārādhikā;

evamidaṃ brahmacariyaṃ paripūraṃ tenaṅgena.

Sace hi, bho gotama, imaṃ dhammaṃ bhavañceva gotamo ārādhako abhavissa, bhikkhū ca ārādhakā abhavissaṃsu, bhikkhuniyo ca ārādhikā abhavissaṃsu, upāsakā ca gihī odātavasanā brahmacārino ārādhakā abhavissaṃsu, upāsakā ca gihī odātavasanā kāmabhogino ārādhakā abhavissaṃsu, upāsikā ca gihiniyo odātavasanā brahmacāriniyo ārādhikā abhavissaṃsu, no ca kho upāsikā gihiniyo odātavasanā kāmabhoginiyo ārādhikā abhavissaṃsu;

laywomen enjoying sensual pleasures,

evamidaṃ brahmacariyaṃ aparipūraṃ abhavissa tenaṅgena.

then this spiritual path would be incomplete in that respect.

Yasmā ca kho, bho gotama, imaṃ dhammaṃ bhavañceva gotamo ārādhako, bhikkhū ca ārādhakā, bhikkhuniyo ca ārādhikā, upāsakā ca gihī odātavasanā brahmacārino ārādhakā, upāsakā ca gihī odātavasanā kāmabhogino ārādhakā, upāsikā ca gihiniyo odātavasanā brahmacāriniyo ārādhikā, upāsikā ca gihiniyo odātavasanā kāmabhoginiyo ārādhikā;

But because Master Gotama, monks, nuns, celibate laymen, laymen enjoying sensual pleasures, celibate laywomen, and laywomen enjoying sensual pleasures have all succeeded in this teaching,

evamidaṃ brahmacariyaṃ paripūraṃ tenaṅgena.

this spiritual path is complete in that respect.

Seyyathāpi, bho gotama, gaṅgā nadī samuddaninnā samuddapoṇā samuddapabbhārā samuddaṃ āhacca tiṭṭhati, evamevāyaṃ bhoto gotamassa parisā sagahaṭṭhapabbajitā nibbānaninnā nibbānapoṇā nibbānapabbhārā nibbānaṃ āhacca tiṭṭhati.

Just as the Ganges river slants, slopes, and inclines towards the ocean, and keeps pushing into the ocean, in the same way Master Gotama’s assembly—with both laypeople and renunciates—slants, slopes, and inclines towards extinguishment, and keeps pushing into extinguishment.

Abhikkantaṃ, bho gotama … pe …

Excellent, Master Gotama! …

esāhaṃ bhavantaṃ gotamaṃ saraṇaṃ gacchāmi dhammañca bhikkhusaṅghañca.

I go for refuge to Master Gotama, to the teaching, and to the mendicant Saṅgha.

Labheyyāhaṃ bhoto gotamassa santike pabbajjaṃ, labheyyaṃ upasampadan”ti.

Sir, may I receive the going forth, the ordination in the Buddha’s presence?”

“Yo kho, vaccha, aññatitthiyapubbo imasmiṃ dhammavinaye ākaṅkhati pabbajjaṃ, ākaṅkhati upasampadaṃ, so cattāro māse parivasati. Catunnaṃ māsānaṃ accayena āraddhacittā bhikkhū pabbājenti upasampādenti bhikkhubhāvāya;

“Vaccha, if someone formerly ordained in another sect wishes to take the going forth, the ordination in this teaching and training, they must spend four months on probation. When four months have passed, if the mendicants are satisfied, they’ll give the going forth, the ordination into monkhood.

api ca mettha puggalavemattatā viditā”ti.

However, I have recognized individual differences in this matter.”

“Sace, bhante, aññatitthiyapubbā imasmiṃ dhammavinaye ākaṅkhantā pabbajjaṃ, ākaṅkhantā upasampadaṃ cattāro māse parivasanti, catunnaṃ māsānaṃ accayena āraddhacittā bhikkhū pabbājenti upasampādenti bhikkhubhāvāya; ahaṃ cattāri vassāni parivasissāmi. Catunnaṃ vassānaṃ accayena āraddhacittā bhikkhū pabbājentu upasampādentu bhikkhubhāvāyā”ti.

“Sir, if four months probation are required in such a case, I’ll spend four years on probation. When four years have passed, if the mendicants are satisfied, let them give me the going forth, the ordination into monkhood.”

Alattha kho vacchagotto paribbājako bhagavato santike pabbajjaṃ alattha upasampadaṃ.

And the wanderer Vaccha received the going forth, the ordination in the Buddha’s presence.

Acirūpasampanno kho panāyasmā vacchagotto addhamāsūpasampanno yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinno kho āyasmā vacchagotto bhagavantaṃ etadavoca:

Not long after his ordination, a fortnight later, Venerable Vacchagotta went to the Buddha, bowed, sat down to one side, and said to him,

“yāvatakaṃ, bhante, sekhena ñāṇena sekhāya vijjāya pattabbaṃ, anuppattaṃ taṃ mayā;

“Sir, I’ve reached as far as possible with the knowledge and understanding of a trainee.

uttari ca me bhagavā dhammaṃ desetū”ti.

Please teach me further.”

“Tena hi tvaṃ, vaccha, dve dhamme uttari bhāvehi—samathañca vipassanañca.

“Well then, Vaccha, further develop two things: serenity and discernment.

Ime kho te, vaccha, dve dhammā uttari bhāvitā—samatho ca vipassanā ca—anekadhātupaṭivedhāya saṃvattissanti.

When you have further developed these two things, they’ll lead to the penetration of many elements.

So tvaṃ, vaccha, yāvadeva ākaṅkhissasi:

Whenever you want, you’ll be capable of realizing the following, in each and every case:

‘anekavihitaṃ iddhividhaṃ paccanubhaveyyaṃ—ekopi hutvā bahudhā assaṃ, bahudhāpi hutvā eko assaṃ; āvibhāvaṃ, tirobhāvaṃ; tirokuṭṭaṃ tiropākāraṃ tiropabbataṃ asajjamāno gaccheyyaṃ, seyyathāpi ākāse; pathaviyāpi ummujjanimujjaṃ kareyyaṃ, seyyathāpi udake; udakepi abhijjamāne gaccheyyaṃ, seyyathāpi pathaviyaṃ; ākāsepi pallaṅkena kameyyaṃ, seyyathāpi pakkhī sakuṇo; imepi candimasūriye evaṃmahiddhike evaṃmahānubhāve pāṇinā parimaseyyaṃ, parimajjeyyaṃ; yāva brahmalokāpi kāyena vasaṃ vatteyyan’ti,

‘May I wield the many kinds of psychic power: multiplying myself and becoming one again; appearing and disappearing; going unimpeded through a wall, a rampart, or a mountain as if through space; diving in and out of the earth as if it were water; walking on water as if it were earth; flying cross-legged through the sky like a bird; touching and stroking with my hand the sun and moon, so mighty and powerful; controlling my body as far as the Brahmā realm.’

tatra tatreva sakkhibhabbataṃ pāpuṇissasi, sati satiāyatane. (1)

So tvaṃ, vaccha, yāvadeva ākaṅkhissasi:

Whenever you want, you’ll be capable of realizing the following, in each and every case:

‘dibbāya sotadhātuyā visuddhāya atikkantamānusikāya ubho sadde suṇeyyaṃ—dibbe ca mānuse ca, ye dūre santike cā’ti, tatra tatreva sakkhibhabbataṃ pāpuṇissasi, sati satiāyatane. (2)

‘With clairaudience that is purified and superhuman, may I hear both kinds of sounds, human and divine, whether near or far.’

So tvaṃ, vaccha, yāvadeva ākaṅkhissasi:

Whenever you want, you’ll be capable of realizing the following, in each and every case:

‘parasattānaṃ parapuggalānaṃ cetasā ceto paricca pajāneyyaṃ—sarāgaṃ vā cittaṃ sarāgaṃ cittanti pajāneyyaṃ, vītarāgaṃ vā cittaṃ vītarāgaṃ cittanti pajāneyyaṃ; sadosaṃ vā cittaṃ sadosaṃ cittanti pajāneyyaṃ, vītadosaṃ vā cittaṃ vītadosaṃ cittanti pajāneyyaṃ; samohaṃ vā cittaṃ samohaṃ cittanti pajāneyyaṃ, vītamohaṃ vā cittaṃ vītamohaṃ cittanti pajāneyyaṃ; saṅkhittaṃ vā cittaṃ saṅkhittaṃ cittanti pajāneyyaṃ, vikkhittaṃ vā cittaṃ vikkhittaṃ cittanti pajāneyyaṃ; mahaggataṃ vā cittaṃ mahaggataṃ cittanti pajāneyyaṃ, amahaggataṃ vā cittaṃ amahaggataṃ cittanti pajāneyyaṃ; sauttaraṃ vā cittaṃ sauttaraṃ cittanti pajāneyyaṃ, anuttaraṃ vā cittaṃ anuttaraṃ cittanti pajāneyyaṃ; samāhitaṃ vā cittaṃ samāhitaṃ cittanti pajāneyyaṃ, asamāhitaṃ vā cittaṃ asamāhitaṃ cittanti pajāneyyaṃ; vimuttaṃ vā cittaṃ vimuttaṃ cittanti pajāneyyaṃ, avimuttaṃ vā cittaṃ avimuttaṃ cittanti pajāneyyan’ti,

‘May I understand the minds of other beings and individuals, having comprehended them with my mind. May I understand mind with greed as “mind with greed”, and mind without greed as “mind without greed”; mind with hate as “mind with hate”, and mind without hate as “mind without hate”; mind with delusion as “mind with delusion”, and mind without delusion as “mind without delusion”; constricted mind as “constricted mind”, and scattered mind as “scattered mind”; expansive mind as “expansive mind”, and unexpansive mind as “unexpansive mind”; mind that is not supreme as “mind that is not supreme”, and mind that is supreme as “mind that is supreme”; mind immersed in samādhi as “mind immersed in samādhi”, and mind not immersed in samādhi as “mind not immersed in samādhi”; freed mind as “freed mind”, and unfreed mind as “unfreed mind”.’

tatra tatreva sakkhibhabbataṃ pāpuṇissasi, sati satiāyatane. (3)

So tvaṃ, vaccha, yāvadeva ākaṅkhissasi:

Whenever you want, you’ll be capable of realizing the following, in each and every case:

‘anekavihitaṃ pubbenivāsaṃ anussareyyaṃ, seyyathidaṃ—ekampi jātiṃ dvepi jātiyo tissopi jātiyo catassopi jātiyo pañcapi jātiyo dasapi jātiyo vīsampi jātiyo tiṃsampi jātiyo cattālīsampi jātiyo paññāsampi jātiyo jātisatampi jātisahassampi jātisatasahassampi; anekepi saṃvaṭṭakappe anekepi vivaṭṭakappe anekepi saṃvaṭṭavivaṭṭakappe—amutrāsiṃ evaṃnāmo evaṅgotto evaṃvaṇṇo evamāhāro evaṃsukhadukkhappaṭisaṃvedī evamāyupariyanto, so tato cuto amutra udapādiṃ; tatrāpāsiṃ evaṃnāmo evaṅgotto evaṃvaṇṇo evamāhāro evaṃsukhadukkhappaṭisaṃvedī evamāyupariyanto, so tato cuto idhūpapannoti; iti sākāraṃ sauddesaṃ anekavihitaṃ pubbenivāsaṃ anussareyyan’ti,

‘May I recollect many kinds of past lives. That is: one, two, three, four, five, ten, twenty, thirty, forty, fifty, a hundred, a thousand, a hundred thousand rebirths; many eons of the world contracting, many eons of the world expanding, many eons of the world contracting and expanding. May I remember: “There, I was named this, my clan was that, I looked like this, and that was my food. This was how I felt pleasure and pain, and that was how my life ended. When I passed away from that place I was reborn somewhere else. There, too, I was named this, my clan was that, I looked like this, and that was my food. This was how I felt pleasure and pain, and that was how my life ended. When I passed away from that place I was reborn here.” May I recollect my many past lives, with features and details.’

tatra tatreva sakkhibhabbataṃ pāpuṇissasi, sati satiāyatane. (4)

So tvaṃ, vaccha, yāvadeva ākaṅkhissasi:

Whenever you want, you’ll be capable of realizing the following, in each and every case:

‘dibbena cakkhunā visuddhena atikkantamānusakena satte passeyyaṃ cavamāne upapajjamāne hīne paṇīte suvaṇṇe dubbaṇṇe sugate duggate yathākammūpage satte pajāneyyaṃ—ime vata bhonto sattā kāyaduccaritena samannāgatā vacīduccaritena samannāgatā manoduccaritena samannāgatā ariyānaṃ upavādakā micchādiṭṭhikā micchādiṭṭhikammasamādānā, te kāyassa bhedā paraṃ maraṇā apāyaṃ duggatiṃ vinipātaṃ nirayaṃ upapannā; ime vā pana bhonto sattā kāyasucaritena samannāgatā vacīsucaritena samannāgatā manosucaritena samannāgatā ariyānaṃ anupavādakā sammādiṭṭhikā sammādiṭṭhikammasamādānā, te kāyassa bhedā paraṃ maraṇā sugatiṃ saggaṃ lokaṃ upapannāti; iti dibbena cakkhunā visuddhena atikkantamānusakena satte passeyyaṃ cavamāne upapajjamāne hīne paṇīte suvaṇṇe dubbaṇṇe sugate duggate yathākammūpage satte pajāneyyan’ti,

‘With clairvoyance that is purified and superhuman, may I see sentient beings passing away and being reborn—inferior and superior, beautiful and ugly, in a good place or a bad place—and understand how sentient beings are reborn according to their deeds: “These dear beings did bad things by way of body, speech, and mind. They spoke ill of the noble ones; they had wrong view; and they chose to act out of that wrong view. When their body breaks up, after death, they’re reborn in a place of loss, a bad place, the underworld, hell. These dear beings, however, did good things by way of body, speech, and mind. They never spoke ill of the noble ones; they had right view; and they chose to act out of that right view. When their body breaks up, after death, they’re reborn in a good place, a heavenly realm.” And so, with clairvoyance that is purified and superhuman, may I see sentient beings passing away and being reborn—inferior and superior, beautiful and ugly, in a good place or a bad place. And may I understand how sentient beings are reborn according to their deeds.’

tatra tatreva sakkhibhabbataṃ pāpuṇissasi, sati satiāyatane. (5)

So tvaṃ, vaccha, yāvadeva ākaṅkhissasi:

Whenever you want, you’ll be capable of realizing the following, in each and every case:

‘āsavānaṃ khayā anāsavaṃ cetovimuttiṃ paññāvimuttiṃ diṭṭheva dhamme sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja vihareyyan’ti,

‘May I realize the undefiled freedom of heart and freedom by wisdom in this very life, and live having realized it with my own insight due to the ending of defilements.’

tatra tatreva sakkhibhabbataṃ pāpuṇissasi, sati satiāyatane”ti. (6)

Atha kho āyasmā vacchagotto bhagavato bhāsitaṃ abhinanditvā anumoditvā uṭṭhāyāsanā bhagavantaṃ abhivādetvā padakkhiṇaṃ katvā pakkāmi.

And then Venerable Vacchagotta approved and agreed with what the Buddha said. He got up from his seat, bowed, and respectfully circled the Buddha, keeping him on his right, before leaving.

Atha kho āyasmā vacchagotto eko vūpakaṭṭho appamatto ātāpī pahitatto viharanto nacirasseva—yassatthāya kulaputtā sammadeva agārasmā anagāriyaṃ pabbajanti, tadanuttaraṃ—brahmacariyapariyosānaṃ diṭṭheva dhamme sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja vihāsi.

Then Vacchagotta, living alone, withdrawn, diligent, keen, and resolute, soon realized the supreme end of the spiritual path in this very life. He lived having achieved with his own insight the goal for which gentlemen rightly go forth from the lay life to homelessness.

“Khīṇā jāti, vusitaṃ brahmacariyaṃ, kataṃ karaṇīyaṃ, nāparaṃ itthattāyā”ti abbhaññāsi.

He understood: “Rebirth is ended; the spiritual journey has been completed; what had to be done has been done; there is no return to any state of existence.”

Aññataro kho panāyasmā vacchagotto arahataṃ ahosi.

And Venerable Vacchagotta became one of the perfected.

Tena kho pana samayena sambahulā bhikkhū bhagavantaṃ dassanāya gacchanti.

Now at that time several mendicants were going to see the Buddha.

Addasā kho āyasmā vacchagotto te bhikkhū dūratova āgacchante.

Vacchagotta saw them coming off in the distance,

Disvāna yena te bhikkhū tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā te bhikkhū etadavoca:

went up to them, and said,

“handa kahaṃ pana tumhe āyasmanto gacchathā”ti?

“Hello venerables, where are you going?”

“Bhagavantaṃ kho mayaṃ, āvuso, dassanāya gacchāmā”ti.

“Reverend, we are going to see the Buddha.”

“Tenahāyasmanto mama vacanena bhagavato pāde sirasā vandatha, evañca vadetha:

“Well then, reverends, in my name please bow with your head to the Buddha’s feet and say:

‘vacchagotto, bhante, bhikkhu bhagavato pāde sirasā vandati, evañca vadeti—

‘Sir, the mendicant Vacchagotta bows with his head to your feet and says,

pariciṇṇo me bhagavā, pariciṇṇo me sugato’”ti.

“I have served the Blessed One! I have served the Holy One!”’”

“Evamāvuso”ti kho te bhikkhū āyasmato vacchagottassa paccassosuṃ.

“Yes, reverend,” they replied.

Atha kho te bhikkhū yena bhagavā tenupasaṅkamiṃsu; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdiṃsu. Ekamantaṃ nisinnā kho te bhikkhū bhagavantaṃ etadavocuṃ:

Then those mendicants went up to the Buddha, bowed, sat down to one side, and said to him,

“āyasmā, bhante, vacchagotto bhagavato pāde sirasā vandati, evañca vadeti:

“Sir, the mendicant Vacchagotta bows with his head to your feet and says:

‘pariciṇṇo me bhagavā, pariciṇṇo me sugato’”ti.

‘I have served the Blessed One! I have served the Holy One!’”

“Pubbeva me, bhikkhave, vacchagotto bhikkhu cetasā ceto paricca vidito:

“I’ve already comprehended Vacchagotta’s mind and understood that

‘tevijjo vacchagotto bhikkhu mahiddhiko mahānubhāvo’ti.

he has the three knowledges, and is very mighty and powerful.

Devatāpi me etamatthaṃ ārocesuṃ:

And deities also told me about this.”

‘tevijjo, bhante, vacchagotto bhikkhu mahiddhiko mahānubhāvo’”ti.

Idamavoca bhagavā.

That is what the Buddha said.

Attamanā te bhikkhū bhagavato bhāsitaṃ abhinandunti.

Satisfied, the mendicants were happy with what the Buddha said.

Mahāvacchasuttaṃ niṭṭhitaṃ tatiyaṃ.

Samaṇamuṇḍikasutta

With Uggāhamāna Samaṇamuṇḍika

Majjhima Nikāya 78 - Middle Discourses 78

Evaṃ me sutaṃ—

So I have heard.

ekaṃ samayaṃ bhagavā sāvatthiyaṃ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme.

At one time the Buddha was staying near Sāvatthī in Jeta’s Grove, Anāthapiṇḍika’s monastery.

Tena kho pana samayena uggāhamāno paribbājako samaṇamuṇḍikāputto samayappavādake tindukācīre ekasālake mallikāya ārāme paṭivasati mahatiyā paribbājakaparisāya saddhiṃ pañcamattehi paribbājakasatehi.

Now at that time the wanderer Uggāhamāna Samaṇamuṇḍikāputta was residing together with around three hundred wanderers in Mallikā’s single-halled monastery for group debates, set among the flaking pale-moon ebony trees.

Atha kho pañcakaṅgo thapati sāvatthiyā nikkhami divā divassa bhagavantaṃ dassanāya.

Then the master builder Pañcakaṅga left Sāvatthī in the middle of the day to see the Buddha.

Atha kho pañcakaṅgassa thapatissa etadahosi:

It occurred to him,

“akālo kho tāva bhagavantaṃ dassanāya;

“It’s the wrong time to see the Buddha,

paṭisallīno bhagavā.

as he’s in retreat.

Manobhāvaniyānampi bhikkhūnaṃ asamayo dassanāya;

And it’s the wrong time to see the esteemed mendicants,

paṭisallīnā manobhāvaniyā bhikkhū.

as they’re in retreat.

Yannūnāhaṃ yena samayappavādako tindukācīro ekasālako mallikāya ārāmo yena uggāhamāno paribbājako samaṇamuṇḍikāputto tenupasaṅkameyyan”ti.

Why don’t I go to Mallikā’s monastery to visit the wanderer Uggāhamāna?”

Atha kho pañcakaṅgo thapati yena samayappavādako tindukācīro ekasālako mallikāya ārāmo yena uggāhamāno paribbājako samaṇamuṇḍikāputto tenupasaṅkami.

So that’s what he did.

Tena kho pana samayena uggāhamāno paribbājako samaṇamuṇḍikāputto mahatiyā paribbājakaparisāya saddhiṃ nisinno hoti unnādiniyā uccāsaddamahāsaddāya anekavihitaṃ tiracchānakathaṃ kathentiyā, seyyathidaṃ—

Now at that time, Uggāhamāna was sitting together with a large assembly of wanderers making an uproar, a dreadful racket. They engaged in all kinds of unworthy talk, such as

rājakathaṃ corakathaṃ mahāmattakathaṃ senākathaṃ bhayakathaṃ yuddhakathaṃ annakathaṃ pānakathaṃ vatthakathaṃ sayanakathaṃ mālākathaṃ gandhakathaṃ ñātikathaṃ yānakathaṃ gāmakathaṃ nigamakathaṃ nagarakathaṃ janapadakathaṃ itthikathaṃ sūrakathaṃ visikhākathaṃ kumbhaṭṭhānakathaṃ pubbapetakathaṃ nānattakathaṃ lokakkhāyikaṃ samuddakkhāyikaṃ itibhavābhavakathaṃ iti vā.

talk about kings, bandits, and ministers; talk about armies, threats, and wars; talk about food, drink, clothes, and beds; talk about garlands and fragrances; talk about family, vehicles, villages, towns, cities, and countries; talk about women and heroes; street talk and well talk; talk about the departed; motley talk; tales of land and sea; and talk about being reborn in this or that state of existence.

Addasā kho uggāhamāno paribbājako samaṇamuṇḍikāputto pañcakaṅgaṃ thapatiṃ dūratova āgacchantaṃ.

Uggāhamāna saw Pañcakaṅga coming off in the distance,

Disvāna sakaṃ parisaṃ saṇṭhāpesi:

and hushed his own assembly,

“appasaddā bhonto hontu, mā bhonto saddamakattha;

“Be quiet, good sirs, don’t make a sound.

ayaṃ samaṇassa gotamassa sāvako āgacchati pañcakaṅgo thapati.

Here comes Pañcakaṅga, a disciple of the ascetic Gotama.

Yāvatā kho pana samaṇassa gotamassa sāvakā gihī odātavasanā sāvatthiyaṃ paṭivasanti ayaṃ tesaṃ aññataro pañcakaṅgo thapati.

He is included among the white-clothed lay disciples of the ascetic Gotama, who is residing in Sāvatthī.

Appasaddakāmā kho pana te āyasmanto appasaddavinītā appasaddassa vaṇṇavādino;

Such venerables like the quiet, are educated to be quiet, and praise the quiet.

appeva nāma appasaddaṃ parisaṃ viditvā upasaṅkamitabbaṃ maññeyyā”ti.

Hopefully if he sees that our assembly is quiet he’ll see fit to approach.”

Atha kho te paribbājakā tuṇhī ahesuṃ.

Then those wanderers fell silent.

Atha kho pañcakaṅgo thapati yena uggāhamāno paribbājako samaṇamuṇḍikāputto tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā uggāhamānena paribbājakena samaṇamuṇḍikāputtena saddhiṃ sammodi.

Then Pañcakaṅga approached Uggāhamāna, and exchanged greetings with him.

Sammodanīyaṃ kathaṃ sāraṇīyaṃ vītisāretvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinnaṃ kho pañcakaṅgaṃ thapatiṃ uggāhamāno paribbājako samaṇamuṇḍikāputto etadavoca:

When the greetings and polite conversation were over, he sat down to one side. Uggāhamāna said to him:

“catūhi kho ahaṃ, gahapati, dhammehi samannāgataṃ purisapuggalaṃ paññapemi sampannakusalaṃ paramakusalaṃ uttamapattipattaṃ samaṇaṃ ayojjhaṃ.

“Householder, when an individual has four qualities I describe them as an invincible ascetic—accomplished in the skillful, excelling in the skillful, attained to the highest attainment.

Katamehi catūhi?

What four?

Idha, gahapati, na kāyena pāpakammaṃ karoti, na pāpakaṃ vācaṃ bhāsati, na pāpakaṃ saṅkappaṃ saṅkappeti, na pāpakaṃ ājīvaṃ ājīvati—

It’s when they do no bad deeds with their body; speak no bad words; think no bad thoughts; and don’t earn a living by bad livelihood.

imehi kho ahaṃ, gahapati, catūhi dhammehi samannāgataṃ purisapuggalaṃ paññapemi sampannakusalaṃ paramakusalaṃ uttamapattipattaṃ samaṇaṃ ayojjhan”ti.

When an individual has these four qualities I describe them as an invincible ascetic.”

Atha kho pañcakaṅgo thapati uggāhamānassa paribbājakassa samaṇamuṇḍikāputtassa bhāsitaṃ neva abhinandi nappaṭikkosi.

Then Pañcakaṅga neither approved nor dismissed that mendicant’s statement.

Anabhinanditvā appaṭikkositvā uṭṭhāyāsanā pakkāmi:

He got up from his seat, thinking,

“bhagavato santike etassa bhāsitassa atthaṃ ājānissāmī”ti.

“I will learn the meaning of this statement from the Buddha himself.”

Atha kho pañcakaṅgo thapati yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi.

Then he went to the Buddha, bowed, sat down to one side,

Ekamantaṃ nisinno kho pañcakaṅgo thapati yāvatako ahosi uggāhamānena paribbājakena samaṇamuṇḍikāputtena saddhiṃ kathāsallāpo taṃ sabbaṃ bhagavato ārocesi.

and informed the Buddha of all that had been discussed.

Evaṃ vutte, bhagavā pañcakaṅgaṃ thapatiṃ etadavoca:

When he had spoken, the Buddha said to him,

“evaṃ sante kho, thapati, daharo kumāro mando uttānaseyyako sampannakusalo bhavissati paramakusalo uttamapattipatto samaṇo ayojjho, yathā uggāhamānassa paribbājakassa samaṇamuṇḍikāputtassa vacanaṃ.

“Master builder, if what Uggāhamāna says is true, a little baby boy is an invincible ascetic—accomplished in the skillful, excelling in the skillful, attained to the highest attainment.

Daharassa hi, thapati, kumārassa mandassa uttānaseyyakassa kāyotipi na hoti, kuto pana kāyena pāpakammaṃ karissati, aññatra phanditamattā.

For a little baby doesn’t even have a concept of ‘a body’, so how could they possibly do a bad deed with their body, apart from just wriggling?

Daharassa hi, thapati, kumārassa mandassa uttānaseyyakassa vācātipi na hoti, kuto pana pāpakaṃ vācaṃ bhāsissati, aññatra roditamattā.

And a little baby doesn’t even have a concept of ‘speech’, so how could they possibly speak bad words, apart from just crying?

Daharassa hi, thapati, kumārassa mandassa uttānaseyyakassa saṅkappotipi na hoti, kuto pana pāpakaṃ saṅkappaṃ saṅkappissati, aññatra vikūjitamattā.

And a little baby doesn’t even have a concept of ‘thought’, so how could they possibly think bad thoughts, apart from just whimpering?

Daharassa hi, thapati, kumārassa mandassa uttānaseyyakassa ājīvotipi na hoti, kuto pana pāpakaṃ ājīvaṃ ājīvissati, aññatra mātuthaññā.

And a little baby doesn’t even have a concept of ‘livelihood’, so how could they possibly earn a living by bad livelihood, apart from their mother’s breast?

Evaṃ sante kho, thapati, daharo kumāro mando uttānaseyyako sampannakusalo bhavissati paramakusalo uttamapattipatto samaṇo ayojjho, yathā uggāhamānassa paribbājakassa samaṇamuṇḍikāputtassa vacanaṃ.

If what Uggāhamāna says is true, a little baby boy is an invincible ascetic—accomplished in the skillful, excelling in the skillful, attained to the highest attainment.

Catūhi kho ahaṃ, thapati, dhammehi samannāgataṃ purisapuggalaṃ paññapemi na ceva sampannakusalaṃ na paramakusalaṃ na uttamapattipattaṃ samaṇaṃ ayojjhaṃ, api cimaṃ daharaṃ kumāraṃ mandaṃ uttānaseyyakaṃ samadhigayha tiṭṭhati.

When an individual has four qualities I describe them, not as an invincible ascetic—accomplished in the skillful, excelling in the skillful, attained to the highest attainment—but as having achieved the same level as a little baby.

Katamehi catūhi?

What four?

Idha, thapati, na kāyena pāpakammaṃ karoti, na pāpakaṃ vācaṃ bhāsati, na pāpakaṃ saṅkappaṃ saṅkappeti, na pāpakaṃ ājīvaṃ ājīvati—

It’s when they do no bad deeds with their body; speak no bad words; think no bad thoughts; and don’t earn a living by bad livelihood.

imehi kho ahaṃ, thapati, catūhi dhammehi samannāgataṃ purisapuggalaṃ paññapemi na ceva sampannakusalaṃ na paramakusalaṃ na uttamapattipattaṃ samaṇaṃ ayojjhaṃ, api cimaṃ daharaṃ kumāraṃ mandaṃ uttānaseyyakaṃ samadhigayha tiṭṭhati.

When an individual has these four qualities I describe them, not as an invincible ascetic, but as having achieved the same level as a little baby.

Dasahi kho ahaṃ, thapati, dhammehi samannāgataṃ purisapuggalaṃ paññapemi sampannakusalaṃ paramakusalaṃ uttamapattipattaṃ samaṇaṃ ayojjhaṃ.

When an individual has ten qualities, master builder, I describe them as an invincible ascetic—accomplished in the skillful, excelling in the skillful, attained to the highest attainment.

Ime akusalā sīlā;

But certain things must first be understood, I say. ‘These are unskillful behaviors.’

tamahaṃ, thapati, veditabbanti vadāmi.

Itosamuṭṭhānā akusalā sīlā;

‘Unskillful behaviors stem from this.’

tamahaṃ, thapati, veditabbanti vadāmi.

Idha akusalā sīlā aparisesā nirujjhanti;

‘Here unskillful behaviors cease without anything left over.’

tamahaṃ, thapati, veditabbanti vadāmi.

Evaṃ paṭipanno akusalānaṃ sīlānaṃ nirodhāya paṭipanno hoti;

‘Someone practicing like this is practicing for the cessation of unskillful behaviors.’

tamahaṃ, thapati, veditabbanti vadāmi.

Ime kusalā sīlā;

‘These are skillful behaviors.’

tamahaṃ, thapati, veditabbanti vadāmi.

Itosamuṭṭhānā kusalā sīlā;

‘Skillful behaviors stem from this.’

tamahaṃ, thapati, veditabbanti vadāmi.

Idha kusalā sīlā aparisesā nirujjhanti;

‘Here skillful behaviors cease without anything left over.’

tamahaṃ, thapati, veditabbanti vadāmi.

Evaṃ paṭipanno kusalānaṃ sīlānaṃ nirodhāya paṭipanno hoti;

‘Someone practicing like this is practicing for the cessation of skillful behaviors.’

tamahaṃ, thapati, veditabbanti vadāmi.

Ime akusalā saṅkappā;

‘These are unskillful thoughts.’

tamahaṃ, thapati, veditabbanti vadāmi.

Itosamuṭṭhānā akusalā saṅkappā;

‘Unskillful thoughts stem from this.’

tamahaṃ, thapati, veditabbanti vadāmi.

Idha akusalā saṅkappā aparisesā nirujjhanti;

‘Here unskillful thoughts cease without anything left over.’

tamahaṃ, thapati, veditabbanti vadāmi.

Evaṃ paṭipanno akusalānaṃ saṅkappānaṃ nirodhāya paṭipanno hoti;

‘Someone practicing like this is practicing for the cessation of unskillful thoughts.’

tamahaṃ, thapati, veditabbanti vadāmi.

Ime kusalā saṅkappā;

‘These are skillful thoughts.’

tamahaṃ, thapati, veditabbanti vadāmi.

Itosamuṭṭhānā kusalā saṅkappā;

‘Skillful thoughts stem from this.’

tamahaṃ, thapati, veditabbanti vadāmi.

Idha kusalā saṅkappā aparisesā nirujjhanti;

‘Here skillful thoughts cease without anything left over.’

tamahaṃ, thapati, veditabbanti vadāmi.

Evaṃ paṭipanno kusalānaṃ saṅkappānaṃ nirodhāya paṭipanno hoti;

‘Someone practicing like this is practicing for the cessation of skillful thoughts.’

tamahaṃ, thapati, veditabbanti vadāmi.

Katame ca, thapati, akusalā sīlā?

And what, master builder, are unskillful behaviors?

Akusalaṃ kāyakammaṃ, akusalaṃ vacīkammaṃ, pāpako ājīvo—

Unskillful deeds by way of body and speech, and bad livelihood.

ime vuccanti, thapati, akusalā sīlā.

These are called unskillful behaviors.

Ime ca, thapati, akusalā sīlā kiṃsamuṭṭhānā?

And where do these unskillful behaviors stem from?

Samuṭṭhānampi nesaṃ vuttaṃ.

Where they stem from has been stated.

‘Cittasamuṭṭhānā’tissa vacanīyaṃ.

You should say that they stem from the mind.

Katamaṃ cittaṃ?

What mind?

Cittampi hi bahuṃ anekavidhaṃ nānappakārakaṃ.

The mind takes many and diverse forms.

Yaṃ cittaṃ sarāgaṃ sadosaṃ samohaṃ, itosamuṭṭhānā akusalā sīlā.

But unskillful behaviors stem from a mind that has greed, hate, and delusion.

Ime ca, thapati, akusalā sīlā kuhiṃ aparisesā nirujjhanti?

And where do these unskillful behaviors cease without anything left over?

Nirodhopi nesaṃ vutto.

Their cessation has also been stated.

Idha, thapati, bhikkhu kāyaduccaritaṃ pahāya kāyasucaritaṃ bhāveti, vacīduccaritaṃ pahāya vacīsucaritaṃ bhāveti, manoduccaritaṃ pahāya manosucaritaṃ bhāveti, micchājīvaṃ pahāya sammājīvena jīvitaṃ kappeti—

It’s when a mendicant gives up bad conduct by way of body, speech, and mind, and develops good conduct by way of body, speech, and mind; they give up wrong livelihood and earn a living by right livelihood.

etthete akusalā sīlā aparisesā nirujjhanti.

This is where these unskillful behaviors cease without anything left over.

Kathaṃ paṭipanno, thapati, akusalānaṃ sīlānaṃ nirodhāya paṭipanno hoti?

And how is someone practicing for the cessation of unskillful behaviors?

Idha, thapati, bhikkhu anuppannānaṃ pāpakānaṃ akusalānaṃ dhammānaṃ anuppādāya chandaṃ janeti vāyamati vīriyaṃ ārabhati cittaṃ paggaṇhāti padahati;

It’s when a mendicant generates enthusiasm, tries, makes an effort, exerts the mind, and strives so that bad, unskillful qualities don’t arise.

uppannānaṃ pāpakānaṃ akusalānaṃ dhammānaṃ pahānāya chandaṃ janeti vāyamati vīriyaṃ ārabhati cittaṃ paggaṇhāti padahati;

They generate enthusiasm, try, make an effort, exert the mind, and strive so that bad, unskillful qualities that have arisen are given up.

anuppannānaṃ kusalānaṃ dhammānaṃ uppādāya chandaṃ janeti vāyamati vīriyaṃ ārabhati cittaṃ paggaṇhāti padahati;

They generate enthusiasm, try, make an effort, exert the mind, and strive so that skillful qualities arise.

uppannānaṃ kusalānaṃ dhammānaṃ ṭhitiyā asammosāya bhiyyobhāvāya vepullāya bhāvanāya pāripūriyā chandaṃ janeti vāyamati vīriyaṃ ārabhati cittaṃ paggaṇhāti padahati.

They generate enthusiasm, try, make an effort, exert the mind, and strive so that skillful qualities that have arisen remain, are not lost, but increase, mature, and are completed by development.

Evaṃ paṭipanno kho, thapati, akusalānaṃ sīlānaṃ nirodhāya paṭipanno hoti.

Someone practicing like this is practicing for the cessation of unskillful behaviors.

Katame ca, thapati, kusalā sīlā?

And what are skillful behaviors?

Kusalaṃ kāyakammaṃ, kusalaṃ vacīkammaṃ, ājīvaparisuddhampi kho ahaṃ, thapati, sīlasmiṃ vadāmi.

Skillful deeds by way of body and speech, and purified livelihood are included in behavior, I say.

Ime vuccanti, thapati, kusalā sīlā.

These are called skillful behaviors.

Ime ca, thapati, kusalā sīlā kiṃsamuṭṭhānā?

And where do these skillful behaviors stem from?

Samuṭṭhānampi nesaṃ vuttaṃ.

Where they stem from has been stated.

‘Cittasamuṭṭhānā’tissa vacanīyaṃ.

You should say that they stem from the mind.

Katamaṃ cittaṃ?

What mind?

Cittampi hi bahuṃ anekavidhaṃ nānappakārakaṃ.

The mind takes many and diverse forms.

Yaṃ cittaṃ vītarāgaṃ vītadosaṃ vītamohaṃ, itosamuṭṭhānā kusalā sīlā.

But skillful behaviors stem from a mind that is free from greed, hate, and delusion.

Ime ca, thapati, kusalā sīlā kuhiṃ aparisesā nirujjhanti?

And where do these skillful behaviors cease without anything left over?

Nirodhopi nesaṃ vutto.

Their cessation has also been stated.

Idha, thapati, bhikkhu sīlavā hoti no ca sīlamayo,

It’s when a mendicant behaves ethically, but they don’t identify with their ethical behavior.

tañca cetovimuttiṃ paññāvimuttiṃ yathābhūtaṃ pajānāti; yatthassa te kusalā sīlā aparisesā nirujjhanti.

And they truly understand the freedom of heart and freedom by wisdom where these skillful behaviors cease without anything left over.

Kathaṃ paṭipanno ca, thapati, kusalānaṃ sīlānaṃ nirodhāya paṭipanno hoti?

And how is someone practicing for the cessation of skillful behaviors?

Idha, thapati, bhikkhu anuppannānaṃ pāpakānaṃ akusalānaṃ dhammānaṃ anuppādāya chandaṃ janeti vāyamati vīriyaṃ ārabhati cittaṃ paggaṇhāti padahati;

It’s when a mendicant generates enthusiasm, tries, makes an effort, exerts the mind, and strives so that bad, unskillful qualities don’t arise …

uppannānaṃ pāpakānaṃ akusalānaṃ dhammānaṃ pahānāya … pe …

so that unskillful qualities are given up …

anuppannānaṃ kusalānaṃ dhammānaṃ uppādāya … pe …

so that skillful qualities arise …

uppannānaṃ kusalānaṃ dhammānaṃ ṭhitiyā asammosāya bhiyyobhāvāya vepullāya bhāvanāya pāripūriyā chandaṃ janeti vāyamati vīriyaṃ ārabhati cittaṃ paggaṇhāti padahati.

so that skillful qualities that have arisen remain, are not lost, but increase, mature, and are fulfilled by development.

Evaṃ paṭipanno kho, thapati, kusalānaṃ sīlānaṃ nirodhāya paṭipanno hoti.

Someone practicing like this is practicing for the cessation of skillful behaviors.

Katame ca, thapati, akusalā saṅkappā?

And what are unskillful thoughts?

Kāmasaṅkappo, byāpādasaṅkappo, vihiṃsāsaṅkappo—

Thoughts of sensuality, of malice, and of cruelty.

ime vuccanti, thapati, akusalā saṅkappā.

These are called unskillful thoughts.

Ime ca, thapati, akusalā saṅkappā kiṃsamuṭṭhānā?

And where do these unskillful thoughts stem from?

Samuṭṭhānampi nesaṃ vuttaṃ.

Where they stem from has been stated.

‘Saññāsamuṭṭhānā’tissa vacanīyaṃ.

You should say that they stem from perception.

Katamā saññā?

What perception?

Saññāpi hi bahū anekavidhā nānappakārakā.

Perception takes many and diverse forms.

Kāmasaññā, byāpādasaññā, vihiṃsāsaññā—

Perceptions of sensuality, malice, and cruelty—

itosamuṭṭhānā akusalā saṅkappā.

unskillful thoughts stem from this.

Ime ca, thapati, akusalā saṅkappā kuhiṃ aparisesā nirujjhanti?

And where do these unskillful thoughts cease without anything left over?

Nirodhopi nesaṃ vutto.

Their cessation has also been stated.

Idha, thapati, bhikkhu vivicceva kāmehi … pe … paṭhamaṃ jhānaṃ upasampajja viharati;

It’s when a mendicant, quite secluded from sensual pleasures, secluded from unskillful qualities, enters and remains in the first absorption, which has the rapture and bliss born of seclusion, while placing the mind and keeping it connected.

etthete akusalā saṅkappā aparisesā nirujjhanti.

This is where these unskillful thoughts cease without anything left over.

Kathaṃ paṭipanno ca, thapati, akusalānaṃ saṅkappānaṃ nirodhāya paṭipanno hoti?

And how is someone practicing for the cessation of unskillful thoughts?

Idha, thapati, bhikkhu anuppannānaṃ pāpakānaṃ akusalānaṃ dhammānaṃ anuppādāya chandaṃ janeti vāyamati vīriyaṃ ārabhati cittaṃ paggaṇhāti padahati;

It’s when a mendicant generates enthusiasm, tries, makes an effort, exerts the mind, and strives so that bad, unskillful qualities don’t arise …

uppannānaṃ pāpakānaṃ akusalānaṃ dhammānaṃ pahānāya … pe …

so that unskillful qualities are given up …

anuppannānaṃ kusalānaṃ dhammānaṃ uppādāya … pe …

so that skillful qualities arise …

uppannānaṃ kusalānaṃ dhammānaṃ ṭhitiyā asammosāya bhiyyobhāvāya vepullāya bhāvanāya pāripūriyā chandaṃ janeti vāyamati vīriyaṃ ārabhati cittaṃ paggaṇhāti padahati.

so that skillful qualities that have arisen remain, are not lost, but increase, mature, and are fulfilled by development.

Evaṃ paṭipanno kho, thapati, akusalānaṃ saṅkappānaṃ nirodhāya paṭipanno hoti.

Someone practicing like this is practicing for the cessation of unskillful thoughts.

Katame ca, thapati, kusalā saṅkappā?

And what are skillful thoughts?

Nekkhammasaṅkappo, abyāpādasaṅkappo, avihiṃsāsaṅkappo—

Thoughts of renunciation, good will, and harmlessness.

ime vuccanti, thapati, kusalā saṅkappā.

These are called skillful thoughts.

Ime ca, thapati, kusalā saṅkappā kiṃsamuṭṭhānā?

And where do these skillful thoughts stem from?

Samuṭṭhānampi nesaṃ vuttaṃ.

Where they stem from has been stated.

‘Saññāsamuṭṭhānā’tissa vacanīyaṃ.

You should say that they stem from perception.

Katamā saññā?

What perception?

Saññāpi hi bahū anekavidhā nānappakārakā.

Perception takes many and diverse forms.

Nekkhammasaññā, abyāpādasaññā, avihiṃsāsaññā—

Perceptions of renunciation, good will, and harmlessness—

itosamuṭṭhānā kusalā saṅkappā.

skillful thoughts stem from this.

Ime ca, thapati, kusalā saṅkappā kuhiṃ aparisesā nirujjhanti?

And where do these skillful thoughts cease without anything left over?

Nirodhopi nesaṃ vutto.

Their cessation has also been stated.

Idha, thapati, bhikkhu vitakkavicārānaṃ vūpasamā … pe … dutiyaṃ jhānaṃ upasampajja viharati;

It’s when, as the placing of the mind and keeping it connected are stilled, a mendicant enters and remains in the second absorption, which has the rapture and bliss born of immersion, with internal clarity and confidence, and unified mind, without placing the mind and keeping it connected.

etthete kusalā saṅkappā aparisesā nirujjhanti.

This is where these skillful thoughts cease without anything left over.

Kathaṃ paṭipanno ca, thapati, kusalānaṃ saṅkappānaṃ nirodhāya paṭipanno hoti?

And how is someone practicing for the cessation of skillful thoughts?

Idha, thapati, bhikkhu anuppannānaṃ pāpakānaṃ akusalānaṃ dhammānaṃ anuppādāya chandaṃ janeti vāyamati vīriyaṃ ārabhati cittaṃ paggaṇhāti padahati;

It’s when a mendicant generates enthusiasm, tries, makes an effort, exerts the mind, and strives so that bad, unskillful qualities don’t arise …

uppannānaṃ pāpakānaṃ akusalānaṃ dhammānaṃ pahānāya … pe …

so that unskillful qualities are given up …

anuppannānaṃ kusalānaṃ dhammānaṃ uppādāya … pe …

so that skillful qualities arise …

uppannānaṃ kusalānaṃ dhammānaṃ ṭhitiyā asammosāya bhiyyobhāvāya vepullāya bhāvanāya pāripūriyā chandaṃ janeti vāyamati vīriyaṃ ārabhati cittaṃ paggaṇhāti padahati.

so that skillful qualities that have arisen remain, are not lost, but increase, mature, and are fulfilled by development.

Evaṃ paṭipanno kho, thapati, kusalānaṃ saṅkappānaṃ nirodhāya paṭipanno hoti.

Someone practicing like this is practicing for the cessation of skillful thoughts.

Katamehi cāhaṃ, thapati, dasahi dhammehi samannāgataṃ purisapuggalaṃ paññapemi sampannakusalaṃ paramakusalaṃ uttamapattipattaṃ samaṇaṃ ayojjhaṃ?

Master builder, when an individual has what ten qualities do I describe them as an invincible ascetic—accomplished in the skillful, excelling in the skillful, attained to the highest attainment?

Idha, thapati, bhikkhu asekhāya sammādiṭṭhiyā samannāgato hoti, asekhena sammāsaṅkappena samannāgato hoti, asekhāya sammāvācāya samannāgato hoti, asekhena sammākammantena samannāgato hoti, asekhena sammāājīvena samannāgato hoti, asekhena sammāvāyāmena samannāgato hoti, asekhāya sammāsatiyā samannāgato hoti, asekhena sammāsamādhinā samannāgato hoti, asekhena sammāñāṇena samannāgato hoti, asekhāya sammāvimuttiyā samannāgato hoti—

It’s when a mendicant has an adept’s right view, right thought, right speech, right action, right livelihood, right effort, right mindfulness, right immersion, right knowledge, and right freedom.

imehi kho ahaṃ, thapati, dasahi dhammehi samannāgataṃ purisapuggalaṃ paññapemi sampannakusalaṃ paramakusalaṃ uttamapattipattaṃ samaṇaṃ ayojjhan”ti.

When an individual has these ten qualities, I describe them as an invincible ascetic—accomplished in the skillful, excelling in the skillful, attained to the highest attainment.”

Idamavoca bhagavā.

That is what the Buddha said.

Attamano pañcakaṅgo thapati bhagavato bhāsitaṃ abhinandīti.

Satisfied, Pañcakaṅga the master builder was happy with what the Buddha said.

Samaṇamuṇḍikasuttaṃ niṭṭhitaṃ aṭṭhamaṃ.

Cūḷasakuludāyisutta

The Shorter Discourse With Sakuludāyī

Majjhima Nikāya 79 - Middle Discourses 79

Evaṃ me sutaṃ—

So I have heard.

ekaṃ samayaṃ bhagavā rājagahe viharati veḷuvane kalandakanivāpe.

At one time the Buddha was staying near Rājagaha, in the Bamboo Grove, the squirrels’ feeding ground.

Tena kho pana samayena sakuludāyī paribbājako moranivāpe paribbājakārāme paṭivasati mahatiyā paribbājakaparisāya saddhiṃ.

Now at that time the wanderer Sakuludāyī was residing together with a large assembly of wanderers in the monastery of the wanderers in the peacocks’ feeding ground.

Atha kho bhagavā pubbaṇhasamayaṃ nivāsetvā pattacīvaramādāya rājagahaṃ piṇḍāya pāvisi.

Then the Buddha robed up in the morning and, taking his bowl and robe, entered Rājagaha for alms.

Atha kho bhagavato etadahosi:

Then it occurred to him,

“atippago kho tāva rājagahe piṇḍāya carituṃ.

“It’s too early to wander for alms in Rājagaha.

Yannūnāhaṃ yena moranivāpo paribbājakārāmo yena sakuludāyī paribbājako tenupasaṅkameyyan”ti.

Why don’t I visit the wanderer Sakuludāyī at the monastery of the wanderers in the peacocks’ feeding ground?”

Atha kho bhagavā yena moranivāpo paribbājakārāmo tenupasaṅkami.

Then the Buddha went to the monastery of the wanderers.

Tena kho pana samayena sakuludāyī paribbājako mahatiyā paribbājakaparisāya saddhiṃ nisinno hoti unnādiniyā uccāsaddamahāsaddāya anekavihitaṃ tiracchānakathaṃ kathentiyā, seyyathidaṃ—

Now at that time, Sakuludāyī was sitting together with a large assembly of wanderers making an uproar, a dreadful racket. They engaged in all kinds of unworthy talk, such as

rājakathaṃ corakathaṃ mahāmattakathaṃ senākathaṃ bhayakathaṃ yuddhakathaṃ annakathaṃ pānakathaṃ vatthakathaṃ sayanakathaṃ mālākathaṃ gandhakathaṃ ñātikathaṃ yānakathaṃ gāmakathaṃ nigamakathaṃ nagarakathaṃ janapadakathaṃ itthikathaṃ sūrakathaṃ visikhākathaṃ kumbhaṭṭhānakathaṃ pubbapetakathaṃ nānattakathaṃ lokakkhāyikaṃ samuddakkhāyikaṃ itibhavābhavakathaṃ iti vā.

talk about kings, bandits, and ministers; talk about armies, threats, and wars; talk about food, drink, clothes, and beds; talk about garlands and fragrances; talk about family, vehicles, villages, towns, cities, and countries; talk about women and heroes; street talk and well talk; talk about the departed; motley talk; tales of land and sea; and talk about being reborn in this or that state of existence.

Addasā kho sakuludāyī paribbājako bhagavantaṃ dūratova āgacchantaṃ.

Sakuludāyī saw the Buddha coming off in the distance,

Disvāna sakaṃ parisaṃ saṇṭhāpesi:

and hushed his own assembly,

“appasaddā bhonto hontu, mā bhonto saddamakattha.

“Be quiet, good sirs, don’t make a sound.

Ayaṃ samaṇo gotamo āgacchati;

Here comes the ascetic Gotama.

appasaddakāmo kho pana so āyasmā appasaddassa vaṇṇavādī.

The venerable likes quiet and praises quiet.

Appeva nāma appasaddaṃ parisaṃ viditvā upasaṅkamitabbaṃ maññeyyā”ti.

Hopefully if he sees that our assembly is quiet he’ll see fit to approach.”

Atha kho te paribbājakā tuṇhī ahesuṃ.

Then those wanderers fell silent.

Atha kho bhagavā yena sakuludāyī paribbājako tenupasaṅkami.

Then the Buddha approached Sakuludāyī,

Atha kho sakuludāyī paribbājako bhagavantaṃ etadavoca:

who said to him,

“etu kho, bhante, bhagavā.

“Come, Blessed One!

Svāgataṃ, bhante, bhagavato.

Welcome, Blessed One!

Cirassaṃ kho, bhante, bhagavā imaṃ pariyāyamakāsi yadidaṃ idhāgamanāya.

It’s been a long time since you took the opportunity to come here.

Nisīdatu, bhante, bhagavā;

Please, sir, sit down, this seat is ready.”

idamāsanaṃ paññattan”ti.

Nisīdi bhagavā paññatte āsane.

The Buddha sat on the seat spread out,

Sakuludāyīpi kho paribbājako aññataraṃ nīcaṃ āsanaṃ gahetvā ekamantaṃ nisīdi.

while Sakuludāyī took a low seat and sat to one side.

Ekamantaṃ nisinnaṃ kho sakuludāyiṃ paribbājakaṃ bhagavā etadavoca:

The Buddha said to him,

“kāya nuttha, udāyi, etarahi kathāya sannisinnā, kā ca pana vo antarākathā vippakatā”ti?

“Udāyī, what were you sitting talking about just now? What conversation was unfinished?”

“Tiṭṭhatesā, bhante, kathā yāya mayaṃ etarahi kathāya sannisinnā.

“Sir, leave aside what we were sitting talking about just now.

Nesā, bhante, kathā bhagavato dullabhā bhavissati pacchāpi savanāya.

It won’t be hard for you to hear about that later.

Yadāhaṃ, bhante, imaṃ parisaṃ anupasaṅkanto homi athāyaṃ parisā anekavihitaṃ tiracchānakathaṃ kathentī nisinnā hoti;

When I don’t come to the assembly, they sit and engage in all kinds of unworthy talk.

yadā ca kho ahaṃ, bhante, imaṃ parisaṃ upasaṅkanto homi athāyaṃ parisā mamaññeva mukhaṃ ullokentī nisinnā hoti:

But when I have come to the assembly, they sit gazing up at my face alone, thinking,

‘yaṃ no samaṇo udāyī dhammaṃ bhāsissati taṃ sossāmā’ti;

‘Whatever the ascetic Udāyī teaches, we shall listen to it.’

yadā pana, bhante, bhagavā imaṃ parisaṃ upasaṅkanto hoti athāhañceva ayañca parisā bhagavato mukhaṃ ullokentā nisinnā homa:

But when the Buddha has come to the assembly, both myself and the assembly sit gazing up at your face, thinking,

‘yaṃ no bhagavā dhammaṃ bhāsissati taṃ sossāmā’”ti.

‘Whatever the Buddha teaches, we shall listen to it.’”

“Tenahudāyi, taṃyevettha paṭibhātu yathā maṃ paṭibhāseyyā”ti.

“Well then, Udāyī, suggest something for me to talk about.”

“Purimāni, bhante, divasāni purimatarāni sabbaññū sabbadassāvī aparisesaṃ ñāṇadassanaṃ paṭijānamāno ‘carato ca me tiṭṭhato ca suttassa ca jāgarassa ca satataṃ samitaṃ ñāṇadassanaṃ paccupaṭṭhitan’ti.

“Master Gotama, a few days ago someone was claiming to be all-knowing and all-seeing, to know and see everything without exception, thus: ‘Knowledge and vision are constantly and continually present to me, while walking, standing, sleeping, and waking.’

So mayā pubbantaṃ ārabbha pañhaṃ puṭṭho samāno aññenaññaṃ paṭicari, bahiddhā kathaṃ apanāmesi, kopañca dosañca appaccayañca pātvākāsi.

When I asked them a question about the past, they dodged the issue, distracted the discussion with irrelevant points, and displayed annoyance, hate, and bitterness.

Tassa mayhaṃ, bhante, bhagavantaṃyeva ārabbha sati udapādi:

That reminded me of the Buddha:

‘aho nūna bhagavā, aho nūna sugato. Yo imesaṃ dhammānaṃ sukusalo’”ti.

‘Surely it must be the Blessed One, the Holy One who is so skilled in such matters.’”

“Ko pana so, udāyi, sabbaññū sabbadassāvī aparisesaṃ ñāṇadassanaṃ paṭijānamāno ‘carato ca me tiṭṭhato ca suttassa ca jāgarassa ca satataṃ samitaṃ ñāṇadassanaṃ paccupaṭṭhitan’ti, yo tayā pubbantaṃ ārabbha pañhaṃ puṭṭho samāno aññenaññaṃ paṭicari, bahiddhā kathaṃ apanāmesi kopañca dosañca appaccayañca pātvākāsī”ti?

“But Udāyī, who was it that made such a claim and behaved in such a way?”

“Nigaṇṭho, bhante, nāṭaputto”ti.

“It was Nigaṇṭha Nātaputta, sir.”

“Yo kho, udāyi, anekavihitaṃ pubbenivāsaṃ anussareyya, seyyathidaṃ—ekampi jātiṃ dvepi jātiyo … pe … iti sākāraṃ sauddesaṃ anekavihitaṃ pubbenivāsaṃ anussareyya, so vā maṃ pubbantaṃ ārabbha pañhaṃ puccheyya, taṃ vāhaṃ pubbantaṃ ārabbha pañhaṃ puccheyyaṃ;

“Udāyī, someone who can recollect their many kinds of past lives, with features and details, might ask me a question about the past, or I might ask them a question about the past.

so vā me pubbantaṃ ārabbha pañhassa veyyākaraṇena cittaṃ ārādheyya, tassa vāhaṃ pubbantaṃ ārabbha pañhassa veyyākaraṇena cittaṃ ārādheyyaṃ.

And they might satisfy me with their answer, or I might satisfy them with my answer.

Yo kho, udāyi, dibbena cakkhunā visuddhena atikkantamānusakena satte passeyya cavamāne upapajjamāne hīne paṇīte suvaṇṇe dubbaṇṇe sugate duggate yathākammūpage satte pajāneyya, so vā maṃ aparantaṃ ārabbha pañhaṃ puccheyya, taṃ vāhaṃ aparantaṃ ārabbha pañhaṃ puccheyyaṃ;

Someone who, with clairvoyance that is purified and superhuman, understands how sentient beings are reborn according to their deeds might ask me a question about the future, or I might ask them a question about the future.

so vā me aparantaṃ ārabbha pañhassa veyyākaraṇena cittaṃ ārādheyya, tassa vāhaṃ aparantaṃ ārabbha pañhassa veyyākaraṇena cittaṃ ārādheyyaṃ.

And they might satisfy me with their answer, or I might satisfy them with my answer.

Api ca, udāyi, tiṭṭhatu pubbanto, tiṭṭhatu aparanto.

Nevertheless, Udāyī, leave aside the past and the future.

Dhammaṃ te desessāmi—

I shall teach you the Dhamma:

imasmiṃ sati idaṃ hoti, imassuppādā idaṃ uppajjati;

‘When this exists, that is; due to the arising of this, that arises.

imasmiṃ asati idaṃ na hoti, imassa nirodhā idaṃ nirujjhatī”ti.

When this doesn’t exist, that is not; due to the cessation of this, that ceases.’”

“Ahañhi, bhante, yāvatakampi me iminā attabhāvena paccanubhūtaṃ tampi nappahomi sākāraṃ sauddesaṃ anussarituṃ,

“Well sir, I can’t even recall with features and details what I’ve undergone in this incarnation.

kuto panāhaṃ anekavihitaṃ pubbenivāsaṃ anussarissāmi, seyyathidaṃ—ekampi jātiṃ dvepi jātiyo … pe … iti sākāraṃ sauddesaṃ anekavihitaṃ pubbenivāsaṃ anussarissāmi, seyyathāpi bhagavā?

How should I possibly recollect my many kinds of past lives with features and details, like the Buddha?

Ahañhi, bhante, etarahi paṃsupisācakampi na passāmi,

And I can’t now see even a mud-goblin.

kuto panāhaṃ dibbena cakkhunā visuddhena atikkantamānusakena satte passissāmi cavamāne upapajjamāne hīne paṇīte suvaṇṇe dubbaṇṇe sugate duggate yathākammūpage satte pajānissāmi, seyyathāpi bhagavā?

How should I possibly, with clairvoyance that is purified and superhuman, see sentient beings passing away and being reborn, like the Buddha?

Yaṃ pana maṃ, bhante, bhagavā evamāha:

But then the Buddha told me,

‘api ca, udāyi, tiṭṭhatu pubbanto, tiṭṭhatu aparanto;

‘Nevertheless, Udāyī, leave aside the past and the future.

dhammaṃ te desessāmi—

I shall teach you the Dhamma:

imasmiṃ sati idaṃ hoti, imassuppādā idaṃ uppajjati;

“When this exists, that is; due to the arising of this, that arises.

imasmiṃ asati idaṃ na hoti, imassa nirodhā idaṃ nirujjhatī’ti tañca pana me bhiyyoso mattāya na pakkhāyati.

When this doesn’t exist, that is not; due to the cessation of this, that ceases.”’ But that is even more unclear to me.

Appeva nāmāhaṃ, bhante, sake ācariyake bhagavato cittaṃ ārādheyyaṃ pañhassa veyyākaraṇenā”ti.

Perhaps I might satisfy the Buddha by answering a question about my own teacher’s doctrine.”

“Kinti pana te, udāyi, sake ācariyake hotī”ti?

“But Udāyī, what is your own teacher’s doctrine?”

“Amhākaṃ, bhante, sake ācariyake evaṃ hoti:

“Sir, it’s this:

‘ayaṃ paramo vaṇṇo, ayaṃ paramo vaṇṇo’”ti.

‘This is the ultimate splendor, this is the ultimate splendor.’”

“Yaṃ pana te etaṃ, udāyi, sake ācariyake evaṃ hoti:

“But what is that ultimate splendor?”

‘ayaṃ paramo vaṇṇo, ayaṃ paramo vaṇṇo’ti, katamo so paramo vaṇṇo”ti?

“Yasmā, bhante, vaṇṇā añño vaṇṇo uttaritaro vā paṇītataro vā natthi so paramo vaṇṇo”ti.

“Sir, the ultimate splendor is the splendor compared to which no other splendor is finer.”

“Katamo pana so paramo vaṇṇo yasmā vaṇṇā añño vaṇṇo uttaritaro vā paṇītataro vā natthī”ti?

“But what is that ultimate splendor compared to which no other splendor is finer?”

“Yasmā, bhante, vaṇṇā añño vaṇṇo uttaritaro vā paṇītataro vā natthi so paramo vaṇṇo”ti.

“Sir, the ultimate splendor is the splendor compared to which no other splendor is finer.”

“Dīghāpi kho te esā, udāyi, phareyya:

“Udāyī, you could draw this out for a long time.

‘yasmā, bhante, vaṇṇā añño vaṇṇo uttaritaro vā paṇītataro vā natthi so paramo vaṇṇo’ti vadesi, tañca vaṇṇaṃ na paññapesi.

You say, ‘The ultimate splendor is the splendor compared to which no other splendor is finer.’ But you don’t describe that splendor.

Seyyathāpi, udāyi, puriso evaṃ vadeyya:

Suppose a man was to say,

‘ahaṃ yā imasmiṃ janapade janapadakalyāṇī taṃ icchāmi, taṃ kāmemī’ti.

‘Whoever the finest lady in the land is, it is her that I want, her I desire!’

Tamenaṃ evaṃ vadeyyuṃ:

They’d say to him,

‘ambho purisa, yaṃ tvaṃ janapadakalyāṇiṃ icchasi kāmesi, jānāsi taṃ janapadakalyāṇiṃ—khattiyī vā brāhmaṇī vā vessī vā suddī vā’ti?

‘Mister, that finest lady in the land who you desire—do you know whether she’s an aristocrat, a brahmin, a merchant, or a worker?’

Iti puṭṭho ‘no’ti vadeyya.

Asked this, he’d say, ‘No.’

Tamenaṃ evaṃ vadeyyuṃ:

They’d say to him,

‘ambho purisa, yaṃ tvaṃ janapadakalyāṇiṃ icchasi kāmesi, jānāsi taṃ janapadakalyāṇiṃ—evaṃnāmā evaṅgottāti vāti … pe … dīghā vā rassā vā majjhimā vā kāḷī vā sāmā vā maṅguracchavī vāti … amukasmiṃ gāme vā nigame vā nagare vā’ti?

‘Mister, that finest lady in the land who you desire—do you know her name or clan? Whether she’s tall or short or medium? Whether her skin is black, brown, or tawny? What village, town, or city she comes from?’

Iti puṭṭho ‘no’ti vadeyya.

Asked this, he’d say, ‘No.’

Tamenaṃ evaṃ vadeyyuṃ:

They’d say to him,

‘ambho purisa, yaṃ tvaṃ na jānāsi na passasi, taṃ tvaṃ icchasi kāmesī’ti?

‘Mister, do you desire someone who you’ve never even known or seen?’

Iti puṭṭho ‘āmā’ti vadeyya.

Asked this, he’d say, ‘Yes.’

Taṃ kiṃ maññasi, udāyi—

What do you think, Udāyī?

nanu evaṃ sante, tassa purisassa appāṭihīrakataṃ bhāsitaṃ sampajjatī”ti?

This being so, doesn’t that man’s statement turn out to have no demonstrable basis?”

“Addhā kho, bhante, evaṃ sante tassa purisassa appāṭihīrakataṃ bhāsitaṃ sampajjatī”ti.

“Clearly that’s the case, sir.”

“Evameva kho tvaṃ, udāyi, ‘yasmā, bhante, vaṇṇā añño vaṇṇo uttaritaro vā paṇītataro vā natthi so paramo vaṇṇo’ti vadesi, tañca vaṇṇaṃ na paññapesī”ti.

“In the same way, you say, ‘The ultimate splendor is the splendor compared to which no other splendor is finer.’ But you don’t describe that splendor.”

“Seyyathāpi, bhante, maṇi veḷuriyo subho jātimā aṭṭhaṃso suparikammakato paṇḍukambale nikkhitto bhāsate ca tapate ca virocati ca, evaṃ vaṇṇo attā hoti arogo paraṃ maraṇā”ti.

“Sir, suppose there was a beryl gem that was naturally beautiful, eight-faceted, well-worked. When placed on a cream rug it would shine and glow and radiate. Such is the splendor of the self that is sound after death.”

“Taṃ kiṃ maññasi, udāyi,

“What do you think, Udāyī?

yo vā maṇi veḷuriyo subho jātimā aṭṭhaṃso suparikammakato paṇḍukambale nikkhitto bhāsate ca tapate ca virocati ca, yo vā rattandhakāratimisāya kimi khajjopanako—imesaṃ ubhinnaṃ vaṇṇānaṃ katamo vaṇṇo abhikkantataro ca paṇītataro cā”ti?

Which of these two has a finer splendor: such a beryl gem, or a firefly in the dark of night?”

“Yvāyaṃ, bhante, rattandhakāratimisāya kimi khajjopanako—ayaṃ imesaṃ ubhinnaṃ vaṇṇānaṃ abhikkantataro ca paṇītataro cā”ti.

“A firefly in the dark of night, sir.”

“Taṃ kiṃ maññasi, udāyi,

“What do you think, Udāyī?

yo vā rattandhakāratimisāya kimi khajjopanako, yo vā rattandhakāratimisāya telappadīpo—imesaṃ ubhinnaṃ vaṇṇānaṃ katamo vaṇṇo abhikkantataro ca paṇītataro cā”ti?

Which of these two has a finer splendor: a firefly in the dark of night, or an oil lamp in the dark of night?”

“Yvāyaṃ, bhante, rattandhakāratimisāya telappadīpo—ayaṃ imesaṃ ubhinnaṃ vaṇṇānaṃ abhikkantataro ca paṇītataro cā”ti.

“An oil lamp in the dark of night, sir.”

“Taṃ kiṃ maññasi, udāyi,

“What do you think, Udāyī?

yo vā rattandhakāratimisāya telappadīpo, yo vā rattandhakāratimisāya mahāaggikkhandho—imesaṃ ubhinnaṃ vaṇṇānaṃ katamo vaṇṇo abhikkantataro ca paṇītataro cā”ti?

Which of these two has a finer splendor: an oil lamp in the dark of night, or a bonfire in the dark of night?”

“Yvāyaṃ, bhante, rattandhakāratimisāya mahāaggikkhandho—ayaṃ imesaṃ ubhinnaṃ vaṇṇānaṃ abhikkantataro ca paṇītataro cā”ti.

“A bonfire in the dark of night, sir.”

“Taṃ kiṃ maññasi, udāyi,

“What do you think, Udāyī?

yo vā rattandhakāratimisāya mahāaggikkhandho, yā vā rattiyā paccūsasamayaṃ viddhe vigatavalāhake deve osadhitārakā—imesaṃ ubhinnaṃ vaṇṇānaṃ katamo vaṇṇo abhikkantataro ca paṇītataro cā”ti?

Which of these two has a finer splendor: a bonfire in the dark of night, or the Morning Star in a clear and cloudless sky at the crack of dawn?”

“Yvāyaṃ, bhante, rattiyā paccūsasamayaṃ viddhe vigatavalāhake deve osadhitārakā—ayaṃ imesaṃ ubhinnaṃ vaṇṇānaṃ abhikkantataro ca paṇītataro cā”ti.

“The Morning Star in a clear and cloudless sky at the crack of dawn, sir.”

“Taṃ kiṃ maññasi, udāyi,

“What do you think, Udāyī?

yā vā rattiyā paccūsasamayaṃ viddhe vigatavalāhake deve osadhitārakā, yo vā tadahuposathe pannarase viddhe vigatavalāhake deve abhido aḍḍharattasamayaṃ cando—imesaṃ ubhinnaṃ vaṇṇānaṃ katamo vaṇṇo abhikkantataro ca paṇītataro cā”ti?

Which of these two has a finer splendor: the Morning Star in a clear and cloudless sky at the crack of dawn, or the full moon at midnight in a clear and cloudless sky on the fifteenth day sabbath?”

“Yvāyaṃ, bhante, tadahuposathe pannarase viddhe vigatavalāhake deve abhido aḍḍharattasamayaṃ cando—ayaṃ imesaṃ ubhinnaṃ vaṇṇānaṃ abhikkantataro ca paṇītataro cā”ti.

“The full moon at midnight in a clear and cloudless sky on the fifteenth day sabbath, sir.”

“Taṃ kiṃ maññasi, udāyi,

“What do you think, Udāyī?

yo vā tadahuposathe pannarase viddhe vigatavalāhake deve abhido aḍḍharattasamayaṃ cando, yo vā vassānaṃ pacchime māse saradasamaye viddhe vigatavalāhake deve abhido majjhanhikasamayaṃ sūriyo—imesaṃ ubhinnaṃ vaṇṇānaṃ katamo vaṇṇo abhikkantataro ca paṇītataro cā”ti?

Which of these two has a finer splendor: the full moon at midnight in a clear and cloudless sky on the fifteenth day sabbath, or the sun at midday in a clear and cloudless sky in the last month of the rainy season?”

“Yvāyaṃ, bhante, vassānaṃ pacchime māse saradasamaye viddhe vigatavalāhake deve abhido majjhanhikasamayaṃ sūriyo—ayaṃ imesaṃ ubhinnaṃ vaṇṇānaṃ abhikkantataro ca paṇītataro cā”ti.

“The sun at midday in a clear and cloudless sky in the last month of the rainy season, sir.”

“Ato kho te, udāyi, bahū hi bahutarā devā ye imesaṃ candimasūriyānaṃ ābhā nānubhonti, tyāhaṃ pajānāmi.

“Beyond this, Udāyī, I know very many gods on whom the light of the sun and moon make no impression.

Atha ca panāhaṃ na vadāmi:

Nevertheless, I do not say:

‘yasmā vaṇṇā añño vaṇṇo uttaritaro vā paṇītataro vā natthī’ti.

‘The splendor compared to which no other splendor is finer.’

Atha ca pana tvaṃ, udāyi, ‘yvāyaṃ vaṇṇo kiminā khajjopanakena nihīnataro ca patikiṭṭhataro ca so paramo vaṇṇo’ti vadesi, tañca vaṇṇaṃ na paññapesī”ti.

But of the splendor inferior to a firefly you say, ‘This is the ultimate splendor.’ And you don’t describe that splendor.”

“Acchidaṃ bhagavā kathaṃ, acchidaṃ sugato kathan”ti.

“The Blessed One has cut short the discussion! The Holy One has cut short the discussion!”

“Kiṃ pana tvaṃ, udāyi, evaṃ vadesi:

“But Udāyī, why do you say this?”

‘acchidaṃ bhagavā kathaṃ, acchidaṃ sugato kathan’”ti?

“Amhākaṃ, bhante, sake ācariyake evaṃ hoti:

“Sir, it says this in our own teacher’s doctrine:

‘ayaṃ paramo vaṇṇo, ayaṃ paramo vaṇṇo’ti.

‘This is the ultimate splendor, this is the ultimate splendor.’

Te mayaṃ, bhante, bhagavatā sake ācariyake samanuyuñjīyamānā samanuggāhīyamānā samanubhāsīyamānā rittā tucchā aparaddhā”ti.

But when pursued, pressed, and grilled on our own teacher’s doctrine, we turned out to be void, hollow, and mistaken.”

“Kiṃ panudāyi, atthi ekantasukho loko, atthi ākāravatī paṭipadā ekantasukhassa lokassa sacchikiriyāyā”ti?

“But Udāyī, is there a world of perfect happiness? And is there a grounded path for realizing a world of perfect happiness?”

“Amhākaṃ, bhante, sake ācariyake evaṃ hoti:

“Sir, it says this in our own teacher’s doctrine:

‘atthi ekantasukho loko, atthi ākāravatī paṭipadā ekantasukhassa lokassa sacchikiriyāyā’”ti.

‘There is a world of perfect happiness. And there is a grounded path for realizing a world of perfect happiness.’”

“Katamā pana sā, udāyi, ākāravatī paṭipadā ekantasukhassa lokassa sacchikiriyāyā”ti?

“Well, what is that grounded path for realizing a world of perfect happiness?”

“Idha, bhante, ekacco pāṇātipātaṃ pahāya pāṇātipātā paṭivirato hoti, adinnādānaṃ pahāya adinnādānā paṭivirato hoti, kāmesumicchācāraṃ pahāya kāmesumicchācārā paṭivirato hoti, musāvādaṃ pahāya musāvādā paṭivirato hoti, aññataraṃ vā pana tapoguṇaṃ samādāya vattati.

“Sir, it’s when someone gives up killing living creatures, stealing, sexual misconduct, and lying. And they proceed having undertaken some kind of mortification.

Ayaṃ kho sā, bhante, ākāravatī paṭipadā ekantasukhassa lokassa sacchikiriyāyā”ti.

This is the grounded path for realizing a world of perfect happiness.”

“Taṃ kiṃ maññasi, udāyi,

“What do you think, Udāyī?

yasmiṃ samaye pāṇātipātaṃ pahāya pāṇātipātā paṭivirato hoti, ekantasukhī vā tasmiṃ samaye attā hoti sukhadukkhī vā”ti?

On an occasion when someone refrains from killing living creatures, is their self perfectly happy at that time, or does it have both pleasure and pain?”

“Sukhadukkhī, bhante”.

“It has both pleasure and pain.”

“Taṃ kiṃ maññasi, udāyi,

“What do you think, Udāyī?

yasmiṃ samaye adinnādānaṃ pahāya adinnādānā paṭivirato hoti, ekantasukhī vā tasmiṃ samaye attā hoti sukhadukkhī vā”ti?

On an occasion when someone refrains from stealing …

“Sukhadukkhī, bhante”.

“Taṃ kiṃ maññasi, udāyi, yasmiṃ samaye kāmesumicchācāraṃ pahāya kāmesumicchācārā paṭivirato hoti, ekantasukhī vā tasmiṃ samaye attā hoti sukhadukkhī vā”ti?

sexual misconduct …

“Sukhadukkhī, bhante”.

“Taṃ kiṃ maññasi, udāyi, yasmiṃ samaye musāvādaṃ pahāya musāvādā paṭivirato hoti, ekantasukhī vā tasmiṃ samaye attā hoti sukhadukkhī vā”ti?

lying, is their self perfectly happy at that time, or does it have both pleasure and pain?”

“Sukhadukkhī, bhante”.

“It has both pleasure and pain.”

“Taṃ kiṃ maññasi, udāyi,

“What do you think, Udāyī?

yasmiṃ samaye aññataraṃ tapoguṇaṃ samādāya vattati, ekantasukhī vā tasmiṃ samaye attā hoti sukhadukkhī vā”ti?

On an occasion when someone undertakes and follows some kind of mortification, is their self perfectly happy at that time, or does it have both pleasure and pain?”

“Sukhadukkhī, bhante”.

“It has both pleasure and pain.”

“Taṃ kiṃ maññasi, udāyi,

“What do you think, Udāyī?

api nu kho vokiṇṇasukhadukkhaṃ paṭipadaṃ āgamma ekantasukhassa lokassa sacchikiriyā hotī”ti?

Is a perfectly happy world realized by relying on a practice of mixed pleasure and pain?”

“Acchidaṃ bhagavā kathaṃ, acchidaṃ sugato kathan”ti.

“The Blessed One has cut short the discussion! The Holy One has cut short the discussion!”

“Kiṃ pana tvaṃ, udāyi, vadesi:

“But Udāyī, why do you say this?”

‘acchidaṃ bhagavā kathaṃ, acchidaṃ sugato kathan’”ti?

“Amhākaṃ, bhante, sake ācariyake evaṃ hoti:

“Sir, it says this in our own teacher’s doctrine:

‘atthi ekantasukho loko, atthi ākāravatī paṭipadā ekantasukhassa lokassa sacchikiriyāyā’ti.

‘There is a world of perfect happiness. And there is a grounded path for realizing a world of perfect happiness.’

Te mayaṃ, bhante, bhagavatā sake ācariyake samanuyuñjiyamānā samanuggāhiyamānā samanubhāsiyamānā rittā tucchā aparaddhā”ti.

But when pursued, pressed, and grilled on our own teacher’s doctrine, we turned out to be void, hollow, and mistaken.

“Kiṃ pana, bhante, atthi ekantasukho loko, atthi ākāravatī paṭipadā ekantasukhassa lokassa sacchikiriyāyā”ti?

But sir, is there a world of perfect happiness? And is there a grounded path for realizing a world of perfect happiness?”

“Atthi kho, udāyi, ekantasukho loko, atthi ākāravatī paṭipadā ekantasukhassa lokassa sacchikiriyāyā”ti.

“There is a world of perfect happiness, Udāyī. And there is a grounded path for realizing a world of perfect happiness.”

“Katamā pana sā, bhante, ākāravatī paṭipadā ekantasukhassa lokassa sacchikiriyāyā”ti?

“Well sir, what is that grounded path for realizing a world of perfect happiness?”

“Idhudāyi, bhikkhu vivicceva kāmehi … pe … paṭhamaṃ jhānaṃ upasampajja viharati;

“It’s when a mendicant, quite secluded from sensual pleasures, secluded from unskillful qualities, enters and remains in the first absorption.

vitakkavicārānaṃ vūpasamā … pe … dutiyaṃ jhānaṃ upasampajja viharati;

As the placing of the mind and keeping it connected are stilled, they enter and remain in the second absorption.

pītiyā ca virāgā … pe … tatiyaṃ jhānaṃ upasampajja viharati—

With the fading away of rapture, they enter and remain in the third absorption.

ayaṃ kho sā, udāyi, ākāravatī paṭipadā ekantasukhassa lokassa sacchikiriyāyā”ti.

This is the grounded path for realizing a world of perfect happiness.”

“Na kho sā, bhante, ākāravatī paṭipadā ekantasukhassa lokassa sacchikiriyāya, sacchikato hissa, bhante, ettāvatā ekantasukho loko hotī”ti.

“Sir, that’s not the grounded path for realizing a world of perfect happiness. At that point a perfectly happy world has already been realized.”

“Na khvāssa, udāyi, ettāvatā ekantasukho loko sacchikato hoti;

“No, Udāyī, at that point a perfectly happy world has not been realized.

ākāravatī tveva sā paṭipadā ekantasukhassa lokassa sacchikiriyāyā”ti.

This is the grounded path for realizing a world of perfect happiness.”

Evaṃ vutte, sakuludāyissa paribbājakassa parisā unnādinī uccāsaddamahāsaddā ahosi:

When he said this, Sakuludāyī’s assembly made an uproar, a dreadful racket,

“ettha mayaṃ anassāma sācariyakā, ettha mayaṃ anassāma sācariyakā.

“In that case, we’re lost, and so are our teacher’s doctrines! We’re lost, and so are our teacher’s doctrines!

Na mayaṃ ito bhiyyo uttaritaraṃ pajānāmā”ti.

We know nothing higher than this!”

Atha kho sakuludāyī paribbājako te paribbājake appasadde katvā bhagavantaṃ etadavoca:

Then Sakuludāyī, having quieted those wanderers, said to the Buddha,

“kittāvatā panāssa, bhante, ekantasukho loko sacchikato hotī”ti?

“Well sir, at what point is a perfectly happy world realized?”

“Idhudāyi, bhikkhu sukhassa ca pahānā … pe … catutthaṃ jhānaṃ … upasampajja viharati.

“It’s when, giving up pleasure and pain, and ending former happiness and sadness, a mendicant enters and remains in the fourth absorption.

Yā tā devatā ekantasukhaṃ lokaṃ upapannā tāhi devatāhi saddhiṃ santiṭṭhati sallapati sākacchaṃ samāpajjati.

There are deities who have been reborn in a perfectly happy world. That mendicant associates with them, converses, and engages in discussion.

Ettāvatā khvāssa, udāyi, ekantasukho loko sacchikato hotī”ti.

It’s at this point that a perfectly happy world has been realized.”

“Etassa nūna, bhante, ekantasukhassa lokassa sacchikiriyāhetu bhikkhū bhagavati brahmacariyaṃ carantī”ti?

“Surely the mendicants must live the spiritual life under the Buddha for the sake of realizing this perfectly happy world?”

“Na kho, udāyi, ekantasukhassa lokassa sacchikiriyāhetu bhikkhū mayi brahmacariyaṃ caranti.

“No, Udāyī, the mendicants don’t live the spiritual life under me for the sake of realizing this perfectly happy world.

Atthi kho, udāyi, aññeva dhammā uttaritarā ca paṇītatarā ca, yesaṃ sacchikiriyāhetu bhikkhū mayi brahmacariyaṃ carantī”ti.

There are other things that are finer, for the sake of which the mendicants live the spiritual life under me.”

“Katame pana te, bhante, dhammā uttaritarā ca paṇītatarā ca yesaṃ sacchikiriyāhetu bhikkhū bhagavati brahmacariyaṃ carantī”ti?

“But what are those finer things?”

“Idhudāyi, tathāgato loke uppajjati arahaṃ sammāsambuddho vijjācaraṇasampanno sugato lokavidū anuttaro purisadammasārathi satthā devamanussānaṃ buddho bhagavā … pe …

“It’s when a Realized One arises in the world, perfected, a fully awakened Buddha, accomplished in knowledge and conduct, holy, knower of the world, supreme guide for those who wish to train, teacher of gods and humans, awakened, blessed. …

so ime pañca nīvaraṇe pahāya cetaso upakkilese paññāya dubbalīkaraṇe

They give up these five hindrances, corruptions of the heart that weaken wisdom.

vivicceva kāmehi … pe … paṭhamaṃ jhānaṃ upasampajja viharati.

Then, quite secluded from sensual pleasures, secluded from unskillful qualities, they enter and remain in the first absorption.

Ayampi kho, udāyi, dhammo uttaritaro ca paṇītataro ca yassa sacchikiriyāhetu bhikkhū mayi brahmacariyaṃ caranti.

This is one of the finer things for the sake of which the mendicants live the spiritual life under me.

Puna caparaṃ, udāyi, bhikkhu vitakkavicārānaṃ vūpasamā … dutiyaṃ jhānaṃ …

Furthermore, as the placing of the mind and keeping it connected are stilled, a mendicant enters and remains in the second absorption …

tatiyaṃ jhānaṃ …

third absorption …

catutthaṃ jhānaṃ upasampajja viharati.

fourth absorption.

Ayampi kho, udāyi, dhammo uttaritaro ca paṇītataro ca yassa sacchikiriyāhetu bhikkhū mayi brahmacariyaṃ caranti.

This too is one of the finer things.

So evaṃ samāhite citte parisuddhe pariyodāte anaṅgaṇe vigatūpakkilese mudubhūte kammaniye ṭhite āneñjappatte pubbenivāsānussatiñāṇāya cittaṃ abhininnāmeti.

When their mind has become immersed in samādhi like this—purified, bright, flawless, rid of corruptions, pliable, workable, steady, and imperturbable—they extend it toward recollection of past lives.

So anekavihitaṃ pubbenivāsaṃ anussarati, seyyathidaṃ—ekampi jātiṃ dvepi jātiyo … pe … iti sākāraṃ sauddesaṃ anekavihitaṃ pubbenivāsaṃ anussarati.

They recollect many kinds of past lives. That is: one, two, three, four, five, ten, twenty, thirty, forty, fifty, a hundred, a thousand, a hundred thousand rebirths; many eons of the world contracting, many eons of the world expanding, many eons of the world contracting and expanding. They recollect their many kinds of past lives, with features and details.

Ayampi kho, udāyi, dhammo uttaritaro ca paṇītataro ca yassa sacchikiriyāhetu bhikkhū mayi brahmacariyaṃ caranti.

This too is one of the finer things.

So evaṃ samāhite citte parisuddhe pariyodāte anaṅgaṇe vigatūpakkilese mudubhūte kammaniye ṭhite āneñjappatte sattānaṃ cutūpapātañāṇāya cittaṃ abhininnāmeti.

When their mind has become immersed in samādhi like this—purified, bright, flawless, rid of corruptions, pliable, workable, steady, and imperturbable—they extend it toward knowledge of the death and rebirth of sentient beings.

So dibbena cakkhunā visuddhena atikkantamānusakena satte passati cavamāne upapajjamāne hīne paṇīte suvaṇṇe dubbaṇṇe sugate duggate … pe … yathākammūpage satte pajānāti.

With clairvoyance that is purified and superhuman, they see sentient beings passing away and being reborn—inferior and superior, beautiful and ugly, in a good place or a bad place. They understand how sentient beings are reborn according to their deeds.

Ayampi kho, udāyi, dhammo uttaritaro ca paṇītataro ca yassa sacchikiriyāhetu bhikkhū mayi brahmacariyaṃ caranti.

This too is one of the finer things.

So evaṃ samāhite citte parisuddhe pariyodāte anaṅgaṇe vigatūpakkilese mudubhūte kammaniye ṭhite āneñjappatte āsavānaṃ khayañāṇāya cittaṃ abhininnāmeti.

When their mind has become immersed in samādhi like this—purified, bright, flawless, rid of corruptions, pliable, workable, steady, and imperturbable—they extend it toward knowledge of the ending of defilements.

So ‘idaṃ dukkhan’ti yathābhūtaṃ pajānāti, ‘ayaṃ dukkhasamudayo’ti … pe … ‘ayaṃ dukkhanirodho’ti … ‘ayaṃ dukkhanirodhagāminī paṭipadā’ti yathābhūtaṃ pajānāti,

They truly understand: ‘This is suffering’ … ‘This is the origin of suffering’ … ‘This is the cessation of suffering’ … ‘This is the practice that leads to the cessation of suffering’.

‘ime āsavā’ti yathābhūtaṃ pajānāti, ‘ayaṃ āsavasamudayo’ti … ‘ayaṃ āsavanirodho’ti … ‘ayaṃ āsavanirodhagāminī paṭipadā’ti yathābhūtaṃ pajānāti.

They truly understand: ‘These are defilements’ … ‘This is the origin of defilements’ … ‘This is the cessation of defilements’ … ‘This is the practice that leads to the cessation of defilements’.

Tassa evaṃ jānato evaṃ passato kāmāsavāpi cittaṃ vimuccati, bhavāsavāpi cittaṃ vimuccati, avijjāsavāpi cittaṃ vimuccati.

Knowing and seeing like this, their mind is freed from the defilements of sensuality, desire to be reborn, and ignorance.

Vimuttasmiṃ vimuttamiti ñāṇaṃ hoti.

When they’re freed, they know they’re freed.

‘Khīṇā jāti, vusitaṃ brahmacariyaṃ, kataṃ karaṇīyaṃ, nāparaṃ itthattāyā’ti pajānāti.

They understand: ‘Rebirth is ended, the spiritual journey has been completed, what had to be done has been done, there is no return to any state of existence.’

Ayampi kho, udāyi, dhammo uttaritaro ca paṇītataro ca yassa sacchikiriyāhetu bhikkhū mayi brahmacariyaṃ caranti.

This too is one of the finer things.

Ime kho, udāyi, dhammā uttaritarā ca paṇītatarā ca yesaṃ sacchikiriyāhetu bhikkhū mayi brahmacariyaṃ carantī”ti.

These are the finer things for the sake of which the mendicants live the spiritual life under me.”

Evaṃ vutte, sakuludāyī paribbājako bhagavantaṃ etadavoca:

When he had spoken, Sakuludāyī said to the Buddha,

“abhikkantaṃ, bhante, abhikkantaṃ, bhante.

“Excellent, sir! Excellent!

Seyyathāpi, bhante, nikkujjitaṃ vā ukkujjeyya, paṭicchannaṃ vā vivareyya, mūḷhassa vā maggaṃ ācikkheyya, andhakāre vā telapajjotaṃ dhāreyya: ‘cakkhumanto rūpāni dakkhantī’ti; evamevaṃ bhagavatā anekapariyāyena dhammo pakāsito.

As if he were righting the overturned, or revealing the hidden, or pointing out the path to the lost, or lighting a lamp in the dark so people with good eyes can see what’s there, the Buddha has made the teaching clear in many ways.

Esāhaṃ, bhante, bhagavantaṃ saraṇaṃ gacchāmi dhammañca bhikkhusaṅghañca.

I go for refuge to the Buddha, to the teaching, and to the mendicant Saṅgha.

Labheyyāhaṃ, bhante, bhagavato santike pabbajjaṃ, labheyyaṃ upasampadan”ti.

Sir, may I receive the going forth, the ordination in the Buddha’s presence?”

Evaṃ vutte, sakuludāyissa paribbājakassa parisā sakuludāyiṃ paribbājakaṃ etadavocuṃ:

When he said this, Sakuludāyī’s assembly said to him,

“mā bhavaṃ, udāyi, samaṇe gotame brahmacariyaṃ cari;

“Master Udāyī, don’t live the spiritual life under the ascetic Gotama.

mā bhavaṃ, udāyi, ācariyo hutvā antevāsīvāsaṃ vasi.

You have been a teacher; don’t live as a student.

Seyyathāpi nāma udakamaṇiko hutvā udañcaniko assa, evaṃ sampadamidaṃ bhoto udāyissa bhavissati.

The consequence for you will be as if a water jar were to become a water jug.

Mā bhavaṃ, udāyi, samaṇe gotame brahmacariyaṃ cari;

Master Udāyī, don’t live the spiritual life under the ascetic Gotama.

mā bhavaṃ, udāyi, ācariyo hutvā antevāsīvāsaṃ vasī”ti.

You have been a teacher; don’t live as a student.”

Iti hidaṃ sakuludāyissa paribbājakassa parisā sakuludāyiṃ paribbājakaṃ antarāyamakāsi bhagavati brahmacariyeti.

And that’s how the wanderer Sakuludāyī’s own assembly prevented him from living the spiritual life under the Buddha.

Cūḷasakuludāyisuttaṃ niṭṭhitaṃ navamaṃ.

Maghadevasutta

About King Makhādeva

Majjhima Nikāya 83 - Middle Discourses 83

Evaṃ me sutaṃ—

So I have heard.

ekaṃ samayaṃ bhagavā mithilāyaṃ viharati maghadevaambavane.

At one time the Buddha was staying near Mithilā in the Makhādeva Mango Grove.

Atha kho bhagavā aññatarasmiṃ padese sitaṃ pātvākāsi.

Then the Buddha smiled at a certain spot.

Atha kho āyasmato ānandassa etadahosi:

Then Venerable Ānanda thought,

“ko nu kho hetu, ko paccayo bhagavato sitassa pātukammāya?

“What is the cause, what is the reason why the Buddha smiled?

Na akāraṇena tathāgatā sitaṃ pātukarontī”ti.

Realized Ones do not smile for no reason.”

Atha kho āyasmā ānando ekaṃsaṃ cīvaraṃ katvā yena bhagavā tenañjaliṃ paṇāmetvā bhagavantaṃ etadavoca:

So Ānanda got up from his seat, arranged his robe over one shoulder, raised his joined palms toward the Buddha, and said,

“ko nu kho, bhante, hetu, ko paccayo bhagavato sitassa pātukammāya?

“What is the cause, what is the reason why the Buddha smiled?

Na akāraṇena tathāgatā sitaṃ pātukarontī”ti.

Realized Ones do not smile for no reason.”

“Bhūtapubbaṃ, ānanda, imissāyeva mithilāyaṃ rājā ahosi maghadevo nāma dhammiko dhammarājā dhamme ṭhito mahārājā;

“Once upon a time, Ānanda, right here in Mithilā there was a just and principled king named Makhādeva, a great king who stood by his duty.

dhammaṃ carati brāhmaṇagahapatikesu negamesu ceva jānapadesu ca;

He justly treated brahmins and householders, and people of town and country.

uposathañca upavasati cātuddasiṃ pañcadasiṃ aṭṭhamiñca pakkhassa.

And he observed the sabbath on the fourteenth, fifteenth, and eighth of the fortnight.

Atha kho, ānanda, rājā maghadevo bahūnaṃ vassānaṃ bahūnaṃ vassasatānaṃ bahūnaṃ vassasahassānaṃ accayena kappakaṃ āmantesi:

Then, after many years, many hundred years, many thousand years had passed, King Makhādeva addressed his barber,

‘yadā me, samma kappaka, passeyyāsi sirasmiṃ palitāni jātāni, atha me āroceyyāsī’ti.

‘My dear barber, when you see grey hairs growing on my head, please tell me.’

‘Evaṃ, devā’ti kho, ānanda, kappako rañño maghadevassa paccassosi.

‘Yes, Your Majesty,’ replied the barber.

Addasā kho, ānanda, kappako bahūnaṃ vassānaṃ bahūnaṃ vassasatānaṃ bahūnaṃ vassasahassānaṃ accayena rañño maghadevassa sirasmiṃ palitāni jātāni.

When many thousands of years had passed, the barber saw grey hairs growing on the king’s head.

Disvāna rājānaṃ maghadevaṃ etadavoca:

He said to the king,

‘pātubhūtā kho devassa devadūtā, dissanti sirasmiṃ palitāni jātānī’ti.

‘The messengers of the gods have shown themselves to you. Grey hairs can be seen growing on your head.’

‘Tena hi, samma kappaka, tāni palitāni sādhukaṃ saṇḍāsena uddharitvā mama añjalismiṃ patiṭṭhāpehī’ti.

‘Well then, my dear barber, carefully pull them out with tweezers and place them in my cupped hands.’

‘Evaṃ, devā’ti kho, ānanda, kappako rañño maghadevassa paṭissutvā tāni palitāni sādhukaṃ saṇḍāsena uddharitvā rañño maghadevassa añjalismiṃ patiṭṭhāpesi.

‘Yes, Your Majesty,’ replied the barber, and he did as the king said.

Atha kho, ānanda, rājā maghadevo kappakassa gāmavaraṃ datvā jeṭṭhaputtaṃ kumāraṃ āmantāpetvā etadavoca:

The king gave the barber a prize village, then summoned the crown prince and said,

‘pātubhūtā kho me, tāta kumāra, devadūtā;

‘Dear prince, the messengers of the gods have shown themselves to me.

dissanti sirasmiṃ palitāni jātāni;

Grey hairs can be seen growing on my head.

bhuttā kho pana me mānusakā kāmā;

I have enjoyed human pleasures.

samayo dibbe kāme pariyesituṃ.

Now it is time to seek heavenly pleasures.

Ehi tvaṃ, tāta kumāra, imaṃ rajjaṃ paṭipajja.

Come, dear prince, rule the realm.

Ahaṃ pana kesamassuṃ ohāretvā kāsāyāni vatthāni acchādetvā agārasmā anagāriyaṃ pabbajissāmi.

I shall shave off my hair and beard, dress in ocher robes, and go forth from the lay life to homelessness.

Tena hi, tāta kumāra, yadā tvampi passeyyāsi sirasmiṃ palitāni jātāni, atha kappakassa gāmavaraṃ datvā jeṭṭhaputtaṃ kumāraṃ sādhukaṃ rajje samanusāsitvā kesamassuṃ ohāretvā kāsāyāni vatthāni acchādetvā agārasmā anagāriyaṃ pabbajeyyāsi.

For dear prince, you too will one day see grey hairs growing on your head. When this happens, after giving a prize village to the barber and carefully instructing the crown prince in kingship, you should shave off your hair and beard, dress in ocher robes, and go forth from the lay life to homelessness.

Yena me idaṃ kalyāṇaṃ vattaṃ nihitaṃ anuppavatteyyāsi, mā kho me tvaṃ antimapuriso ahosi.

Keep up this good practice that I have founded. Do not be my final man.

Yasmiṃ kho, tāta kumāra, purisayuge vattamāne evarūpassa kalyāṇassa vattassa samucchedo hoti so tesaṃ antimapuriso hoti.

Whatever generation is current when such good practice is broken, he is their final man.

Taṃ tāhaṃ, tāta kumāra, evaṃ vadāmi—

Therefore I say to you,

yena me idaṃ kalyāṇaṃ vattaṃ nihitaṃ anuppavatteyyāsi, mā kho me tvaṃ antimapuriso ahosī’ti.

“Keep up this good practice that I have founded. Do not be my final man.”’

Atha kho, ānanda, rājā maghadevo kappakassa gāmavaraṃ datvā jeṭṭhaputtaṃ kumāraṃ sādhukaṃ rajje samanusāsitvā imasmiṃyeva maghadevaambavane kesamassuṃ ohāretvā kāsāyāni vatthāni acchādetvā agārasmā anagāriyaṃ pabbaji.

And so, after giving a prize village to the barber and carefully instructing the crown prince in kingship, King Makhādeva shaved off his hair and beard, dressed in ocher robes, and went forth from the lay life to homelessness here in this mango grove.

So mettāsahagatena cetasā ekaṃ disaṃ pharitvā vihāsi, tathā dutiyaṃ, tathā tatiyaṃ, tathā catutthaṃ; iti uddhamadho tiriyaṃ sabbadhi sabbattatāya sabbāvantaṃ lokaṃ mettāsahagatena cetasā vipulena mahaggatena appamāṇena averena abyābajjhena pharitvā vihāsi.

He meditated spreading a heart full of love to one direction, and to the second, and to the third, and to the fourth. In the same way above, below, across, everywhere, all around, he spread a heart full of love to the whole world—abundant, expansive, limitless, free of enmity and ill will.

Karuṇāsahagatena cetasā …

He meditated spreading a heart full of compassion …

muditāsahagatena cetasā …

rejoicing …

upekkhāsahagatena cetasā ekaṃ disaṃ pharitvā vihāsi, tathā dutiyaṃ, tathā tatiyaṃ, tathā catutthaṃ; iti uddhamadho tiriyaṃ sabbadhi sabbattatāya sabbāvantaṃ lokaṃ upekkhāsahagatena cetasā vipulena mahaggatena appamāṇena averena abyābajjhena pharitvā vihāsi.

equanimity to one direction, and to the second, and to the third, and to the fourth. In the same way above, below, across, everywhere, all around, he spread a heart full of equanimity to the whole world—abundant, expansive, limitless, free of enmity and ill will.

Rājā kho panānanda, maghadevo caturāsītivassasahassāni kumārakīḷitaṃ kīḷi, caturāsītivassasahassāni oparajjaṃ kāresi, caturāsītivassasahassāni rajjaṃ kāresi, caturāsītivassasahassāni imasmiṃyeva maghadevaambavane agārasmā anagāriyaṃ pabbajito brahmacariyamacari.

For 84,000 years King Makhādeva played games as a child, for 84,000 years he acted as viceroy, for 84,000 years he ruled the realm, and for 84,000 years he led the spiritual life after going forth here in this mango grove.

So cattāro brahmavihāre bhāvetvā kāyassa bhedā paraṃ maraṇā brahmalokūpago ahosi.

Having developed these four Brahmā meditations, when his body broke up, after death, he was reborn in a good place, a Brahmā realm.

Atha kho rañño, ānanda, maghadevassa putto bahūnaṃ vassānaṃ bahūnaṃ vassasatānaṃ bahūnaṃ vassasahassānaṃ accayena kappakaṃ āmantesi:

Then, after many years, many hundred years, many thousand years had passed, King Makhādeva’s son addressed his barber,

‘yadā me, samma kappaka, passeyyāsi sirasmiṃ palitāni jātāni, atha kho āroceyyāsī’ti.

‘My dear barber, when you see grey hairs growing on my head, please tell me.’

‘Evaṃ, devā’ti kho, ānanda, kappako rañño maghadevassa puttassa paccassosi.

And all unfolded as in the case of his father.

Addasā kho, ānanda, kappako bahūnaṃ vassānaṃ bahūnaṃ vassasatānaṃ bahūnaṃ vassasahassānaṃ accayena rañño maghadevassa puttassa sirasmiṃ palitāni jātāni.

Disvāna rañño maghadevassa puttaṃ etadavoca:

‘pātubhūtā kho devassa devadūtā;

dissanti sirasmiṃ palitāni jātānī’ti.

‘Tena hi, samma kappaka, tāni palitāni sādhukaṃ saṇḍāsena uddharitvā mama añjalismiṃ patiṭṭhāpehī’ti.

‘Evaṃ, devā’ti kho, ānanda, kappako rañño maghadevassa puttassa paṭissutvā tāni palitāni sādhukaṃ saṇḍāsena uddharitvā rañño maghadevassa puttassa añjalismiṃ patiṭṭhāpesi.

Atha kho, ānanda, rañño maghadevassa putto kappakassa gāmavaraṃ datvā jeṭṭhaputtaṃ kumāraṃ āmantāpetvā etadavoca:

‘pātubhūtā kho me, tāta kumāra, devadūtā;

dissanti sirasmiṃ palitāni jātāni;

bhuttā kho pana me mānusakā kāmā;

samayo dibbe kāme pariyesituṃ.

Ehi tvaṃ, tāta kumāra, imaṃ rajjaṃ paṭipajja.

Ahaṃ pana kesamassuṃ ohāretvā kāsāyāni vatthāni acchādetvā agārasmā anagāriyaṃ pabbajissāmi.

Tena hi, tāta kumāra, yadā tvampi passeyyāsi sirasmiṃ palitāni jātāni, atha kappakassa gāmavaraṃ datvā jeṭṭhaputtaṃ kumāraṃ sādhukaṃ rajje samanusāsitvā kesamassuṃ ohāretvā kāsāyāni vatthāni acchādetvā agārasmā anagāriyaṃ pabbajeyyāsi.

Yena me idaṃ kalyāṇaṃ vattaṃ nihitaṃ anuppavatteyyāsi, mā kho me tvaṃ antimapuriso ahosi.

Yasmiṃ kho, tāta kumāra, purisayuge vattamāne evarūpassa kalyāṇassa vattassa samucchedo hoti so tesaṃ antimapuriso hoti.

Taṃ tāhaṃ, tāta kumāra, evaṃ vadāmi—

yena me idaṃ kalyāṇaṃ vattaṃ nihitaṃ anuppavatteyyāsi, mā kho me tvaṃ antimapuriso ahosī’ti.

Atha kho, ānanda, rañño maghadevassa putto kappakassa gāmavaraṃ datvā jeṭṭhaputtaṃ kumāraṃ sādhukaṃ rajje samanusāsitvā imasmiṃyeva maghadevaambavane kesamassuṃ ohāretvā kāsāyāni vatthāni acchādetvā agārasmā anagāriyaṃ pabbaji.

So mettāsahagatena cetasā ekaṃ disaṃ pharitvā vihāsi, tathā dutiyaṃ, tathā tatiyaṃ, tathā catutthaṃ; iti uddhamadho tiriyaṃ sabbadhi sabbattatāya sabbāvantaṃ lokaṃ mettāsahagatena cetasā vipulena mahaggatena appamāṇena averena abyābajjhena pharitvā vihāsi.

Karuṇāsahagatena cetasā …

muditāsahagatena cetasā …

upekkhāsahagatena cetasā ekaṃ disaṃ pharitvā vihāsi, tathā dutiyaṃ, tathā tatiyaṃ, tathā catutthaṃ; iti uddhamadho tiriyaṃ sabbadhi sabbattatāya sabbāvantaṃ lokaṃ upekkhāsahagatena cetasā vipulena mahaggatena appamāṇena averena abyābajjhena pharitvā vihāsi.

Rañño kho panānanda, maghadevassa putto caturāsītivassasahassāni kumārakīḷitaṃ kīḷi, caturāsītivassasahassāni oparajjaṃ kāresi, caturāsītivassasahassāni rajjaṃ kāresi, caturāsītivassasahassāni imasmiṃyeva maghadevaambavane agārasmā anagāriyaṃ pabbajito brahmacariyamacari.

So cattāro brahmavihāre bhāvetvā kāyassa bhedā paraṃ maraṇā brahmalokūpago ahosi.

And having developed the four Brahmā meditations, when his body broke up, after death, Makhādeva’s son was reborn in a good place, a Brahmā realm.

Rañño kho panānanda, maghadevassa puttapaputtakā tassa paramparā caturāsītirājasahassāni imasmiṃyeva maghadevaambavane kesamassuṃ ohāretvā kāsāyāni vatthāni acchādetvā agārasmā anagāriyaṃ pabbajiṃsu.

And a lineage of 84,000 kings, sons of sons of King Makhādeva, shaved off their hair and beard, dressed in ocher robes, and went forth from the lay life to homelessness here in this mango grove.

Te mettāsahagatena cetasā ekaṃ disaṃ pharitvā vihariṃsu, tathā dutiyaṃ, tathā tatiyaṃ, tathā catutthaṃ; iti uddhamadho tiriyaṃ sabbadhi sabbattatāya sabbāvantaṃ lokaṃ mettāsahagatena cetasā vipulena mahaggatena appamāṇena averena abyābajjhena pharitvā vihariṃsu.

They meditated spreading a heart full of love …

Karuṇāsahagatena cetasā …

compassion …

muditāsahagatena cetasā …

rejoicing …

upekkhāsahagatena cetasā ekaṃ disaṃ pharitvā vihariṃsu, tathā dutiyaṃ, tathā tatiyaṃ, tathā catutthaṃ; iti uddhamadho tiriyaṃ sabbadhi sabbattatāya sabbāvantaṃ lokaṃ upekkhāsahagatena cetasā vipulena mahaggatena appamāṇena averena abyābajjhena pharitvā vihariṃsu.

equanimity to one direction, and to the second, and to the third, and to the fourth. In the same way above, below, across, everywhere, all around, they spread a heart full of equanimity to the whole world—abundant, expansive, limitless, free of enmity and ill will.

Caturāsītivassasahassāni kumārakīḷitaṃ kīḷiṃsu, caturāsītivassasahassāni oparajjaṃ kāresuṃ, caturāsītivassasahassāni rajjaṃ kāresuṃ, caturāsītivassasahassāni imasmiṃyeva maghadevaambavane agārasmā anagāriyaṃ pabbajitā brahmacariyamacariṃsu.

For 84,000 years they played games as a child, for 84,000 years they acted as viceroy, for 84,000 years they ruled the realm, and for 84,000 years they led the spiritual life after going forth here in this mango grove.

Te cattāro brahmavihāre bhāvetvā kāyassa bhedā paraṃ maraṇā brahmalokūpagā ahesuṃ.

And having developed the four Brahmā meditations, when their bodies broke up, after death, they were reborn in a good place, a Brahmā realm.

Nimi tesaṃ rājā pacchimako ahosi dhammiko dhammarājā dhamme ṭhito mahārājā;

Nimi was the last of those kings, a just and principled king, a great king who stood by his duty.

dhammaṃ carati brāhmaṇagahapatikesu negamesu ceva jānapadesu ca;

He justly treated brahmins and householders, and people of town and country.

uposathañca upavasati cātuddasiṃ pañcadasiṃ aṭṭhamiñca pakkhassa.

And he observed the sabbath on the fourteenth, fifteenth, and eighth of the fortnight.

Bhūtapubbaṃ, ānanda, devānaṃ tāvatiṃsānaṃ sudhammāyaṃ sabhāyaṃ sannisinnānaṃ sannipatitānaṃ ayamantarākathā udapādi:

Once upon a time, Ānanda, while the gods of the Thirty-Three were sitting together in the Hall of Justice, this discussion came up among them:

‘lābhā vata, bho, videhānaṃ, suladdhaṃ vata, bho, videhānaṃ,

‘The people of Videha are so fortunate, so very fortunate

yesaṃ nimi rājā dhammiko dhammarājā dhamme ṭhito mahārājā;

to have Nimi as their king. He is a just and principled king, a great king who stands by his duty.

dhammaṃ carati brāhmaṇagahapatikesu negamesu ceva jānapadesu ca;

He justly treats brahmins and householders, and people of town and country.

uposathañca upavasati cātuddasiṃ pañcadasiṃ aṭṭhamiñca pakkhassā’ti.

And he observes the sabbath on the fourteenth, fifteenth, and eighth of the fortnight.’

Atha kho, ānanda, sakko devānamindo deve tāvatiṃse āmantesi:

Then Sakka, lord of gods, addressed the gods of the Thirty-Three,

‘iccheyyātha no tumhe, mārisā, nimiṃ rājānaṃ daṭṭhun’ti?

‘Good sirs, would you like to see King Nimi?’

‘Icchāma mayaṃ, mārisa, nimiṃ rājānaṃ daṭṭhun’ti.

‘We would.’

Tena kho pana, ānanda, samayena nimi rājā tadahuposathe pannarase sīsaṃnhāto uposathiko uparipāsādavaragato nisinno hoti.

Now at that time it was the fifteenth day sabbath, and King Nimi had bathed his head and was sitting upstairs in the stilt longhouse to observe the sabbath.

Atha kho, ānanda, sakko devānamindo—seyyathāpi nāma balavā puriso samiñjitaṃ vā bāhaṃ pasāreyya, pasāritaṃ vā bāhaṃ samiñjeyya; evameva—devesu tāvatiṃsesu antarahito nimissa rañño pamukhe pāturahosi.

Then, as easily as a strong person would extend or contract their arm, Sakka vanished from the Thirty-Three gods and reappeared in front of King Nimi.

Atha kho, ānanda, sakko devānamindo nimiṃ rājānaṃ etadavoca:

He said to the king,

‘lābhā te, mahārāja, suladdhaṃ te, mahārāja.

‘You’re fortunate, great king, so very fortunate.

Devā, mahārāja, tāvatiṃsā sudhammāyaṃ sabhāyaṃ kittayamānarūpā sannisinnā:

The gods of the Thirty-Three were sitting together in the Hall of Justice, where they spoke very highly of you.

“lābhā vata, bho, videhānaṃ, suladdhaṃ vata, bho, videhānaṃ,

yesaṃ nimi rājā dhammiko dhammarājā dhamme ṭhito mahārājā;

dhammaṃ carati brāhmaṇagahapatikesu negamesu ceva jānapadesu ca;

uposathañca upavasati cātuddasiṃ pañcadasiṃ aṭṭhamiñca pakkhassā”ti.

Devā te, mahārāja, tāvatiṃsā dassanakāmā.

They would like to see you.

Tassa te ahaṃ, mahārāja, sahassayuttaṃ ājaññarathaṃ pahiṇissāmi;

I shall send a chariot harnessed with a thousand thoroughbreds for you, great king.

abhiruheyyāsi, mahārāja, dibbaṃ yānaṃ avikampamāno’ti.

Mount the heavenly chariot, great king! Do not waver.’

Adhivāsesi kho, ānanda, nimi rājā tuṇhībhāvena.

King Nimi consented in silence.

Atha kho, ānanda, sakko devānamindo nimissa rañño adhivāsanaṃ viditvā—seyyathāpi nāma balavā puriso samiñjitaṃ vā bāhaṃ pasāreyya, pasāritaṃ vā bāhaṃ samiñjeyya; evameva—nimissa rañño pamukhe antarahito devesu tāvatiṃsesu pāturahosi.

Then, knowing that the king had consented, as easily as a strong person would extend or contract their arm, Sakka vanished from King Nimi and reappeared among the Thirty-Three gods.

Atha kho, ānanda, sakko devānamindo mātaliṃ saṅgāhakaṃ āmantesi:

Then Sakka, lord of gods, addressed his charioteer Mātali,

‘ehi tvaṃ, samma mātali, sahassayuttaṃ ājaññarathaṃ yojetvā nimiṃ rājānaṃ upasaṅkamitvā evaṃ vadehi—

‘Come, dear Mātali, harness the chariot with a thousand thoroughbreds. Then go to King Nimi and say,

ayaṃ te, mahārāja, sahassayutto ājaññaratho sakkena devānamindena pesito;

“Great king, this chariot has been sent for you by Sakka, lord of gods.

abhiruheyyāsi, mahārāja, dibbaṃ yānaṃ avikampamāno’ti.

Mount the heavenly chariot, great king! Do not waver.”’

‘Evaṃ, bhaddantavā’ti kho, ānanda, mātali saṅgāhako sakkassa devānamindassa paṭissutvā sahassayuttaṃ ājaññarathaṃ yojetvā nimiṃ rājānaṃ upasaṅkamitvā etadavoca:

‘Yes, lord,’ replied Mātali. He did as Sakka asked, and said to the king,

‘ayaṃ te, mahārāja, sahassayutto ājaññaratho sakkena devānamindena pesito;

‘Great king, this chariot has been sent for you by Sakka, lord of gods.

abhiruha, mahārāja, dibbaṃ yānaṃ avikampamāno.

Mount the heavenly chariot, great king! Do not waver.

Api ca, mahārāja, katamena taṃ nemi, yena vā pāpakammā pāpakānaṃ kammānaṃ vipākaṃ paṭisaṃvedenti, yena vā kalyāṇakammā kalyāṇakammānaṃ vipākaṃ paṭisaṃvedentī’ti?

But which way should we go—the way of those who experience the result of bad deeds, or the way of those who experience the result of good deeds?’

‘Ubhayeneva maṃ, mātali, nehī’ti.

‘Take me both ways, Mātali.’

Sampavesesi kho, ānanda, mātali, saṅgāhako nimiṃ rājānaṃ sudhammaṃ sabhaṃ.

Mātali brought King Nimi to the Hall of Justice.

Addasā kho, ānanda, sakko devānamindo nimiṃ rājānaṃ dūratova āgacchantaṃ.

Sakka saw King Nimi coming off in the distance,

Disvāna nimiṃ rājānaṃ etadavoca:

and said to him:

‘ehi kho, mahārāja.

‘Come, great king!

Svāgataṃ, mahārāja.

Welcome, great king!

Devā te dassanakāmā, mahārāja, tāvatiṃsā sudhammāyaṃ sabhāyaṃ kittayamānarūpā sannisinnā:

The gods of the Thirty-Three who wanted to see you were sitting together in the Hall of Justice, where they spoke very highly of you.

“lābhā vata, bho, videhānaṃ, suladdhaṃ vata, bho, videhānaṃ,

yesaṃ nimi rājā dhammiko dhammarājā dhamme ṭhito mahārājā;

dhammaṃ carati brāhmaṇagahapatikesu negamesu ceva jānapadesu ca;

uposathañca upavasati cātuddasiṃ pañcadasiṃ aṭṭhamiñca pakkhassā”ti.

Devā te, mahārāja, tāvatiṃsā dassanakāmā.

The gods of the Thirty-Three would like to see you.

Abhirama, mahārāja, devesu devānubhāvenā’ti.

Enjoy divine glory among the gods!’

‘Alaṃ, mārisa, tattheva maṃ mithilaṃ paṭinetu.

‘Enough, good sir. Send me back to Mithila right away.

Tathāhaṃ dhammaṃ carissāmi brāhmaṇagahapatikesu negamesu ceva jānapadesu ca;

That way I shall justly treat brahmins and householders, and people of town and country.

uposathañca upavasāmi cātuddasiṃ pañcadasiṃ aṭṭhamiñca pakkhassā’ti.

And I shall observe the sabbath on the fourteenth, fifteenth, and eighth of the fortnight.’

Atha kho, ānanda, sakko devānamindo mātaliṃ saṅgāhakaṃ āmantesi:

Then Sakka, lord of gods, addressed his charioteer Mātali,

‘ehi tvaṃ, samma mātali, sahassayuttaṃ ājaññarathaṃ yojetvā nimiṃ rājānaṃ tattheva mithilaṃ paṭinehī’ti.

‘Come, dear Mātali, harness the chariot with a thousand thoroughbreds and send King Nimi back to Mithila right away.’

‘Evaṃ, bhaddantavā’ti kho, ānanda, mātali saṅgāhako sakkassa devānamindassa paṭissutvā sahassayuttaṃ ājaññarathaṃ yojetvā nimiṃ rājānaṃ tattheva mithilaṃ paṭinesi.

‘Yes, lord,’ replied Mātali, and did as Sakka asked.

Tatra sudaṃ, ānanda, nimi rājā dhammaṃ carati brāhmaṇagahapatikesu negamesu ceva jānapadesu ca, uposathañca upavasati cātuddasiṃ pañcadasiṃ aṭṭhamiñca pakkhassāti.

And there King Nimi justly treated his people, and observed the sabbath.

Atha kho, ānanda, nimi rājā bahūnaṃ vassānaṃ bahūnaṃ vassasatānaṃ bahūnaṃ vassasahassānaṃ accayena kappakaṃ āmantesi:

Then, after many years, many hundred years, many thousand years had passed, King Nimi addressed his barber,

‘yadā me, samma kappaka, passeyyāsi sirasmiṃ palitāni jātāni, atha me āroceyyāsī’ti.

‘My dear barber, when you see grey hairs growing on my head, please tell me.’

‘Evaṃ, devā’ti kho, ānanda, kappako nimissa rañño paccassosi.

And all unfolded as before.

Addasā kho, ānanda, kappako bahūnaṃ vassānaṃ bahūnaṃ vassasatānaṃ bahūnaṃ vassasahassānaṃ accayena nimissa rañño sirasmiṃ palitāni jātāni.

Disvāna nimiṃ rājānaṃ etadavoca:

‘pātubhūtā kho devassa devadūtā;

dissanti sirasmiṃ palitāni jātānī’ti.

‘Tena hi, samma kappaka, tāni palitāni sādhukaṃ saṇḍāsena uddharitvā mama añjalismiṃ patiṭṭhāpehī’ti.

‘Evaṃ, devā’ti kho, ānanda, kappako nimissa rañño paṭissutvā tāni palitāni sādhukaṃ saṇḍāsena uddharitvā nimissa rañño añjalismiṃ patiṭṭhāpesi.

Atha kho, ānanda, nimi rājā kappakassa gāmavaraṃ datvā jeṭṭhaputtaṃ kumāraṃ āmantāpetvā etadavoca:

‘pātubhūtā kho me, tāta kumāra, devadūtā;

dissanti sirasmiṃ palitāni jātāni;

bhuttā kho pana me mānusakā kāmā;

samayo dibbe kāme pariyesituṃ.

Ehi tvaṃ, tāta kumāra, imaṃ rajjaṃ paṭipajja.

Ahaṃ pana kesamassuṃ ohāretvā kāsāyāni vatthāni acchādetvā agārasmā anagāriyaṃ pabbajissāmi.

Tena hi, tāta kumāra, yadā tvampi passeyyāsi sirasmiṃ palitāni jātāni, atha kappakassa gāmavaraṃ datvā jeṭṭhaputtaṃ kumāraṃ sādhukaṃ rajje samanusāsitvā kesamassuṃ ohāretvā kāsāyāni vatthāni acchādetvā agārasmā anagāriyaṃ pabbajeyyāsi.

Yena me idaṃ kalyāṇaṃ vattaṃ nihitaṃ anuppavatteyyāsi, mā kho me tvaṃ antimapuriso ahosi.

Yasmiṃ kho, tāta kumāra, purisayuge vattamāne evarūpassa kalyāṇassa vattassa samucchedo hoti so tesaṃ antimapuriso hoti.

Taṃ tāhaṃ, tāta kumāra, evaṃ vadāmi:

“yena me idaṃ kalyāṇaṃ vattaṃ nihitaṃ anuppavatteyyāsi, mā kho me tvaṃ antimapuriso ahosī”’ti.

Atha kho, ānanda, nimi rājā kappakassa gāmavaraṃ datvā jeṭṭhaputtaṃ kumāraṃ sādhukaṃ rajje samanusāsitvā imasmiṃyeva maghadevaambavane kesamassuṃ ohāretvā kāsāyāni vatthāni acchādetvā agārasmā anagāriyaṃ pabbaji.

So mettāsahagatena cetasā ekaṃ disaṃ pharitvā vihāsi, tathā dutiyaṃ, tathā tatiyaṃ, tathā catutthaṃ; iti uddhamadho tiriyaṃ sabbadhi sabbattatāya sabbāvantaṃ lokaṃ mettāsahagatena cetasā vipulena mahaggatena appamāṇena averena abyābajjhena pharitvā vihāsi.

Karuṇāsahagatena cetasā …

muditāsahagatena cetasā …

upekkhāsahagatena cetasā ekaṃ disaṃ pharitvā vihāsi, tathā dutiyaṃ, tathā tatiyaṃ, tathā catutthaṃ; iti uddhamadho tiriyaṃ sabbadhi sabbattatāya sabbāvantaṃ lokaṃ upekkhāsahagatena cetasā vipulena mahaggatena appamāṇena averena abyābajjhena pharitvā vihāsi.

Nimi kho panānanda, rājā caturāsītivassasahassāni kumārakīḷitaṃ kīḷi, caturāsītivassasahassāni oparajjaṃ kāresi, caturāsītivassasahassāni rajjaṃ kāresi, caturāsītivassasahassāni imasmiṃyeva maghadevaambavane agārasmā anagāriyaṃ pabbajito brahmacariyamacari.

So cattāro brahmavihāre bhāvetvā kāyassa bhedā paraṃ maraṇā brahmalokūpago ahosi.

And having developed the four Brahmā meditations, when his body broke up, after death, King Nimi was reborn in a good place, a Brahmā realm.

Nimissa kho panānanda, rañño kaḷārajanako nāma putto ahosi.

But King Nimi had a son named Kaḷārajanaka.

Na so agārasmā anagāriyaṃ pabbaji.

He didn’t go forth from the lay life to homelessness.

So taṃ kalyāṇaṃ vattaṃ samucchindi.

He broke that good practice.

So tesaṃ antimapuriso ahosi.

He was their final man.

Siyā kho pana te, ānanda, evamassa:

Ānanda, you might think,

‘añño nūna tena samayena rājā maghadevo ahosi, yena taṃ kalyāṇaṃ vattaṃ nihitan’ti.

‘Surely King Makhādeva, by whom that good practice was founded, must have been someone else at that time?’

Na kho panetaṃ, ānanda, evaṃ daṭṭhabbaṃ.

But you should not see it like this.

Ahaṃ tena samayena rājā maghadevo ahosiṃ.

I myself was King Makhādeva at that time.

Ahaṃ taṃ kalyāṇaṃ vattaṃ nihiniṃ, mayā taṃ kalyāṇaṃ vattaṃ nihitaṃ;

I was the one who founded that good practice,

pacchimā janatā anuppavattesi.

which was kept up by those who came after.

Taṃ kho panānanda, kalyāṇaṃ vattaṃ na nibbidāya na virāgāya na nirodhāya na upasamāya na abhiññāya na sambodhāya na nibbānāya saṃvattati, yāvadeva brahmalokūpapattiyā.

But that good practice doesn’t lead to disillusionment, dispassion, cessation, peace, insight, awakening, and extinguishment. It only leads as far as rebirth in the Brahmā realm.

Idaṃ kho panānanda, etarahi mayā kalyāṇaṃ vattaṃ nihitaṃ ekantanibbidāya virāgāya nirodhāya upasamāya abhiññāya sambodhāya nibbānāya saṃvattati.

But now I have founded a good practice that does lead to disillusionment, dispassion, cessation, peace, insight, awakening, and extinguishment.

Katamañcānanda, etarahi mayā kalyāṇaṃ vattaṃ nihitaṃ ekantanibbidāya virāgāya nirodhāya upasamāya abhiññāya sambodhāya nibbānāya saṃvattati?

And what is that good practice?

Ayameva ariyo aṭṭhaṅgiko maggo, seyyathidaṃ—

It is simply this noble eightfold path, that is:

sammādiṭṭhi, sammāsaṅkappo, sammāvācā, sammākammanto, sammāājīvo, sammāvāyāmo, sammāsati, sammāsamādhi.

right view, right thought, right speech, right action, right livelihood, right effort, right mindfulness, and right immersion.

Idaṃ kho, ānanda, etarahi mayā kalyāṇaṃ vattaṃ nihitaṃ ekantanibbidāya virāgāya nirodhāya upasamāya abhiññāya sambodhāya nibbānāya saṃvattati.

This is the good practice I have now founded that leads to disillusionment, dispassion, cessation, peace, insight, awakening, and extinguishment.

Taṃ vo ahaṃ, ānanda, evaṃ vadāmi:

Ānanda, I say to you:

‘yena me idaṃ kalyāṇaṃ vattaṃ nihitaṃ anuppavatteyyātha, mā kho me tumhe antimapurisā ahuvattha’.

‘You all should keep up this good practice that I have founded. Do not be my final men.’

Yasmiṃ kho, ānanda, purisayuge vattamāne evarūpassa kalyāṇassa vattassa samucchedo hoti so tesaṃ antimapuriso hoti.

Whatever generation is current when such good practice is broken, he is their final man.

Taṃ vo ahaṃ, ānanda, evaṃ vadāmi:

Ānanda, I say to you:

‘yena me idaṃ kalyāṇaṃ vattaṃ nihitaṃ anuppavatteyyātha, mā kho me tumhe antimapurisā ahuvatthā’”ti.

‘You all should keep up this good practice that I have founded. Do not be my final men.’”

Idamavoca bhagavā.

That is what the Buddha said.

Attamano āyasmā ānando bhagavato bhāsitaṃ abhinandīti.

Satisfied, Venerable Ānanda was happy with what the Buddha said.

Maghadevasuttaṃ niṭṭhitaṃ tatiyaṃ.

Dhammacetiyasutta

Shrines to the Teaching

Majjhima Nikāya 89 - Middle Discourses 89

Evaṃ me sutaṃ—

So I have heard.

ekaṃ samayaṃ bhagavā sakkesu viharati medāḷupaṃ nāma sakyānaṃ nigamo.

At one time the Buddha was staying in the land of the Sakyans, near the Sakyan town named Medeḷumpa.

Tena kho pana samayena rājā pasenadi kosalo nagarakaṃ anuppatto hoti kenacideva karaṇīyena.

Now at that time King Pasenadi of Kosala had arrived at Nagaraka on some business.

Atha kho rājā pasenadi kosalo dīghaṃ kārāyanaṃ āmantesi:

Then he addressed Dīgha Kārāyana,

“yojehi, samma kārāyana, bhadrāni bhadrāni yānāni, uyyānabhūmiṃ gacchāma subhūmiṃ dassanāyā”ti.

“My good Kārāyana, harness the finest chariots. We will go to a park and see the scenery.”

“Evaṃ, devā”ti kho dīgho kārāyano rañño pasenadissa kosalassa paṭissutvā bhadrāni bhadrāni yānāni yojāpetvā rañño pasenadissa kosalassa paṭivedesi:

“Yes, Your Majesty,” replied Dīgha Kārāyana. He harnessed the chariots and informed the king,

“yuttāni kho te, deva, bhadrāni bhadrāni yānāni.

“Sire, the finest chariots are harnessed.

Yassadāni kālaṃ maññasī”ti.

Please go at your convenience.”

Atha kho rājā pasenadi kosalo bhadraṃ yānaṃ abhiruhitvā bhadrehi bhadrehi yānehi nagarakamhā niyyāsi mahaccā rājānubhāvena.

Then King Pasenadi mounted a fine carriage and, along with other fine carriages, set out in full royal pomp from Nagaraka,

Yena ārāmo tena pāyāsi.

heading for the park grounds.

Yāvatikā yānassa bhūmi, yānena gantvā yānā paccorohitvā pattikova ārāmaṃ pāvisi.

He went by carriage as far as the terrain allowed, then descended and entered the park on foot.

Addasā kho rājā pasenadi kosalo ārāme jaṅghāvihāraṃ anucaṅkamamāno anuvicaramāno rukkhamūlāni pāsādikāni pasādanīyāni appasaddāni appanigghosāni vijanavātāni manussarāhasseyyakāni paṭisallānasāruppāni.

As he was going for a walk in the park he saw roots of trees that were impressive and inspiring, quiet and still, far from the madding crowd, remote from human settlements, and fit for retreat.

Disvāna bhagavantaṃyeva ārabbha sati udapādi:

The sight reminded him right away of the Buddha:

“imāni kho tāni rukkhamūlāni pāsādikāni pasādanīyāni appasaddāni appanigghosāni vijanavātāni manussarāhasseyyakāni paṭisallānasāruppāni, yattha sudaṃ mayaṃ taṃ bhagavantaṃ payirupāsāma arahantaṃ sammāsambuddhan”ti.

“These roots of trees, so impressive and inspiring, are like those where we used to pay homage to the Blessed One, the perfected one, the fully awakened Buddha.”

Atha kho rājā pasenadi kosalo dīghaṃ kārāyanaṃ āmantesi:

He addressed Dīgha Kārāyana,

“imāni kho, samma kārāyana, tāni rukkhamūlāni pāsādikāni pasādanīyāni appasaddāni appanigghosāni vijanavātāni manussarāhasseyyakāni paṭisallānasāruppāni, yattha sudaṃ mayaṃ taṃ bhagavantaṃ payirupāsāma arahantaṃ sammāsambuddhaṃ.

“These roots of trees, so impressive and inspiring, are like those where we used to pay homage to the Blessed One, the perfected one, the fully awakened Buddha.

Kahaṃ nu kho, samma kārāyana, etarahi so bhagavā viharati arahaṃ sammāsambuddho”ti?

My good Kārāyana, where is that Buddha at present?”

“Atthi, mahārāja, medāḷupaṃ nāma sakyānaṃ nigamo.

“Great king, there is a Sakyan town named Medaḷumpa.

Tattha so bhagavā etarahi viharati arahaṃ sammāsambuddho”ti.

That’s where the Buddha is now staying.”

“Kīvadūre pana, samma kārāyana, nagarakamhā medāḷupaṃ nāma sakyānaṃ nigamo hotī”ti?

“But how far away is that town?”

“Na dūre, mahārāja;

“Not far, great king,

tīṇi yojanāni;

it’s three leagues.

sakkā divasāvasesena gantun”ti.

We can get there while it’s still light.”

“Tena hi, samma kārāyana, yojehi bhadrāni bhadrāni yānāni, gamissāma mayaṃ taṃ bhagavantaṃ dassanāya arahantaṃ sammāsambuddhan”ti.

“Well then, harness the chariots, and we shall go to see the Buddha.”

“Evaṃ, devā”ti kho dīgho kārāyano rañño pasenadissa kosalassa paṭissutvā bhadrāni bhadrāni yānāni yojāpetvā rañño pasenadissa kosalassa paṭivedesi:

“Yes, Your Majesty,” replied Dīgha Kārāyana. He harnessed the chariots and informed the king,

“yuttāni kho te, deva, bhadrāni bhadrāni yānāni.

“Sire, the finest chariots are harnessed.

Yassadāni kālaṃ maññasī”ti.

Please go at your convenience.”

Atha kho rājā pasenadi kosalo bhadraṃ yānaṃ abhiruhitvā bhadrehi bhadrehi yānehi nagarakamhā yena medāḷupaṃ nāma sakyānaṃ nigamo tena pāyāsi.

Then King Pasenadi mounted a fine carriage and, along with other fine carriages, set out from Nagaraka to Medaḷumpa.

Teneva divasāvasesena medāḷupaṃ nāma sakyānaṃ nigamaṃ sampāpuṇi.

He reached the town while it was still light

Yena ārāmo tena pāyāsi.

and headed for the park grounds.

Yāvatikā yānassa bhūmi, yānena gantvā yānā paccorohitvā pattikova ārāmaṃ pāvisi.

He went by carriage as far as the terrain allowed, then descended and entered the monastery on foot.

Tena kho pana samayena sambahulā bhikkhū abbhokāse caṅkamanti.

At that time several mendicants were walking meditation in the open air.

Atha kho rājā pasenadi kosalo yena te bhikkhū tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā te bhikkhū etadavoca:

King Pasenadi of Kosala went up to them and said,

“kahaṃ nu kho, bhante, etarahi so bhagavā viharati arahaṃ sammāsambuddho?

“Sirs, where is the Blessed One at present, the perfected one, the fully awakened Buddha?

Dassanakāmā hi mayaṃ taṃ bhagavantaṃ arahantaṃ sammāsambuddhan”ti.

For I want to see him.”

“Eso, mahārāja, vihāro saṃvutadvāro. Tena appasaddo upasaṅkamitvā ataramāno āḷindaṃ pavisitvā ukkāsitvā aggaḷaṃ ākoṭehi. Vivarissati bhagavā te dvāran”ti.

“Great king, that’s his dwelling, with the door closed. Approach it quietly, without hurrying; go onto the porch, clear your throat, and knock with the latch. The Buddha will open the door.”

Atha kho rājā pasenadi kosalo tattheva khaggañca uṇhīsañca dīghassa kārāyanassa pādāsi.

The king right away presented his sword and turban to Dīgha Kārāyana,

Atha kho dīghassa kārāyanassa etadahosi:

who thought,

“rahāyati kho dāni rājā, idheva dāni mayā ṭhātabban”ti.

“Now the king seeks privacy. I should wait here.”

Atha kho rājā pasenadi kosalo yena so vihāro saṃvutadvāro tena appasaddo upasaṅkamitvā ataramāno āḷindaṃ pavisitvā ukkāsitvā aggaḷaṃ ākoṭesi. Vivari bhagavā dvāraṃ.

Then the king approached the Buddha’s dwelling and knocked, and the Buddha opened the door.

Atha kho rājā pasenadi kosalo vihāraṃ pavisitvā bhagavato pādesu sirasā nipatitvā bhagavato pādāni mukhena ca paricumbati, pāṇīhi ca parisambāhati, nāmañca sāveti:

King Pasenadi entered the dwelling, and bowed with his head to the Buddha’s feet, caressing them and covering them with kisses, and pronounced his name:

“rājāhaṃ, bhante, pasenadi kosalo;

“Sir, I am Pasenadi, king of Kosala!

rājāhaṃ, bhante, pasenadi kosalo”ti.

I am Pasenadi, king of Kosala!”

“Kiṃ pana tvaṃ, mahārāja, atthavasaṃ sampassamāno imasmiṃ sarīre evarūpaṃ paramanipaccakāraṃ karosi, mittūpahāraṃ upadaṃsesī”ti?

“But great king, for what reason do you demonstrate such utmost devotion for this body, conveying your manifest love?”

“Atthi kho me, bhante, bhagavati dhammanvayo hoti:

“Sir, I infer about the Buddha from the teaching:

‘sammāsambuddho bhagavā, svākkhāto bhagavatā dhammo, suppaṭipanno bhagavato sāvakasaṃgho’ti.

‘The Blessed One is a fully awakened Buddha. The teaching is well explained. The Saṅgha is practicing well.’

Idhāhaṃ, bhante, passāmi eke samaṇabrāhmaṇe pariyantakataṃ brahmacariyaṃ carante dasapi vassāni, vīsampi vassāni, tiṃsampi vassāni, cattārīsampi vassāni.

It happens, sir, that I see some ascetics and brahmins leading the spiritual life only for a limited period: ten, twenty, thirty, or forty years.

Te aparena samayena sunhātā suvilittā kappitakesamassū pañcahi kāmaguṇehi samappitā samaṅgībhūtā paricārenti.

Some time later—nicely bathed and anointed, with hair and beard dressed—they amuse themselves, supplied and provided with the five kinds of sensual stimulation.

Idha panāhaṃ, bhante, bhikkhū passāmi yāvajīvaṃ āpāṇakoṭikaṃ paripuṇṇaṃ parisuddhaṃ brahmacariyaṃ carante.

But here I see the mendicants leading the spiritual life entirely full and pure as long as they live, to their last breath.

Na kho panāhaṃ, bhante, ito bahiddhā aññaṃ evaṃ paripuṇṇaṃ parisuddhaṃ brahmacariyaṃ samanupassāmi.

I don’t see any other spiritual life elsewhere so full and pure.

Ayampi kho me, bhante, bhagavati dhammanvayo hoti:

That’s why I infer this about the Buddha from the teaching:

‘sammāsambuddho bhagavā, svākkhāto bhagavatā dhammo, suppaṭipanno bhagavato sāvakasaṃgho’ti.

‘The Blessed One is a fully awakened Buddha. The teaching is well explained. The Saṅgha is practicing well.’

Puna caparaṃ, bhante, rājānopi rājūhi vivadanti, khattiyāpi khattiyehi vivadanti, brāhmaṇāpi brāhmaṇehi vivadanti, gahapatayopi gahapatīhi vivadanti, mātāpi puttena vivadati, puttopi mātarā vivadati, pitāpi puttena vivadati, puttopi pitarā vivadati, bhātāpi bhaginiyā vivadati, bhaginīpi bhātarā vivadati, sahāyopi sahāyena vivadati.

Furthermore, kings fight with kings, aristocrats fight with aristocrats, brahmins fight with brahmins, householders fight with householders. A mother fights with her child, child with mother, father with child, and child with father. Brother fights with brother, brother with sister, sister with brother, and friend fights with friend.

Idha panāhaṃ, bhante, bhikkhū passāmi samagge sammodamāne avivadamāne khīrodakībhūte aññamaññaṃ piyacakkhūhi sampassante viharante.

But here I see the mendicants living in harmony, appreciating each other, without quarreling, blending like milk and water, and regarding each other with kindly eyes.

Na kho panāhaṃ, bhante, ito bahiddhā aññaṃ evaṃ samaggaṃ parisaṃ samanupassāmi.

I don’t see any other assembly elsewhere so harmonious.

Ayampi kho me, bhante, bhagavati dhammanvayo hoti:

So I infer this about the Buddha from the teaching:

‘sammāsambuddho bhagavā, svākkhāto bhagavatā dhammo, suppaṭipanno bhagavato sāvakasaṅgho’ti.

‘The Blessed One is a fully awakened Buddha. The teaching is well explained. The Saṅgha is practicing well.’

Puna caparāhaṃ, bhante, ārāmena ārāmaṃ, uyyānena uyyānaṃ anucaṅkamāmi anuvicarāmi.

Furthermore, I have walked and wandered from monastery to monastery and from park to park.

Sohaṃ tattha passāmi eke samaṇabrāhmaṇe kise lūkhe dubbaṇṇe uppaṇḍuppaṇḍukajāte dhamanisanthatagatte, na viya maññe cakkhuṃ bandhante janassa dassanāya.

There I’ve seen some ascetics and brahmins who are thin, haggard, pale, and veiny—hardly a captivating sight, you’d think.

Tassa mayhaṃ, bhante, etadahosi:

It occurred to me:

‘addhā ime āyasmanto anabhiratā vā brahmacariyaṃ caranti, atthi vā tesaṃ kiñci pāpaṃ kammaṃ kataṃ paṭicchannaṃ;

‘Clearly these venerables lead the spiritual life dissatisfied, or they’re hiding some bad deed they’ve done.

tathā hi ime āyasmanto kisā lūkhā dubbaṇṇā uppaṇḍuppaṇḍukajātā dhamanisanthatagattā, na viya maññe cakkhuṃ bandhanti janassa dassanāyā’ti.

That’s why they’re thin, haggard, pale, and veiny—hardly a captivating sight, you’d think.’

Tyāhaṃ upasaṅkamitvā evaṃ vadāmi:

I went up to them and said:

‘kiṃ nu kho tumhe āyasmanto kisā lūkhā dubbaṇṇā uppaṇḍuppaṇḍukajātā dhamanisanthatagattā, na viya maññe cakkhuṃ bandhatha janassa dassanāyā’ti?

‘Venerables, why are you so thin, haggard, pale, and veiny—hardly a captivating sight, you’d think?’

Te evamāhaṃsu:

They say:

‘bandhukarogo no, mahārājā’ti.

‘We have jaundice, great king.’

Idha panāhaṃ, bhante, bhikkhū passāmi haṭṭhapahaṭṭhe udaggudagge abhiratarūpe pīṇindriye appossukke pannalome paradattavutte migabhūtena cetasā viharante.

But here I see mendicants always smiling and joyful, obviously happy, with cheerful faces, living relaxed, unruffled, surviving on charity, their hearts free as a wild deer.

Tassa mayhaṃ, bhante, etadahosi:

It occurred to me:

‘addhā ime āyasmanto tassa bhagavato sāsane uḷāraṃ pubbenāparaṃ visesaṃ jānanti;

‘Clearly these venerables have realized a higher distinction in the Buddha’s instructions than they had before.

tathā hi ime āyasmanto haṭṭhapahaṭṭhā udaggudaggā abhiratarūpā pīṇindriyā appossukkā pannalomā paradattavuttā migabhūtena cetasā viharantī’ti.

That’s why these venerables are always smiling and joyful, obviously happy, with cheerful faces, living relaxed, unruffled, surviving on charity, their hearts free as a wild deer.’

Ayampi kho me, bhante, bhagavati dhammanvayo hoti:

So I infer this about the Buddha from the teaching:

‘sammāsambuddho bhagavā, svākkhāto bhagavatā dhammo, suppaṭipanno bhagavato sāvakasaṃgho’ti.

‘The Blessed One is a fully awakened Buddha. The teaching is well explained. The Saṅgha is practicing well.’

Puna caparāhaṃ, bhante, rājā khattiyo muddhāvasitto;

Furthermore, as an anointed king

pahomi ghātetāyaṃ vā ghātetuṃ, jāpetāyaṃ vā jāpetuṃ, pabbājetāyaṃ vā pabbājetuṃ.

I am able to execute, fine, or banish those who are guilty.

Tassa mayhaṃ, bhante, aḍḍakaraṇe nisinnassa antarantarā kathaṃ opātenti.

Yet when I’m sitting in judgment they interrupt me.

Sohaṃ na labhāmi:

And I can’t get them

‘mā me bhonto aḍḍakaraṇe nisinnassa antarantarā kathaṃ opātetha, kathāpariyosānaṃ me bhonto āgamentū’ti.

to stop interrupting me and wait until I’ve finished speaking.

Tassa mayhaṃ, bhante, antarantarā kathaṃ opātenti.

Idha panāhaṃ, bhante, bhikkhū passāmi;

But here I’ve seen the mendicants

yasmiṃ samaye bhagavā anekasatāya parisāya dhammaṃ deseti, neva tasmiṃ samaye bhagavato sāvakānaṃ khipitasaddo vā hoti ukkāsitasaddo vā.

while the Buddha is teaching an assembly of many hundreds, and there is no sound of his disciples coughing or clearing their throats.

Bhūtapubbaṃ, bhante, bhagavā anekasatāya parisāya dhammaṃ deseti.

Once it so happened that the Buddha was teaching an assembly of many hundreds.

Tatraññataro bhagavato sāvako ukkāsi.

Then one of his disciples cleared their throat.

Tamenaṃ aññataro sabrahmacārī jaṇṇukena ghaṭṭesi:

And one of their spiritual companions nudged them with their knee, to indicate:

‘appasaddo āyasmā hotu, māyasmā saddamakāsi; satthā no bhagavā dhammaṃ desetī’ti.

‘Hush, venerable, don’t make a sound! Our teacher, the Blessed One, is teaching!’

Tassa mayhaṃ, bhante, etadahosi:

It occurred to me:

‘acchariyaṃ vata bho, abbhutaṃ vata bho.

‘It’s incredible, it’s amazing,

Adaṇḍena vata kira, bho, asatthena evaṃ suvinītā parisā bhavissatī’ti.

how an assembly can be so well trained without rod or sword!’

Na kho panāhaṃ, bhante, ito bahiddhā aññaṃ evaṃ suvinītaṃ parisaṃ samanupassāmi.

I don’t see any other assembly elsewhere so well trained.

Ayampi kho me, bhante, bhagavati dhammanvayo hoti:

So I infer this about the Buddha from the teaching:

‘sammāsambuddho bhagavā, svākkhāto bhagavatā dhammo, suppaṭipanno bhagavato sāvakasaṃgho’ti.

‘The Blessed One is a fully awakened Buddha. The teaching is well explained. The Saṅgha is practicing well.’

Puna caparāhaṃ, bhante, passāmi idhekacce khattiyapaṇḍite nipuṇe kataparappavāde vālavedhirūpe. Te bhindantā maññe caranti paññāgatena diṭṭhigatāni.

Furthermore, I’ve seen some clever aristocrats who are subtle, accomplished in the doctrines of others, hair-splitters. You’d think they live to demolish convictions with their intellect.

Te suṇanti:

They hear:

‘samaṇo khalu, bho, gotamo amukaṃ nāma gāmaṃ vā nigamaṃ vā osarissatī’ti.

‘So, gentlemen, that ascetic Gotama will come down to such and such village or town.’

Te pañhaṃ abhisaṅkharonti:

They formulate a question, thinking:

‘imaṃ mayaṃ pañhaṃ samaṇaṃ gotamaṃ upasaṅkamitvā pucchissāma.

‘We’ll approach the ascetic Gotama and ask him this question.

Evañce no puṭṭho evaṃ byākarissati, evamassa mayaṃ vādaṃ āropessāma;

If he answers like this, we’ll refute him like that;

evañcepi no puṭṭho evaṃ byākarissati, evampissa mayaṃ vādaṃ āropessāmā’ti.

and if he answers like that, we’ll refute him like this.’

Te suṇanti:

When they hear that

‘samaṇo khalu, bho, gotamo amukaṃ nāma gāmaṃ vā nigamaṃ vā osaṭo’ti.

he has come down

Te yena bhagavā tenupasaṅkamanti.

they approach him.

Te bhagavā dhammiyā kathāya sandasseti samādapeti samuttejeti sampahaṃseti.

The Buddha educates, encourages, fires up, and inspires them with a Dhamma talk.

Te bhagavatā dhammiyā kathāya sandassitā samādapitā samuttejitā sampahaṃsitā na ceva bhagavantaṃ pañhaṃ pucchanti, kuto vādaṃ āropessanti?

They don’t even get around to asking their question to the Buddha, so how could they refute his answer?

Aññadatthu bhagavato sāvakā sampajjanti.

Invariably, they become his disciples.

Ayampi kho me, bhante, bhagavati dhammanvayo hoti:

So I infer this about the Buddha from the teaching:

‘sammāsambuddho bhagavā, svākkhāto bhagavatā dhammo, suppaṭipanno bhagavato sāvakasaṃgho’ti.

‘The Blessed One is a fully awakened Buddha. The teaching is well explained. The Saṅgha is practicing well.’

Puna caparāhaṃ, bhante, passāmi idhekacce brāhmaṇapaṇḍite … pe …

Furthermore, I see some clever brahmins …

gahapatipaṇḍite … pe …

some clever householders …

samaṇapaṇḍite nipuṇe kataparappavāde vālavedhirūpe. Te bhindantā maññe caranti paññāgatena diṭṭhigatāni.

some clever ascetics who are subtle, accomplished in the doctrines of others, hair-splitters. …

Te suṇanti:

‘samaṇo khalu, bho, gotamo amukaṃ nāma gāmaṃ vā nigamaṃ vā osarissatī’ti.

Te pañhaṃ abhisaṅkharonti:

‘imaṃ mayaṃ pañhaṃ samaṇaṃ gotamaṃ upasaṅkamitvā pucchissāma.

Evañce no puṭṭho evaṃ byākarissati, evamassa mayaṃ vādaṃ āropessāma;

evañcepi no puṭṭho evaṃ byākarissati, evampissa mayaṃ vādaṃ āropessāmā’ti.

Te suṇanti:

‘samaṇo khalu, bho, gotamo amukaṃ nāma gāmaṃ vā nigamaṃ vā osaṭo’ti.

Te yena bhagavā tenupasaṅkamanti.

Te bhagavā dhammiyā kathāya sandasseti samādapeti samuttejeti sampahaṃseti.

Te bhagavatā dhammiyā kathāya sandassitā samādapitā samuttejitā sampahaṃsitā na ceva bhagavantaṃ pañhaṃ pucchanti, kuto vādaṃ āropessanti?

They don’t even get around to asking their question to the Buddha, so how could they refute his answer?

Aññadatthu bhagavantaṃyeva okāsaṃ yācanti agārasmā anagāriyaṃ pabbajjāya.

Invariably, they ask the ascetic Gotama for the chance to go forth.

Te bhagavā pabbājeti.

And he gives them the going-forth.

Te tathāpabbajitā samānā ekā vūpakaṭṭhā appamattā ātāpino pahitattā viharantā nacirasseva—yassatthāya kulaputtā sammadeva agārasmā anagāriyaṃ pabbajanti, tadanuttaraṃ—brahmacariyapariyosānaṃ diṭṭheva dhamme sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja viharanti.

Soon after going forth, living withdrawn, diligent, keen, and resolute, they realize the supreme end of the spiritual path in this very life. They live having achieved with their own insight the goal for which gentlemen rightly go forth from the lay life to homelessness.

Te evamāhaṃsu:

They say:

‘manaṃ vata, bho, anassāma; manaṃ vata, bho, panassāma’.

‘We were almost lost! We almost perished!

Mayañhi pubbe assamaṇāva samānā samaṇāmhāti paṭijānimhā, abrāhmaṇāva samānā brāhmaṇāmhāti paṭijānimhā, anarahantova samānā arahantāmhāti paṭijānimhā.

For we used to claim that we were ascetics, brahmins, and perfected ones, but we were none of these things.

‘Idāni khomha samaṇā, idāni khomha brāhmaṇā, idāni khomha arahanto’ti.

But now we really are ascetics, brahmins, and perfected ones!’

Ayampi kho me, bhante, bhagavati dhammanvayo hoti:

So I infer this about the Buddha from the teaching:

‘sammāsambuddho bhagavā, svākkhāto bhagavatā dhammo, suppaṭipanno bhagavato sāvakasaṅgho’ti.

‘The Blessed One is a fully awakened Buddha. The teaching is well explained. The Saṅgha is practicing well.’

Puna caparāhaṃ, bhante, ime isidattapurāṇā thapatayo mamabhattā mamayānā, ahaṃ nesaṃ jīvikāya dātā, yasassa āhattā;

Furthermore, these chamberlains Isidatta and Purāṇa share my meals and my carriages. I give them a livelihood and bring them renown.

atha ca pana no tathā mayi nipaccakāraṃ karonti yathā bhagavati.

And yet they don’t show me the same level of devotion that they show to the Buddha.

Bhūtapubbāhaṃ, bhante, senaṃ abbhuyyāto samāno ime ca isidattapurāṇā thapatayo vīmaṃsamāno aññatarasmiṃ sambādhe āvasathe vāsaṃ upagacchiṃ.

Once it so happened that while I was leading a military campaign and testing Isidatta and Purāṇa I took up residence in a cramped house.

Atha kho, bhante, ime isidattapurāṇā thapatayo bahudeva rattiṃ dhammiyā kathāya vītināmetvā, yato ahosi bhagavā tato sīsaṃ katvā maṃ pādato karitvā nipajjiṃsu.

They spent most of the night discussing the teaching, then they lay down with their heads towards where the Buddha was and their feet towards me.

Tassa mayhaṃ, bhante, etadahosi:

It occurred to me:

‘acchariyaṃ vata bho, abbhutaṃ vata bho.

‘It’s incredible, it’s amazing!

Ime isidattapurāṇā thapatayo mamabhattā mamayānā, ahaṃ nesaṃ jīvikāya dātā, yasassa āhattā;

These chamberlains Isidatta and Purāṇa share my meals and my carriages. I give them a livelihood and bring them renown.

atha ca pana no tathā mayi nipaccakāraṃ karonti yathā bhagavati.

And yet they don’t show me the same level of devotion that they show to the Buddha.

Addhā ime āyasmanto tassa bhagavato sāsane uḷāraṃ pubbenāparaṃ visesaṃ jānantī’ti.

Clearly these venerables have realized a higher distinction in the Buddha’s instructions than they had before.’

Ayampi kho me, bhante, bhagavati dhammanvayo hoti:

So I infer this about the Buddha from the teaching:

‘sammāsambuddho bhagavā, svākkhāto bhagavatā dhammo, suppaṭipanno bhagavato sāvakasaṃgho’ti.

‘The Blessed One is a fully awakened Buddha. The teaching is well explained. The Saṅgha is practicing well.’

Puna caparaṃ, bhante, bhagavāpi khattiyo, ahampi khattiyo;

Furthermore, the Buddha is an aristocrat, and so am I.

bhagavāpi kosalo, ahampi kosalo;

The Buddha is Kosalan, and so am I.

bhagavāpi āsītiko, ahampi āsītiko.

The Buddha is eighty years old, and so am I.

Yampi, bhante, bhagavāpi khattiyo ahampi khattiyo, bhagavāpi kosalo ahampi kosalo, bhagavāpi āsītiko ahampi āsītiko;

Since this is so,

imināvārahāmevāhaṃ, bhante, bhagavati paramanipaccakāraṃ kātuṃ, mittūpahāraṃ upadaṃsetuṃ.

it’s proper for me to show the Buddha such utmost devotion and demonstrate such friendship.

Handa ca dāni mayaṃ, bhante, gacchāma;

Well, now, sir, I must go.

bahukiccā mayaṃ bahukaraṇīyā”ti.

I have many duties, and much to do.”

“Yassadāni tvaṃ, mahārāja, kālaṃ maññasī”ti.

“Please, great king, go at your convenience.”

Atha kho rājā pasenadi kosalo uṭṭhāyāsanā bhagavantaṃ abhivādetvā padakkhiṇaṃ katvā pakkāmi.

Then King Pasenadi got up from his seat, bowed, and respectfully circled the Buddha, keeping him on his right, before leaving.

Atha kho bhagavā acirapakkantassa rañño pasenadissa kosalassa bhikkhū āmantesi:

Soon after the king had left, the Buddha addressed the mendicants:

“eso, bhikkhave, rājā pasenadi kosalo dhammacetiyāni bhāsitvā uṭṭhāyāsanā pakkanto.

“Mendicants, before he got up and left, King Pasenadi spoke shrines to the teaching.

Uggaṇhatha, bhikkhave, dhammacetiyāni;

Learn these shrines to the teaching!

pariyāpuṇātha, bhikkhave, dhammacetiyāni;

Memorize these shrines to the teaching!

dhāretha, bhikkhave, dhammacetiyāni.

Remember these shrines to the teaching!

Atthasaṃhitāni, bhikkhave, dhammacetiyāni ādibrahmacariyakānī”ti.

These shrines to the teaching are beneficial and relate to the fundamentals of the spiritual life.”

Idamavoca bhagavā.

That is what the Buddha said.

Attamanā te bhikkhū bhagavato bhāsitaṃ abhinandunti.

Satisfied, the mendicants were happy with what the Buddha said.

Dhammacetiyasuttaṃ niṭṭhitaṃ navamaṃ.

Kaṇṇakatthalasutta

At Kaṇṇakatthala

Majjhima Nikāya 90 - Middle Discourses 90

Evaṃ me sutaṃ—

So I have heard.

ekaṃ samayaṃ bhagavā uruññāyaṃ viharati kaṇṇakatthale migadāye.

At one time the Buddha was staying near Ujuñña, in the deer park at Kaṇṇakatthala.

Tena kho pana samayena rājā pasenadi kosalo uruññaṃ anuppatto hoti kenacideva karaṇīyena.

Now at that time King Pasenadi of Kosala had arrived at Ujuñña on some business.

Atha kho rājā pasenadi kosalo aññataraṃ purisaṃ āmantesi:

Then he addressed a man,

“ehi tvaṃ, ambho purisa, yena bhagavā tenupasaṅkama; upasaṅkamitvā mama vacanena bhagavato pāde sirasā vandāhi, appābādhaṃ appātaṅkaṃ lahuṭṭhānaṃ balaṃ phāsuvihāraṃ puccha:

“Please, mister, go to the Buddha, and in my name bow with your head to his feet. Ask him if he is healthy and well, nimble, strong, and living comfortably.

‘rājā, bhante, pasenadi kosalo bhagavato pāde sirasā vandati, appābādhaṃ appātaṅkaṃ lahuṭṭhānaṃ balaṃ phāsuvihāraṃ pucchatī’ti;

evañca vadehi:

And then say:

‘ajja kira, bhante, rājā pasenadi kosalo pacchābhattaṃ bhuttapātarāso bhagavantaṃ dassanāya upasaṅkamissatī’”ti.

‘Sir, King Pasenadi of Kosala will come to see you today when he has finished breakfast.’”

“Evaṃ, devā”ti kho so puriso rañño pasenadissa kosalassa paṭissutvā yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinno kho so puriso bhagavantaṃ etadavoca:

“Yes, Your Majesty,” that man replied. He did as the king asked.

“rājā, bhante, pasenadi kosalo bhagavato pāde sirasā vandati, appābādhaṃ appātaṅkaṃ lahuṭṭhānaṃ balaṃ phāsuvihāraṃ pucchati;

evañca vadeti:

‘ajja kira, bhante, rājā pasenadi kosalo pacchābhattaṃ bhuttapātarāso bhagavantaṃ dassanāya upasaṅkamissatī’”ti.

Assosuṃ kho somā ca bhaginī sakulā ca bhaginī:

The sisters Somā and Sakulā heard this.

“ajja kira rājā pasenadi kosalo pacchābhattaṃ bhuttapātarāso bhagavantaṃ dassanāya upasaṅkamissatī”ti.

Atha kho somā ca bhaginī sakulā ca bhaginī rājānaṃ pasenadiṃ kosalaṃ bhattābhihāre upasaṅkamitvā etadavocuṃ:

While the meal was being served, they approached the king and said,

“tena hi, mahārāja, amhākampi vacanena bhagavato pāde sirasā vandāhi, appābādhaṃ appātaṅkaṃ lahuṭṭhānaṃ balaṃ phāsuvihāraṃ puccha:

“Great king, since you are going to the Buddha, please bow in our name with your head to his feet. Ask him if he is healthy and well, nimble, strong, and living comfortably.”

‘somā ca, bhante, bhaginī sakulā ca bhaginī bhagavato pāde sirasā vandati, appābādhaṃ appātaṅkaṃ lahuṭṭhānaṃ balaṃ phāsuvihāraṃ pucchatī’”ti.

Atha kho rājā pasenadi kosalo pacchābhattaṃ bhuttapātarāso yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinno kho rājā pasenadi kosalo bhagavantaṃ etadavoca:

When he had finished breakfast, King Pasenadi went to the Buddha, bowed, sat down to one side, and said to him,

“somā ca, bhante, bhaginī sakulā ca bhaginī bhagavato pāde sirasā vandati, appābādhaṃ appātaṅkaṃ lahuṭṭhānaṃ balaṃ phāsuvihāraṃ pucchatī”ti.

“Sir, the sisters Somā and Sakulā bow with their heads to your feet. They ask if you are healthy and well, nimble, strong, and living comfortably.”

“Kiṃ pana, mahārāja, somā ca bhaginī sakulā ca bhaginī aññaṃ dūtaṃ nālatthun”ti?

“But, great king, couldn’t they get any other messenger?”

“Assosuṃ kho, bhante, somā ca bhaginī sakulā ca bhaginī:

So Pasenadi explained the circumstances of the message.

‘ajja kira rājā pasenadi kosalo pacchābhattaṃ bhuttapātarāso bhagavantaṃ dassanāya upasaṅkamissatī’ti.

Atha kho, bhante, somā ca bhaginī sakulā ca bhaginī maṃ bhattābhihāre upasaṅkamitvā etadavocuṃ:

‘tena hi, mahārāja, amhākampi vacanena bhagavato pāde sirasā vandāhi, appābādhaṃ appātaṅkaṃ lahuṭṭhānaṃ balaṃ phāsuvihāraṃ puccha—

somā ca bhaginī sakulā ca bhaginī bhagavato pāde sirasā vandati, appābādhaṃ appātaṅkaṃ lahuṭṭhānaṃ balaṃ phāsuvihāraṃ pucchatī’”ti.

“Sukhiniyo hontu tā, mahārāja, somā ca bhaginī sakulā ca bhaginī”ti.

The Buddha said, “May the sisters Somā and Sakulā be happy, great king.”

Atha kho rājā pasenadi kosalo bhagavantaṃ etadavoca:

Then the king said to the Buddha,

“sutaṃ metaṃ, bhante, samaṇo gotamo evamāha:

“I have heard, sir, that the ascetic Gotama says this:

‘natthi so samaṇo vā brāhmaṇo vā yo sabbaññū sabbadassāvī aparisesaṃ ñāṇadassanaṃ paṭijānissati, netaṃ ṭhānaṃ vijjatī’ti.

‘There is no ascetic or brahmin who will claim to be all-knowing and all-seeing, to know and see everything without exception: that is not possible.’

Ye te, bhante, evamāhaṃsu: ‘samaṇo gotamo evamāha—natthi so samaṇo vā brāhmaṇo vā yo sabbaññū sabbadassāvī aparisesaṃ ñāṇadassanaṃ paṭijānissati, netaṃ ṭhānaṃ vijjatī’ti; kacci te, bhante, bhagavato vuttavādino, na ca bhagavantaṃ abhūtena abbhācikkhanti, dhammassa cānudhammaṃ byākaronti, na ca koci sahadhammiko vādānuvādo gārayhaṃ ṭhānaṃ āgacchatī”ti?

Do those who say this repeat what the Buddha has said, and not misrepresent him with an untruth? Is their explanation in line with the teaching? Are there any legitimate grounds for rebuke and criticism?”

“Ye te, mahārāja, evamāhaṃsu: ‘samaṇo gotamo evamāha—natthi so samaṇo vā brāhmaṇo vā yo sabbaññū sabbadassāvī aparisesaṃ ñāṇadassanaṃ paṭijānissati, netaṃ ṭhānaṃ vijjatī’ti; na me te vuttavādino, abbhācikkhanti ca pana maṃ te asatā abhūtenā”ti.

“Great king, those who say this do not repeat what I have said. They misrepresent me with what is false and untrue.”

Atha kho rājā pasenadi kosalo viṭaṭūbhaṃ senāpatiṃ āmantesi:

Then King Pasenadi addressed General Viḍūḍabha,

“ko nu kho, senāpati, imaṃ kathāvatthuṃ rājantepure abbhudāhāsī”ti?

“General, who introduced this topic of discussion to the royal compound?”

“Sañjayo, mahārāja, brāhmaṇo ākāsagotto”ti.

“It was Sañjaya, great king, the brahmin of the Ākāsa clan.”

Atha kho rājā pasenadi kosalo aññataraṃ purisaṃ āmantesi:

Then the king addressed a man,

“ehi tvaṃ, ambho purisa, mama vacanena sañjayaṃ brāhmaṇaṃ ākāsagottaṃ āmantehi:

“Please, mister, in my name tell Sañjaya that

‘rājā taṃ, bhante, pasenadi kosalo āmantetī’”ti.

King Pasenadi summons him.”

“Evaṃ, devā”ti kho so puriso rañño pasenadissa kosalassa paṭissutvā yena sañjayo brāhmaṇo ākāsagotto tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā sañjayaṃ brāhmaṇaṃ ākāsagottaṃ etadavoca:

“Yes, Your Majesty,” that man replied. He did as the king asked.

“rājā taṃ, bhante, pasenadi kosalo āmantetī”ti.

Atha kho rājā pasenadi kosalo bhagavantaṃ etadavoca:

Then the king said to the Buddha,

“siyā nu kho, bhante, bhagavatā aññadeva kiñci sandhāya bhāsitaṃ, tañca jano aññathāpi paccāgaccheyya.

“Sir, might the Buddha have spoken in reference to one thing, but that person believed it was something else?

Yathā kathaṃ pana, bhante, bhagavā abhijānāti vācaṃ bhāsitā”ti?

How then do you recall making this statement?”

“Evaṃ kho ahaṃ, mahārāja, abhijānāmi vācaṃ bhāsitā:

“Great king, I recall making this statement:

‘natthi so samaṇo vā brāhmaṇo vā yo sakideva sabbaṃ ñassati, sabbaṃ dakkhiti, netaṃ ṭhānaṃ vijjatī’”ti.

‘There is no ascetic or brahmin who knows all and sees all simultaneously: that is not possible.’”

“Heturūpaṃ, bhante, bhagavā āha; saheturūpaṃ, bhante, bhagavā āha:

“What the Buddha says appears reasonable.

‘natthi so samaṇo vā brāhmaṇo vā yo sakideva sabbaṃ ñassati, sabbaṃ dakkhiti, netaṃ ṭhānaṃ vijjatī’ti.

Cattārome, bhante, vaṇṇā—

Sir, there are these four classes:

khattiyā, brāhmaṇā, vessā, suddā.

aristocrats, brahmins, merchants, and workers.

Imesaṃ nu kho, bhante, catunnaṃ vaṇṇānaṃ siyā viseso siyā nānākaraṇan”ti?

Is there any difference between them?”

“Cattārome, mahārāja, vaṇṇā—

khattiyā, brāhmaṇā, vessā, suddā.

Imesaṃ kho, mahārāja, catunnaṃ vaṇṇānaṃ dve vaṇṇā aggamakkhāyanti—

“Of the four classes, two are said to be preeminent—

khattiyā ca brāhmaṇā ca—

the aristocrats and the brahmins.

yadidaṃ abhivādanapaccuṭṭhānaañjalikammasāmīcikammānī”ti.

That is, when it comes to bowing down, rising up, greeting with joined palms, and observing proper etiquette.”

“Nāhaṃ, bhante, bhagavantaṃ diṭṭhadhammikaṃ pucchāmi;

“Sir, I am not asking you about the present life,

samparāyikāhaṃ, bhante, bhagavantaṃ pucchāmi.

but about the life to come.”

Cattārome, bhante, vaṇṇā—

khattiyā, brāhmaṇā, vessā, suddā.

Imesaṃ nu kho, bhante, catunnaṃ vaṇṇānaṃ siyā viseso siyā nānākaraṇan”ti?

“Pañcimāni, mahārāja, padhāniyaṅgāni.

“Great king, there are these five factors that support meditation.

Katamāni pañca?

What five?

Idha, mahārāja, bhikkhu saddho hoti, saddahati tathāgatassa bodhiṃ:

It’s when a mendicant has faith in the Realized One’s awakening:

‘itipi so bhagavā arahaṃ sammāsambuddho vijjācaraṇasampanno sugato lokavidū anuttaro purisadammasārathi satthā devamanussānaṃ buddho bhagavā’ti;

‘That Blessed One is perfected, a fully awakened Buddha, accomplished in knowledge and conduct, holy, knower of the world, supreme guide for those who wish to train, teacher of gods and humans, awakened, blessed.’

appābādho hoti appātaṅko samavepākiniyā gahaṇiyā samannāgato nātisītāya nāccuṇhāya majjhimāya padhānakkhamāya;

They are rarely ill or unwell. Their stomach digests well, being neither too hot nor too cold, but just right, and fit for meditation.

asaṭho hoti amāyāvī yathābhūtaṃ attānaṃ āvikattā satthari vā viññūsu vā sabrahmacārīsu;

They’re not devious or deceitful. They reveal themselves honestly to the Teacher or sensible spiritual companions.

āraddhavīriyo viharati akusalānaṃ dhammānaṃ pahānāya, kusalānaṃ dhammānaṃ upasampadāya, thāmavā daḷhaparakkamo anikkhittadhuro kusalesu dhammesu;

They live with energy roused up for giving up unskillful qualities and embracing skillful qualities. They’re strong, staunchly vigorous, not slacking off when it comes to developing skillful qualities.

paññavā hoti udayatthagāminiyā paññāya samannāgato ariyāya nibbedhikāya sammādukkhakkhayagāminiyā—

They’re wise. They have the wisdom of arising and passing away which is noble, penetrative, and leads to the complete ending of suffering.

imāni kho, mahārāja, pañca padhāniyaṅgāni.

These are the five factors that support meditation.

Cattārome, mahārāja, vaṇṇā—

There are these four classes:

khattiyā, brāhmaṇā, vessā, suddā.

aristocrats, brahmins, merchants, and workers.

Te cassu imehi pañcahi padhāniyaṅgehi samannāgatā;

If they had these five factors that support meditation,

ettha pana nesaṃ assa dīgharattaṃ hitāya sukhāyā”ti.

that would be for their lasting welfare and happiness.”

“Cattārome, bhante, vaṇṇā—

“Sir, there are these four classes:

khattiyā, brāhmaṇā, vessā, suddā.

aristocrats, brahmins, merchants, and workers.

Te cassu imehi pañcahi padhāniyaṅgehi samannāgatā;

If they had these five factors that support meditation,

ettha pana nesaṃ, bhante, siyā viseso siyā nānākaraṇan”ti?

would there be any difference between them?”

“Ettha kho nesāhaṃ, mahārāja, padhānavemattataṃ vadāmi.

“In that case, I say it is the diversity of their efforts in meditation.

Seyyathāpissu, mahārāja, dve hatthidammā vā assadammā vā godammā vā sudantā suvinītā, dve hatthidammā vā assadammā vā godammā vā adantā avinītā.

Suppose there was a pair of elephants or horses or oxen in training who were well tamed and well trained. And there was a pair who were not tamed or trained.

Taṃ kiṃ maññasi, mahārāja,

What do you think, great king?

ye te dve hatthidammā vā assadammā vā godammā vā sudantā suvinītā, api nu te dantāva dantakāraṇaṃ gaccheyyuṃ, dantāva dantabhūmiṃ sampāpuṇeyyun”ti?

Wouldn’t the pair that was well tamed and well trained perform the tasks of the tamed, and reach the level of the tamed?”

“Evaṃ, bhante”.

“Yes, sir.”

“Ye pana te dve hatthidammā vā assadammā vā godammā vā adantā avinītā, api nu te adantāva dantakāraṇaṃ gaccheyyuṃ, adantāva dantabhūmiṃ sampāpuṇeyyuṃ, seyyathāpi te dve hatthidammā vā assadammā vā godammā vā sudantā suvinītā”ti?

“But would the pair that was not tamed and trained perform the tasks of the tamed and reach the level of the tamed, just like the tamed pair?”

“No hetaṃ, bhante”.

“No, sir.”

“Evameva kho, mahārāja, yaṃ taṃ saddhena pattabbaṃ appābādhena asaṭhena amāyāvinā āraddhavīriyena paññavatā, taṃ vata assaddho bahvābādho saṭho māyāvī kusīto duppañño pāpuṇissatīti—netaṃ ṭhānaṃ vijjatī”ti.

“In the same way, there are things that must be attained by someone with faith, health, integrity, energy, and wisdom. It’s not possible for a faithless, unhealthy, deceitful, lazy, witless person to attain them.”

“Heturūpaṃ, bhante, bhagavā āha; saheturūpaṃ, bhante, bhagavā āha.

“What the Buddha says appears reasonable.

Cattārome, bhante, vaṇṇā—

Sir, there are these four classes:

khattiyā, brāhmaṇā, vessā, suddā.

aristocrats, brahmins, merchants, and workers.

Te cassu imehi pañcahi padhāniyaṅgehi samannāgatā te cassu sammappadhānā;

If they had these five factors that support meditation, and if they practiced rightly,

ettha pana nesaṃ, bhante, siyā viseso siyā nānākaraṇan”ti?

would there be any difference between them?”

“Ettha kho nesāhaṃ, mahārāja, na kiñci nānākaraṇaṃ vadāmi—yadidaṃ vimuttiyā vimuttiṃ.

“In that case, I say that there is no difference between the freedom of one and the freedom of the other.

Seyyathāpi, mahārāja, puriso sukkhaṃ sākakaṭṭhaṃ ādāya aggiṃ abhinibbatteyya, tejo pātukareyya;

Suppose a person took dry teak wood and lit a fire and produced heat.

athāparo puriso sukkhaṃ sālakaṭṭhaṃ ādāya aggiṃ abhinibbatteyya, tejo pātukareyya;

Then another person did the same using sāl wood,

athāparo puriso sukkhaṃ ambakaṭṭhaṃ ādāya aggiṃ abhinibbatteyya, tejo pātukareyya;

another used mango wood,

athāparo puriso sukkhaṃ udumbarakaṭṭhaṃ ādāya aggiṃ abhinibbatteyya, tejo pātukareyya.

while another used wood of the cluster fig.

Taṃ kiṃ maññasi, mahārāja,

What do you think, great king?

siyā nu kho tesaṃ aggīnaṃ nānādāruto abhinibbattānaṃ kiñci nānākaraṇaṃ acciyā vā acciṃ, vaṇṇena vā vaṇṇaṃ, ābhāya vā ābhan”ti?

Would there be any difference between the fires produced by these different kinds of wood, that is, in the flame, color, or light?”

“No hetaṃ, bhante”.

“No, sir.”

“Evameva kho, mahārāja, yaṃ taṃ tejaṃ vīriyā nimmathitaṃ padhānābhinibbattaṃ, nāhaṃ tattha kiñci nānākaraṇaṃ vadāmi—yadidaṃ vimuttiyā vimuttin”ti.

“In the same way, when fire has been kindled by energy and produced by effort, I say that there is no difference between the freedom of one and the freedom of the other.”

“Heturūpaṃ, bhante, bhagavā āha; saheturūpaṃ, bhante, bhagavā āha.

“What the Buddha says appears reasonable.

Kiṃ pana, bhante, atthi devā”ti?

But sir, do gods absolutely exist?”

“Kiṃ pana tvaṃ, mahārāja, evaṃ vadesi:

“But what exactly are you asking?”

‘kiṃ pana, bhante, atthi devā’”ti?

“Yadi vā te, bhante, devā āgantāro itthattaṃ yadi vā anāgantāro itthattaṃ”?

“Whether those gods come back to this state of existence or not.”

“Ye te, mahārāja, devā sabyābajjhā te devā āgantāro itthattaṃ, ye te devā abyābajjhā te devā anāgantāro itthattan”ti.

“Those gods who are subject to affliction come back to this state of existence, but those free of affliction do not come back.”

Evaṃ vutte, viṭaṭūbho senāpati bhagavantaṃ etadavoca:

When he said this, General Viḍūḍabha said to the Buddha,

“ye te, bhante, devā sabyābajjhā āgantāro itthattaṃ te devā, ye te devā abyābajjhā anāgantāro itthattaṃ te deve tamhā ṭhānā cāvessanti vā pabbājessanti vā”ti?

“Sir, will the gods subject to affliction topple or expel from their place the gods who are free of affliction?”

Atha kho āyasmato ānandassa etadahosi:

Then Venerable Ānanda thought,

“ayaṃ kho viṭaṭūbho senāpati rañño pasenadissa kosalassa putto;

“This General Viḍūḍabha is King Pasenadi’s son,

ahaṃ bhagavato putto.

and I am the Buddha’s son.

Ayaṃ kho kālo yaṃ putto puttena manteyyā”ti.

Now is the time for one son to confer with another.”

Atha kho āyasmā ānando viṭaṭūbhaṃ senāpatiṃ āmantesi:

So Ānanda addressed General Viḍūḍabha,

“tena hi, senāpati, taññevettha paṭipucchissāmi; yathā te khameyya tathā naṃ byākareyyāsi.

“Well then, general, I’ll ask you about this in return, and you can answer as you like.

Taṃ kiṃ maññasi, senāpati,

What do you think, general?

yāvatā rañño pasenadissa kosalassa vijitaṃ yattha ca rājā pasenadi kosalo issariyādhipaccaṃ rajjaṃ kāreti, pahoti tattha rājā pasenadi kosalo samaṇaṃ vā brāhmaṇaṃ vā puññavantaṃ vā apuññavantaṃ vā brahmacariyavantaṃ vā abrahmacariyavantaṃ vā tamhā ṭhānā cāvetuṃ vā pabbājetuṃ vā”ti?

As far as the dominion of King Pasenadi of Kosala extends, where he rules as sovereign lord, can he topple or expel from that place any ascetic or brahmin, regardless of whether they are good or bad, or whether or not they are genuine spiritual practitioners?”

“Yāvatā, bho, rañño pasenadissa kosalassa vijitaṃ yattha ca rājā pasenadi kosalo issariyādhipaccaṃ rajjaṃ kāreti, pahoti tattha rājā pasenadi kosalo samaṇaṃ vā brāhmaṇaṃ vā puññavantaṃ vā apuññavantaṃ vā brahmacariyavantaṃ vā abrahmacariyavantaṃ vā tamhā ṭhānā cāvetuṃ vā pabbājetuṃ vā”ti.

“He can, mister.”

“Taṃ kiṃ maññasi, senāpati,

“What do you think, general?

yāvatā rañño pasenadissa kosalassa avijitaṃ yattha ca rājā pasenadi kosalo na issariyādhipaccaṃ rajjaṃ kāreti, tattha pahoti rājā pasenadi kosalo samaṇaṃ vā brāhmaṇaṃ vā puññavantaṃ vā apuññavantaṃ vā brahmacariyavantaṃ vā abrahmacariyavantaṃ vā tamhā ṭhānā cāvetuṃ vā pabbājetuṃ vā”ti?

As far as the dominion of King Pasenadi does not extend, where he does not rule as sovereign lord, can he topple or expel from that place any ascetic or brahmin, regardless of whether they are good or bad, or whether or not they are genuine spiritual practitioners?”

“Yāvatā, bho, rañño pasenadissa kosalassa avijitaṃ yattha ca rājā pasenadi kosalo na issariyādhipaccaṃ rajjaṃ kāreti, na tattha pahoti rājā pasenadi kosalo samaṇaṃ vā brāhmaṇaṃ vā puññavantaṃ vā apuññavantaṃ vā brahmacariyavantaṃ vā abrahmacariyavantaṃ vā tamhā ṭhānā cāvetuṃ vā pabbājetuṃ vā”ti.

“He cannot, mister.”

“Taṃ kiṃ maññasi, senāpati,

“What do you think, general?

sutā te devā tāvatiṃsā”ti?

Have you heard of the gods of the Thirty-Three?”

“Evaṃ, bho.

“Yes, mister,

Sutā me devā tāvatiṃsā.

I’ve heard of them,

Idhāpi bhotā raññā pasenadinā kosalena sutā devā tāvatiṃsā”ti.

and so has the good King Pasenadi.”

“Taṃ kiṃ maññasi, senāpati,

“What do you think, general?

pahoti rājā pasenadi kosalo deve tāvatiṃse tamhā ṭhānā cāvetuṃ vā pabbājetuṃ vā”ti?

Can King Pasenadi topple or expel from their place the gods of the Thirty-Three?”

“Dassanampi, bho, rājā pasenadi kosalo deve tāvatiṃse nappahoti, kuto pana tamhā ṭhānā cāvessati vā pabbājessati vā”ti?

“King Pasenadi can’t even see the gods of the Thirty-Three, so how could he possibly topple or expel them from their place?”

“Evameva kho, senāpati, ye te devā sabyābajjhā āgantāro itthattaṃ te devā, ye te devā abyābajjhā anāgantāro itthattaṃ te deve dassanāyapi nappahonti; kuto pana tamhā ṭhānā cāvessanti vā pabbājessanti vā”ti?

“In the same way, general, the gods subject to affliction can’t even see the gods who are free of affliction, so how could they possibly topple or expel them from their place?”

Atha kho rājā pasenadi kosalo bhagavantaṃ etadavoca:

Then the king said to the Buddha,

“konāmo ayaṃ, bhante, bhikkhū”ti?

“Sir, what is this mendicant’s name?”

“Ānando nāma, mahārājā”ti.

“Ānanda, great king.”

“Ānando vata bho, ānandarūpo vata bho.

“A joy he is, and a joy he seems!

Heturūpaṃ, bhante, āyasmā ānando āha; saheturūpaṃ, bhante, āyasmā ānando āha.

What Venerable Ānanda says seems reasonable.

Kiṃ pana, bhante, atthi brahmā”ti?

But sir, does Brahmā absolutely exist?”

“Kiṃ pana tvaṃ, mahārāja, evaṃ vadesi:

“But what exactly are you asking?”

‘kiṃ pana, bhante, atthi brahmā’”ti?

“Yadi vā so, bhante, brahmā āgantā itthattaṃ, yadi vā anāgantā itthattan”ti?

“Whether that Brahmā comes back to this state of existence or not.”

“Yo so, mahārāja, brahmā sabyābajjho so brahmā āgantā itthattaṃ, yo so brahmā abyābajjho so brahmā anāgantā itthattan”ti.

“Any Brahmā who is subject to affliction comes back to this state of existence, but those free of affliction do not come back.”

Atha kho aññataro puriso rājānaṃ pasenadiṃ kosalaṃ etadavoca:

Then a certain man said to the king,

“sañjayo, mahārāja, brāhmaṇo ākāsagotto āgato”ti.

“Great king, Sañjaya, the brahmin of the Ākāsa clan, has come.”

Atha kho rājā pasenadi kosalo sañjayaṃ brāhmaṇaṃ ākāsagottaṃ etadavoca:

Then King Pasenadi asked Sañjaya,

“ko nu kho, brāhmaṇa, imaṃ kathāvatthuṃ rājantepure abbhudāhāsī”ti?

“Brahmin, who introduced this topic of discussion to the royal compound?”

“Viṭaṭūbho, mahārāja, senāpatī”ti.

“It was General Viḍūḍabha, great king.”

Viṭaṭūbho senāpati evamāha:

But Viḍūḍabha said,

“sañjayo, mahārāja, brāhmaṇo ākāsagotto”ti.

“It was Sañjaya, great king, the brahmin of the Ākāsa clan.”

Atha kho aññataro puriso rājānaṃ pasenadiṃ kosalaṃ etadavoca:

Then a certain man said to the king,

“yānakālo, mahārājā”ti.

“It’s time to depart, great king.”

Atha kho rājā pasenadi kosalo bhagavantaṃ etadavoca:

So the king said to the Buddha,

“sabbaññutaṃ mayaṃ, bhante, bhagavantaṃ apucchimhā, sabbaññutaṃ bhagavā byākāsi;

“Sir, I asked you about omniscience, and you answered.

tañca panamhākaṃ ruccati ceva khamati ca, tena camhā attamanā.

I like and accept this, and am satisfied with it.

Cātuvaṇṇisuddhiṃ mayaṃ, bhante, bhagavantaṃ apucchimhā, cātuvaṇṇisuddhiṃ bhagavā byākāsi;

I asked you about the four classes,

tañca panamhākaṃ ruccati ceva khamati ca, tena camhā attamanā.

Adhideve mayaṃ, bhante, bhagavantaṃ apucchimhā, adhideve bhagavā byākāsi;

about the gods,

tañca panamhākaṃ ruccati ceva khamati ca, tena camhā attamanā.

Adhibrahmānaṃ mayaṃ, bhante, bhagavantaṃ apucchimhā, adhibrahmānaṃ bhagavā byākāsi;

and about Brahmā, and you answered in each case.

tañca panamhākaṃ ruccati ceva khamati ca, tena camhā attamanā.

Yaṃ yadeva ca mayaṃ bhagavantaṃ apucchimhā taṃ tadeva bhagavā byākāsi;

Whatever I asked the Buddha about, he answered.

tañca panamhākaṃ ruccati ceva khamati ca, tena camhā attamanā.

I like and accept this, and am satisfied with it.

Handa ca dāni mayaṃ, bhante, gacchāma;

Well, now, sir, I must go.

bahukiccā mayaṃ bahukaraṇīyā”ti.

I have many duties, and much to do.”

“Yassadāni tvaṃ, mahārāja, kālaṃ maññasī”ti.

“Please, great king, go at your convenience.”

Atha kho rājā pasenadi kosalo bhagavato bhāsitaṃ abhinanditvā anumoditvā uṭṭhāyāsanā bhagavantaṃ abhivādetvā padakkhiṇaṃ katvā pakkāmīti.

Then King Pasenadi approved and agreed with what the Buddha said. Then he got up from his seat, bowed, and respectfully circled the Buddha, keeping him on his right, before leaving.

Kaṇṇakatthalasuttaṃ niṭṭhitaṃ dasamaṃ.

Rājavaggo niṭṭhito catuttho.

Ghaṭikāro raṭṭhapālo,

maghadevo madhuriyaṃ;

Bodhi aṅgulimālo ca,

piyajātaṃ bāhitikaṃ;

Dhammacetiyasuttañca,

dasamaṃ kaṇṇakatthalaṃ.

Brahmāyusutta

With Brahmāyu

Majjhima Nikāya 91 - Middle Discourses 91

Evaṃ me sutaṃ—

So I have heard.

ekaṃ samayaṃ bhagavā videhesu cārikaṃ carati mahatā bhikkhusaṃghena saddhiṃ pañcamattehi bhikkhusatehi.

At one time the Buddha was wandering in the land of the Videhans together with a large Saṅgha of five hundred mendicants.

Tena kho pana samayena brahmāyu brāhmaṇo mithilāyaṃ paṭivasati jiṇṇo vuḍḍho mahallako addhagato vayoanuppatto, vīsavassasatiko jātiyā, tiṇṇaṃ vedānaṃ pāragū sanighaṇḍukeṭubhānaṃ sākkharappabhedānaṃ itihāsapañcamānaṃ, padako, veyyākaraṇo, lokāyatamahāpurisalakkhaṇesu anavayo.

Now at that time the brahmin Brahmāyu was residing in Mithilā. He was old, elderly, and senior, advanced in years, having reached the final stage of life; he was a hundred and twenty years old. He had mastered the three Vedas, together with their vocabularies, ritual, phonology and etymology, and the testament as fifth. He knew philology and grammar, and was well versed in cosmology and the marks of a great man.

Assosi kho brahmāyu brāhmaṇo:

He heard:

“samaṇo khalu bho, gotamo sakyaputto sakyakulā pabbajito videhesu cārikaṃ carati mahatā bhikkhusaṃghena saddhiṃ pañcamattehi bhikkhusatehi.

“It seems the ascetic Gotama—a Sakyan, gone forth from a Sakyan family—is wandering in the land of the Videhans, together with a large Saṅgha of around five hundred mendicants.

Taṃ kho pana bhavantaṃ gotamaṃ evaṃ kalyāṇo kittisaddo abbhuggato:

He has this good reputation:

‘itipi so bhagavā arahaṃ sammāsambuddho vijjācaraṇasampanno sugato lokavidū anuttaro purisadammasārathi satthā devamanussānaṃ buddho bhagavā’ti.

‘That Blessed One is perfected, a fully awakened Buddha, accomplished in knowledge and conduct, holy, knower of the world, supreme guide for those who wish to train, teacher of gods and humans, awakened, blessed.’

So imaṃ lokaṃ sadevakaṃ samārakaṃ sabrahmakaṃ sassamaṇabrāhmaṇiṃ pajaṃ sadevamanussaṃ sayaṃ abhiññā sacchikatvā pavedeti.

He has realized with his own insight this world—with its gods, Māras and Brahmās, this population with its ascetics and brahmins, gods and humans—and he makes it known to others.

So dhammaṃ deseti ādikalyāṇaṃ majjhekalyāṇaṃ pariyosānakalyāṇaṃ sātthaṃ sabyañjanaṃ, kevalaparipuṇṇaṃ parisuddhaṃ brahmacariyaṃ pakāseti.

He explains a teaching that’s good in the beginning, good in the middle, and good in the end, meaningful and well-phrased. And he reveals a spiritual practice that’s entirely full and pure.

Sādhu kho pana tathārūpānaṃ arahataṃ dassanaṃ hotī”ti.

It’s good to see such perfected ones.”

Tena kho pana samayena brahmāyussa brāhmaṇassa uttaro nāma māṇavo antevāsī hoti tiṇṇaṃ vedānaṃ pāragū sanighaṇḍukeṭubhānaṃ sākkharappabhedānaṃ itihāsapañcamānaṃ, padako, veyyākaraṇo, lokāyatamahāpurisalakkhaṇesu anavayo.

Now at that time the brahmin Brahmāyu had a student named Uttara. He too had mastered the Vedic curriculum

Atha kho brahmāyu brāhmaṇo uttaraṃ māṇavaṃ āmantesi:

Brahmāyu told Uttara of the Buddha’s presence in the land of the Videhans, and added:

“ayaṃ, tāta uttara, samaṇo gotamo sakyaputto sakyakulā pabbajito videhesu cārikaṃ carati mahatā bhikkhusaṃghena saddhiṃ pañcamattehi bhikkhusatehi.

Taṃ kho pana bhavantaṃ gotamaṃ evaṃ kalyāṇo kittisaddo abbhuggato:

‘itipi so bhagavā arahaṃ sammāsambuddho … pe …

sādhu kho pana tathārūpānaṃ arahataṃ dassanaṃ hotī’ti.

Ehi tvaṃ, tāta uttara, yena samaṇo gotamo tenupasaṅkama; upasaṅkamitvā samaṇaṃ gotamaṃ jānāhi, yadi vā taṃ bhavantaṃ gotamaṃ tathā santaṃyeva saddo abbhuggato, yadi vā no tathā;

“Please, dear Uttara, go to the ascetic Gotama and find out whether or not he lives up to his reputation.

yadi vā so bhavaṃ gotamo tādiso, yadi vā na tādiso.

Tathā mayaṃ taṃ bhavantaṃ gotamaṃ vedissāmā”ti.

Through you I shall learn about Master Gotama.”

“Yathā kathaṃ panāhaṃ, bho, taṃ bhavantaṃ gotamaṃ jānissāmi yadi vā taṃ bhavantaṃ gotamaṃ tathā santaṃyeva saddo abbhuggato, yadi vā no tathā;

“But sir, how shall I find out whether or not the ascetic Gotama lives up to his reputation?”

yadi vā so bhavaṃ gotamo tādiso, yadi vā na tādiso”ti.

“Āgatāni kho, tāta uttara, amhākaṃ mantesu dvattiṃsamahāpurisalakkhaṇāni, yehi samannāgatassa mahāpurisassa dveyeva gatiyo bhavanti anaññā.

“Dear Uttara, the thirty-two marks of a great man have been handed down in our hymns. A great man who possesses these has only two possible destinies, no other.

Sace agāraṃ ajjhāvasati, rājā hoti cakkavattī dhammiko dhammarājā cāturanto vijitāvī janapadatthāvariyappatto sattaratanasamannāgato.

If he stays at home he becomes a king, a wheel-turning monarch, a just and principled king. His dominion extends to all four sides, he achieves stability in the country, and he possesses the seven treasures.

Tassimāni satta ratanāni bhavanti, seyyathidaṃ—

He has the following seven treasures:

cakkaratanaṃ, hatthiratanaṃ, assaratanaṃ, maṇiratanaṃ, itthiratanaṃ, gahapatiratanaṃ, pariṇāyakaratanameva sattamaṃ.

the wheel, the elephant, the horse, the jewel, the woman, the treasurer, and the counselor as the seventh treasure.

Parosahassaṃ kho panassa puttā bhavanti sūrā vīraṅgarūpā parasenappamaddanā.

He has over a thousand sons who are valiant and heroic, crushing the armies of his enemies.

So imaṃ pathaviṃ sāgarapariyantaṃ adaṇḍena asatthena dhammena abhivijiya ajjhāvasati.

After conquering this land girt by sea, he reigns by principle, without rod or sword.

Sace kho pana agārasmā anagāriyaṃ pabbajati, arahaṃ hoti sammāsambuddho loke vivaṭṭacchado.

But if he goes forth from the lay life to homelessness, he becomes a perfected one, a fully awakened Buddha, who draws back the veil from the world.

Ahaṃ kho pana, tāta uttara, mantānaṃ dātā;

But, dear Uttara, I am the one who gives the hymns,

tvaṃ mantānaṃ paṭiggahetā”ti.

and you are the one who receives them.”

“Evaṃ, bho”ti kho uttaro māṇavo brahmāyussa brāhmaṇassa paṭissutvā uṭṭhāyāsanā brahmāyuṃ brāhmaṇaṃ abhivādetvā padakkhiṇaṃ katvā videhesu yena bhagavā tena cārikaṃ pakkāmi.

“Yes, sir,” replied Uttara. He got up from his seat, bowed, and respectfully circled Brahmāyu before setting out for the land of the Videhans where the Buddha was wandering.

Anupubbena cārikaṃ caramāno yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavatā saddhiṃ sammodi.

Traveling stage by stage, he came to the Buddha and exchanged greetings with him.

Sammodanīyaṃ kathaṃ sāraṇīyaṃ vītisāretvā ekamantaṃ nisīdi.

When the greetings and polite conversation were over, he sat down to one side,

Ekamantaṃ nisinno kho uttaro māṇavo bhagavato kāye dvattiṃsamahāpurisalakkhaṇāni samannesi.

and scrutinized his body for the thirty-two marks of a great man.

Addasā kho uttaro māṇavo bhagavato kāye dvattiṃsamahāpurisalakkhaṇāni, yebhuyyena thapetvā dve.

He saw all of them except for two,

Dvīsu mahāpurisalakkhaṇesu kaṅkhati vicikicchati nādhimuccati na sampasīdati—

which he had doubts about:

kosohite ca vatthaguyhe pahūtajivhatāya ca.

whether the private parts are retracted, and the largeness of the tongue.

Atha kho bhagavato etadahosi:

Then it occurred to the Buddha,

“passati kho me ayaṃ uttaro māṇavo dvattiṃsamahāpurisalakkhaṇāni, yebhuyyena thapetvā dve.

“This brahmin student Uttara sees all the marks except for two,

Dvīsu mahāpurisalakkhaṇesu kaṅkhati vicikicchati nādhimuccati na sampasīdati—

which he has doubts about:

kosohite ca vatthaguyhe pahūtajivhatāya cā”ti.

whether the private parts are retracted, and the largeness of the tongue.”

Atha kho bhagavā tathārūpaṃ iddhābhisaṅkhāraṃ abhisaṅkhāsi yathā addasa uttaro māṇavo bhagavato kosohitaṃ vatthaguyhaṃ.

So the Buddha used his psychic power to will that Uttara would see his retracted private parts.

Atha kho bhagavā jivhaṃ ninnāmetvā ubhopi kaṇṇasotāni anumasi paṭimasi; ubhopi nāsikasotāni anumasi paṭimasi; kevalampi nalāṭamaṇḍalaṃ jivhāya chādesi.

And he stuck out his tongue and stroked back and forth on his ear holes and nostrils, and covered his entire forehead with his tongue.

Atha kho uttarassa māṇavassa etadahosi:

Then Uttara thought,

“samannāgato kho samaṇo gotamo dvattiṃsamahāpurisalakkhaṇehi.

“The ascetic Gotama possesses the thirty-two marks.

Yannūnāhaṃ samaṇaṃ gotamaṃ anubandheyyaṃ, iriyāpathamassa passeyyan”ti.

Why don’t I follow him and observe his deportment?”

Atha kho uttaro māṇavo sattamāsāni bhagavantaṃ anubandhi chāyāva anapāyinī.

So Uttara followed the Buddha like a shadow for seven months.

Atha kho uttaro māṇavo sattannaṃ māsānaṃ accayena videhesu yena mithilā tena cārikaṃ pakkāmi.

When seven months had passed he set out wandering towards Mithilā.

Anupubbena cārikaṃ caramāno yena mithilā yena brahmāyu brāhmaṇo tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā brahmāyuṃ brāhmaṇaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinnaṃ kho uttaraṃ māṇavaṃ brahmāyu brāhmaṇo etadavoca:

There he approached the brahmin Brahmāyu, bowed, and sat down to one side. Brahmāyu said to him,

“kacci, tāta uttara, taṃ bhavantaṃ gotamaṃ tathā santaṃyeva saddo abbhuggato, no aññathā?

“Well, dear Uttara, does Master Gotama live up to his reputation or not?”

Kacci pana so bhavaṃ gotamo tādiso, no aññādiso”ti?

“Tathā santaṃyeva, bho, taṃ bhavantaṃ gotamaṃ saddo abbhuggato, no aññathā;

“He does, sir.

tādisova so bhavaṃ gotamo, no aññādiso.

Samannāgato ca so bhavaṃ gotamo dvattiṃsamahāpurisalakkhaṇehi.

Master Gotama possesses the thirty-two marks.

Suppatiṭṭhitapādo kho pana bho bhavaṃ gotamo;

He has well-planted feet.

idampi tassa bhoto gotamassa mahāpurisassa mahāpurisalakkhaṇaṃ bhavati. (1)

Heṭṭhā kho pana tassa bhoto gotamassa pādatalesu cakkāni jātāni sahassārāni sanemikāni sanābhikāni sabbākāraparipūrāni … (2)

On the soles of his feet there are thousand-spoked wheels, with rims and hubs, complete in every detail.

Āyatapaṇhi kho pana so bhavaṃ gotamo … (3)

He has projecting heels.

Dīghaṅguli kho pana so bhavaṃ gotamo … (4)

He has long fingers.

Mudutalunahatthapādo kho pana so bhavaṃ gotamo … (5)

His hands and feet are tender.

Jālahatthapādo kho pana so bhavaṃ gotamo … (6)

His hands and feet cling gracefully.

Ussaṅkhapādo kho pana so bhavaṃ gotamo … (7)

His feet are arched.

Eṇijaṅgho kho pana so bhavaṃ gotamo … (8)

His calves are like those of an antelope.

Ṭhitako kho pana so bhavaṃ gotamo anonamanto ubhohi pāṇitalehi jaṇṇukāni parimasati parimajjati … (9)

When standing upright and not bending over, the palms of both hands touch the knees.

Kosohitavatthaguyho kho pana so bhavaṃ gotamo … (10)

His private parts are retracted.

Suvaṇṇavaṇṇo kho pana so bhavaṃ gotamo kañcanasannibhattaco … (11)

He is gold colored; his skin has a golden sheen.

Sukhumacchavi kho pana so bhavaṃ gotamo. Sukhumattā chaviyā rajojallaṃ kāye na upalimpati … (12)

He has delicate skin, so delicate that dust and dirt don’t stick to his body.

Ekekalomo kho pana so bhavaṃ gotamo; ekekāni lomāni lomakūpesu jātāni … (13)

His hairs grow one per pore.

Uddhaggalomo kho pana so bhavaṃ gotamo; uddhaggāni lomāni jātāni nīlāni añjanavaṇṇāni kuṇḍalāvaṭṭāni dakkhiṇāvaṭṭakajātāni … (14)

His hairs stand up; they’re blue-black and curl clockwise.

Brahmujugatto kho pana so bhavaṃ gotamo … (15)

His body is as straight as Brahmā’s.

Sattussado kho pana so bhavaṃ gotamo … (16)

He has bulging muscles in seven places.

Sīhapubbaddhakāyo kho pana so bhavaṃ gotamo … (17)

His chest is like that of a lion.

Citantaraṃso kho pana so bhavaṃ gotamo … (18)

The gap between the shoulder-blades is filled in.

Nigrodhaparimaṇḍalo kho pana so bhavaṃ gotamo; yāvatakvassa kāyo tāvatakvassa byāmo, yāvatakvassa byāmo tāvatakvassa kāyo … (19)

He has the proportional circumference of a banyan tree: the span of his arms equals the height of his body.

Samavaṭṭakkhandho kho pana so bhavaṃ gotamo … (20)

His torso is cylindrical.

Rasaggasaggī kho pana so bhavaṃ gotamo … (21)

He has an excellent sense of taste.

Sīhahanu kho pana so bhavaṃ gotamo … (22)

His jaw is like that of a lion.

Cattālīsadanto kho pana so bhavaṃ gotamo … (23)

He has forty teeth.

Samadanto kho pana so bhavaṃ gotamo … (24)

His teeth are even.

Aviraḷadanto kho pana so bhavaṃ gotamo … (25)

His teeth have no gaps.

Susukkadāṭho kho pana so bhavaṃ gotamo … (26)

His teeth are perfectly white.

Pahūtajivho kho pana so bhavaṃ gotamo … (27)

He has a large tongue.

Brahmassaro kho pana so bhavaṃ gotamo karavikabhāṇī … (28)

He has the voice of Brahmā, like a cuckoo’s call.

Abhinīlanetto kho pana so bhavaṃ gotamo … (29)

His eyes are deep blue.

Gopakhumo kho pana so bhavaṃ gotamo … (30)

He has eyelashes like a cow’s.

Uṇṇā kho panassa bhoto gotamassa bhamukantare jātā odātā mudutūlasannibhā … (31)

Between his eyebrows there grows a tuft, soft and white like cotton-wool.

Uṇhīsasīso kho pana so bhavaṃ gotamo; idampi tassa bhoto gotamassa mahāpurisassa mahāpurisalakkhaṇaṃ bhavati. (32)

His head is shaped like a turban.

Imehi kho, bho, so bhavaṃ gotamo dvattiṃsamahāpurisalakkhaṇehi samannāgato.

These are the thirty-two marks of a great man possessed by Master Gotama.

Gacchanto kho pana so bhavaṃ gotamo dakkhiṇeneva pādena paṭhamaṃ pakkamati.

When he’s walking he takes the first step with the right foot.

So nātidūre pādaṃ uddharati, nāccāsanne pādaṃ nikkhipati;

He doesn’t lift his foot too far or place it too near.

so nātisīghaṃ gacchati, nātisaṇikaṃ gacchati;

He doesn’t walk too slow or too fast.

na ca adduvena adduvaṃ saṅghaṭṭento gacchati, na ca gopphakena gopphakaṃ saṅghaṭṭento gacchati.

He walks without knocking his knees or ankles together.

So gacchanto na satthiṃ unnāmeti, na satthiṃ onāmeti; na satthiṃ sannāmeti, na satthiṃ vināmeti.

When he’s walking he keeps his thighs neither too straight nor too bent, neither too tight nor too loose.

Gacchato kho pana tassa bhoto gotamassa adharakāyova iñjati, na ca kāyabalena gacchati.

When he walks, only the lower half of his body moves, and he walks effortlessly.

Apalokento kho pana so bhavaṃ gotamo sabbakāyeneva apaloketi;

When he turns to look he does so with the whole body.

so na uddhaṃ ulloketi, na adho oloketi;

He doesn’t look directly up or down.

na ca vipekkhamāno gacchati, yugamattañca pekkhati; tato cassa uttari anāvaṭaṃ ñāṇadassanaṃ bhavati.

He doesn’t look all around while walking, but focuses a plough’s length in front. Beyond that he has unhindered knowledge and vision.

So antaragharaṃ pavisanto na kāyaṃ unnāmeti, na kāyaṃ onāmeti; na kāyaṃ sannāmeti, na kāyaṃ vināmeti.

When entering an inhabited area he keeps his body neither too straight nor too bent, neither too tight nor too loose.

So nātidūre nāccāsanne āsanassa parivattati, na ca pāṇinā ālambitvā āsane nisīdati, na ca āsanasmiṃ kāyaṃ pakkhipati.

He turns around neither too far nor too close to the seat. He doesn’t lean on his hand when sitting down. And he doesn’t just plonk his body down on the seat.

So antaraghare nisinno samāno na hatthakukkuccaṃ āpajjati, na pādakukkuccaṃ āpajjati;

When sitting in inhabited areas he doesn’t fidget with his hands or feet.

na adduvena adduvaṃ āropetvā nisīdati; na ca gopphakena gopphakaṃ āropetvā nisīdati;

He doesn’t sit with his knees or ankles crossed.

na ca pāṇinā hanukaṃ upadahitvā nisīdati.

He doesn’t sit with his hand holding his chin.

So antaraghare nisinno samāno na chambhati na kampati na vedhati na paritassati. So achambhī akampī avedhī aparitassī vigatalomahaṃso.

When sitting in inhabited areas he doesn’t cower or shake or tremble or get anxious, and so he is not nervous at all.

Vivekavatto ca so bhavaṃ gotamo antaraghare nisinno hoti.

When sitting in inhabited areas he still practices seclusion.

So pattodakaṃ paṭiggaṇhanto na pattaṃ unnāmeti, na pattaṃ onāmeti; na pattaṃ sannāmeti, na pattaṃ vināmeti.

When receiving water for rinsing the bowl, he holds the bowl neither too straight nor too bent, neither too tight nor too loose.

So pattodakaṃ paṭiggaṇhāti nātithokaṃ nātibahuṃ.

He receives neither too little nor too much water.

So na khulukhulukārakaṃ pattaṃ dhovati, na samparivattakaṃ pattaṃ dhovati, na pattaṃ bhūmiyaṃ nikkhipitvā hatthe dhovati; hatthesu dhotesu patto dhoto hoti, patte dhote hatthā dhotā honti.

He rinses the bowl without making a sloshing noise, or spinning it around. He doesn’t put the bowl on the ground to rinse his hands; his hands and bowl are rinsed at the same time.

So pattodakaṃ chaḍḍeti nātidūre nāccāsanne, na ca vicchaḍḍayamāno.

He doesn’t throw the bowl rinsing water away too far or too near, or splash it about.

So odanaṃ paṭiggaṇhanto na pattaṃ unnāmeti, na pattaṃ onāmeti; na pattaṃ sannāmeti, na pattaṃ vināmeti.

When receiving rice, he holds the bowl neither too straight nor too bent, neither too close nor too loose.

So odanaṃ paṭiggaṇhāti nātithokaṃ nātibahuṃ.

He receives neither too little nor too much rice.

Byañjanaṃ kho pana bhavaṃ gotamo byañjanamattāya āhāreti, na ca byañjanena ālopaṃ atināmeti.

He eats sauce in a moderate proportion, and doesn’t spend too much time saucing his portions.

Dvattikkhattuṃ kho bhavaṃ gotamo mukhe ālopaṃ samparivattetvā ajjhoharati;

He chews over each portion two or three times before swallowing.

na cassa kāci odanamiñjā asambhinnā kāyaṃ pavisati, na cassa kāci odanamiñjā mukhe avasiṭṭhā hoti;

But no grain of rice enters his body unchewed, and none remain in his mouth.

athāparaṃ ālopaṃ upanāmeti.

Only then does he raise another portion to his lips.

Rasapaṭisaṃvedī kho pana so bhavaṃ gotamo āhāraṃ āhāreti, no ca rasarāgapaṭisaṃvedī.

He eats experiencing the taste, but without experiencing greed for the taste.

Aṭṭhaṅgasamannāgataṃ kho pana so bhavaṃ gotamo āhāraṃ āhāreti—

He eats food thinking of eight reasons:

neva davāya, na madāya na maṇḍanāya na vibhūsanāya, yāvadeva imassa kāyassa ṭhitiyā yāpanāya, vihiṃsūparatiyā brahmacariyānuggahāya: ‘iti purāṇañca vedanaṃ paṭihaṅkhāmi navañca vedanaṃ na uppādessāmi, yātrā ca me bhavissati anavajjatā ca phāsuvihāro cā’ti.

‘Not for fun, indulgence, adornment, or decoration, but only to sustain this body, to avoid harm, and to support spiritual practice. In this way, I shall put an end to old discomfort and not give rise to new discomfort, and I will live blamelessly and at ease.’

So bhuttāvī pattodakaṃ paṭiggaṇhanto na pattaṃ unnāmeti, na pattaṃ onāmeti; na pattaṃ sannāmeti, na pattaṃ vināmeti.

After eating, when receiving water for washing the bowl, he holds the bowl neither too straight nor too bent, neither too tight nor too loose.

So pattodakaṃ paṭiggaṇhāti nātithokaṃ nātibahuṃ.

He receives neither too little nor too much water.

So na khulukhulukārakaṃ pattaṃ dhovati, na samparivattakaṃ pattaṃ dhovati, na pattaṃ bhūmiyaṃ nikkhipitvā hatthe dhovati; hatthesu dhotesu patto dhoto hoti, patte dhote hatthā dhotā honti.

He washes the bowl without making a sloshing noise, or spinning it around. He doesn’t put the bowl on the ground to wash his hands; his hands and bowl are washed at the same time.

So pattodakaṃ chaḍḍeti nātidūre nāccāsanne, na ca vicchaḍḍayamāno.

He doesn’t throw the bowl washing water away too far or too near, or splash it about.

So bhuttāvī na pattaṃ bhūmiyaṃ nikkhipati nātidūre nāccāsanne, na ca anatthiko pattena hoti, na ca ativelānurakkhī pattasmiṃ.

After eating he doesn’t put the bowl on the ground too far away or too close. He’s not careless with his bowl, nor does he spend too much time on it.

So bhuttāvī muhuttaṃ tuṇhī nisīdati, na ca anumodanassa kālamatināmeti.

After eating he sits for a while in silence, but doesn’t wait too long to give the verses of appreciation.

So bhuttāvī anumodati, na taṃ bhattaṃ garahati, na aññaṃ bhattaṃ paṭikaṅkhati;

After eating he expresses appreciation without criticizing the meal or expecting another one.

aññadatthu dhammiyā kathāya taṃ parisaṃ sandasseti samādapeti samuttejeti sampahaṃseti.

Invariably, he educates, encourages, fires up, and inspires that assembly with a Dhamma talk.

So taṃ parisaṃ dhammiyā kathāya sandassetvā samādapetvā samuttejetvā sampahaṃsetvā uṭṭhāyāsanā pakkamati.

Then he gets up from his seat and leaves.

So nātisīghaṃ gacchati, nātisaṇikaṃ gacchati, na ca muccitukāmo gacchati;

He walks neither too fast nor too slow, without wanting to get out of there.

na ca tassa bhoto gotamassa kāye cīvaraṃ accukkaṭṭhaṃ hoti na ca accokkaṭṭhaṃ, na ca kāyasmiṃ allīnaṃ na ca kāyasmā apakaṭṭhaṃ;

He wears his robe on his body neither too high nor too low, neither too tight nor too loose.

na ca tassa bhoto gotamassa kāyamhā vāto cīvaraṃ apavahati;

The wind doesn’t blow his robe off his body.

na ca tassa bhoto gotamassa kāye rajojallaṃ upalimpati.

And dust and dirt don’t stick to his body.

So ārāmagato nisīdati paññatte āsane. Nisajja pāde pakkhāleti;

When he has gone to the monastery he sits on a seat spread out and washes his feet.

na ca so bhavaṃ gotamo pādamaṇḍanānuyogamanuyutto viharati.

But he doesn’t waste time with pedicures.

So pāde pakkhāletvā nisīdati pallaṅkaṃ ābhujitvā ujuṃ kāyaṃ paṇidhāya parimukhaṃ satiṃ upaṭṭhapetvā.

When he has washed his feet, he sits down cross-legged, with his body straight, and establishes mindfulness right there.

So neva attabyābādhāya ceteti, na parabyābādhāya ceteti, na ubhayabyābādhāya ceteti;

He has no intention to hurt himself, hurt others, or hurt both.

attahitaparahitaubhayahitasabbalokahitameva so bhavaṃ gotamo cintento nisinno hoti.

He only wishes for the welfare of himself, of others, of both, and of the whole world.

So ārāmagato parisati dhammaṃ deseti, na taṃ parisaṃ ussādeti, na taṃ parisaṃ apasādeti;

In the monastery when he teaches Dhamma to an assembly, he neither flatters them nor rebukes them.

aññadatthu dhammiyā kathāya taṃ parisaṃ sandasseti samādapeti samuttejeti sampahaṃseti.

Invariably, he educates, encourages, fires up, and inspires that assembly with a Dhamma talk.

Aṭṭhaṅgasamannāgato kho panassa bhoto gotamassa mukhato ghoso niccharati—

His voice has eight qualities:

vissaṭṭho ca, viññeyyo ca, mañju ca, savanīyo ca, bindu ca, avisārī ca, gambhīro ca, ninnādī ca.

it is clear, comprehensible, charming, audible, rounded, undistorted, deep, and resonant.

Yathāparisaṃ kho pana so bhavaṃ gotamo sarena viññāpeti, na cassa bahiddhā parisāya ghoso niccharati.

He makes sure his voice is intelligible as far as the assembly goes, but it doesn’t extend outside the assembly.

Te tena bhotā gotamena dhammiyā kathāya sandassitā samādapitā samuttejitā sampahaṃsitā uṭṭhāyāsanā pakkamanti avalokayamānāyeva avijahitattā.

And when they’ve been inspired with a Dhamma talk by Master Gotama they get up from their seats and leave looking back at him alone, and not forgetting their lesson.

Addasāma kho mayaṃ, bho, taṃ bhavantaṃ gotamaṃ gacchantaṃ, addasāma ṭhitaṃ, addasāma antaragharaṃ pavisantaṃ, addasāma antaraghare nisinnaṃ tuṇhībhūtaṃ, addasāma antaraghare bhuñjantaṃ, addasāma bhuttāviṃ nisinnaṃ tuṇhībhūtaṃ, addasāma bhuttāviṃ anumodantaṃ, addasāma ārāmaṃ gacchantaṃ, addasāma ārāmagataṃ nisinnaṃ tuṇhībhūtaṃ, addasāma ārāmagataṃ parisati dhammaṃ desentaṃ.

I have seen Master Gotama walking and standing; entering inhabited areas, and sitting and eating there; sitting silently after eating, and expressing appreciation; going to the monastery, sitting silently there, and teaching Dhamma to an assembly there.

Ediso ca ediso ca so bhavaṃ gotamo, tato ca bhiyyo”ti.

Such is Master Gotama; such he is and more than that.”

Evaṃ vutte, brahmāyu brāhmaṇo uṭṭhāyāsanā ekaṃsaṃ uttarāsaṅgaṃ karitvā yena bhagavā tenañjaliṃ paṇāmetvā tikkhattuṃ udānaṃ udāneti:

When he had spoken, the brahmin Brahmāyu got up from his seat, arranged his robe over one shoulder, knelt on his right knee, raised his joined palms toward the Buddha, and uttered this aphorism three times:

“Namo tassa bhagavato arahato sammāsambuddhassa.

“Homage to that Blessed One, the perfected one, the fully awakened Buddha!

Namo tassa bhagavato arahato sammāsambuddhassa.

Homage to that Blessed One, the perfected one, the fully awakened Buddha!

Namo tassa bhagavato arahato sammāsambuddhassāti.

Homage to that Blessed One, the perfected one, the fully awakened Buddha!

Appeva nāma mayaṃ kadāci karahaci tena bhotā gotamena samāgaccheyyāma? Appeva nāma siyā kocideva kathāsallāpo”ti.

Hopefully, some time or other I’ll get to meet him, and we can have a discussion.”

Atha kho bhagavā videhesu anupubbena cārikaṃ caramāno yena mithilā tadavasari.

And then the Buddha, traveling stage by stage in the Videhan lands, arrived at Mithilā,

Tatra sudaṃ bhagavā mithilāyaṃ viharati maghadevaambavane.

where he stayed in the Makhādeva Mango Grove.

Assosuṃ kho mithileyyakā brāhmaṇagahapatikā:

The brahmins and householders of Mithilā heard:

“samaṇo khalu, bho, gotamo sakyaputto sakyakulā pabbajito videhesu cārikaṃ caramāno mahatā bhikkhusaṃghena saddhiṃ pañcamattehi bhikkhusatehi mithilaṃ anuppatto, mithilāyaṃ viharati maghadevaambavane.

“It seems the ascetic Gotama—a Sakyan, gone forth from a Sakyan family—has arrived at Mithilā, where he is staying in the Makhādeva Mango Grove.

Taṃ kho pana bhavantaṃ gotamaṃ evaṃ kalyāṇo kittisaddo abbhuggato:

He has this good reputation:

‘itipi so bhagavā arahaṃ sammāsambuddho vijjācaraṇasampanno sugato lokavidū anuttaro purisadammasārathi satthā devamanussānaṃ buddho bhagavā’ti.

‘That Blessed One is perfected, a fully awakened Buddha, accomplished in knowledge and conduct, holy, knower of the world, supreme guide for those who wish to train, teacher of gods and humans, awakened, blessed.’

So imaṃ lokaṃ sadevakaṃ samārakaṃ sabrahmakaṃ sassamaṇabrāhmaṇiṃ pajaṃ sadevamanussaṃ sayaṃ abhiññā sacchikatvā pavedeti.

He has realized with his own insight this world—with its gods, Māras and Brahmās, this population with its ascetics and brahmins, gods and humans—and he makes it known to others.

So dhammaṃ deseti ādikalyāṇaṃ majjhekalyāṇaṃ pariyosānakalyāṇaṃ sātthaṃ sabyañjanaṃ, kevalaparipuṇṇaṃ parisuddhaṃ brahmacariyaṃ pakāseti.

He teaches Dhamma that’s good in the beginning, good in the middle, and good in the end, meaningful and well-phrased. And he reveals a spiritual practice that’s entirely full and pure.

Sādhu kho pana tathārūpānaṃ arahataṃ dassanaṃ hotī”ti.

It’s good to see such perfected ones.”

Atha kho mithileyyakā brāhmaṇagahapatikā yena bhagavā tenupasaṅkamiṃsu; upasaṅkamitvā appekacce bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdiṃsu; appekacce bhagavatā saddhiṃ sammodiṃsu, sammodanīyaṃ kathaṃ sāraṇīyaṃ vītisāretvā ekamantaṃ nisīdiṃsu; appekacce yena bhagavā tenañjaliṃ paṇāmetvā ekamantaṃ nisīdiṃsu; appekacce bhagavato santike nāmagottaṃ sāvetvā ekamantaṃ nisīdiṃsu; appekacce tuṇhībhūtā ekamantaṃ nisīdiṃsu.

Then the brahmins and householders of Mithilā went up to the Buddha. Before sitting down to one side, some bowed, some exchanged greetings and polite conversation, some held up their joined palms toward the Buddha, some announced their name and clan, while some kept silent.

Assosi kho brahmāyu brāhmaṇo: “samaṇo khalu, bho, gotamo sakyaputto sakyakulā pabbajito mithilaṃ anuppatto, mithilāyaṃ viharati maghadevaambavane”ti.

The brahmin Brahmāyu also heard that the Buddha had arrived.

Atha kho brahmāyu brāhmaṇo sambahulehi sāvakehi saddhiṃ yena maghadevaambavanaṃ tenupasaṅkami.

So he went to the Makhādeva Mango Grove together with several disciples.

Atha kho brahmāyuno brāhmaṇassa avidūre ambavanassa etadahosi:

Not far from the grove he thought,

“na kho metaṃ patirūpaṃ yohaṃ pubbe appaṭisaṃvidito samaṇaṃ gotamaṃ dassanāya upasaṅkameyyan”ti.

“It wouldn’t be appropriate for me to go to see the ascetic Gotama without first letting him know.”

Atha kho brahmāyu brāhmaṇo aññataraṃ māṇavakaṃ āmantesi:

So he addressed one of his students:

“ehi tvaṃ, māṇavaka, yena samaṇo gotamo tenupasaṅkama; upasaṅkamitvā mama vacanena samaṇaṃ gotamaṃ appābādhaṃ appātaṅkaṃ lahuṭṭhānaṃ balaṃ phāsuvihāraṃ puccha:

“Here, student, go to the ascetic Gotama and in my name bow with your head to his feet. Ask him if he is healthy and well, nimble, strong, and living comfortably.

‘brahmāyu, bho gotama, brāhmaṇo bhavantaṃ gotamaṃ appābādhaṃ appātaṅkaṃ lahuṭṭhānaṃ balaṃ phāsuvihāraṃ pucchatī’ti.

Evañca vadehi:

And then say:

‘brahmāyu, bho gotama, brāhmaṇo jiṇṇo vuḍḍho mahallako addhagato vayoanuppatto, vīsavassasatiko jātiyā, tiṇṇaṃ vedānaṃ pāragū sanighaṇḍukeṭubhānaṃ sākkharappabhedānaṃ itihāsapañcamānaṃ, padako, veyyākaraṇo, lokāyatamahāpurisalakkhaṇesu anavayo.

‘Master Gotama, the brahmin Brahmāyu is old, elderly, and senior, advanced in years, having reached the final stage of life; he is a hundred and twenty years old. He has mastered the three Vedas, together with their vocabularies, ritual, phonology and etymology, and the testament as fifth. He knows philology and grammar, and is well versed in cosmology and the marks of a great man.

Yāvatā, bho, brāhmaṇagahapatikā mithilāyaṃ paṭivasanti, brahmāyu tesaṃ brāhmaṇo aggamakkhāyati—

Of all the brahmins and householders residing in Mithilā, Brahmāyu is said to be the foremost in

yadidaṃ bhogehi;

wealth,

brahmāyu tesaṃ brāhmaṇo aggamakkhāyati—

yadidaṃ mantehi;

hymns,

brahmāyu tesaṃ brāhmaṇo aggamakkhāyati—

yadidaṃ āyunā ceva yasasā ca.

lifespan, and fame.

So bhoto gotamassa dassanakāmo’”ti.

He wants to see Master Gotama.’”

“Evaṃ, bho”ti kho so māṇavako brahmāyussa brāhmaṇassa paṭissutvā yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavatā saddhiṃ sammodi.

“Yes, sir,” that student replied. He did as he was asked, and the Buddha said,

Sammodanīyaṃ kathaṃ sāraṇīyaṃ vītisāretvā ekamantaṃ aṭṭhāsi. Ekamantaṃ ṭhito kho so māṇavako bhagavantaṃ etadavoca:

“brahmāyu, bho gotama, brāhmaṇo bhavantaṃ gotamaṃ appābādhaṃ appātaṅkaṃ lahuṭṭhānaṃ balaṃ phāsuvihāraṃ pucchati;

evañca vadeti:

‘brahmāyu, bho gotama, brāhmaṇo jiṇṇo vuḍḍho mahallako addhagato vayoanuppatto, vīsavassasatiko jātiyā, tiṇṇaṃ vedānaṃ pāragū sanighaṇḍukeṭubhānaṃ sākkharappabhedānaṃ itihāsapañcamānaṃ, padako, veyyākaraṇo, lokāyatamahāpurisalakkhaṇesu anavayo.

Yāvatā, bho, brāhmaṇagahapatikā mithilāyaṃ paṭivasanti, brahmāyu tesaṃ brāhmaṇo aggamakkhāyati—

yadidaṃ bhogehi;

brahmāyu tesaṃ brāhmaṇo aggamakkhāyati—

yadidaṃ mantehi;

brahmāyu tesaṃ brāhmaṇo aggamakkhāyati—

yadidaṃ āyunā ceva yasasā ca.

So bhoto gotamassa dassanakāmo’”ti.

“Yassadāni, māṇava, brahmāyu brāhmaṇo kālaṃ maññatī”ti.

“Please, student, let Brahmāyu come when he’s ready.”

Atha kho so māṇavako yena brahmāyu brāhmaṇo tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā brahmāyuṃ brāhmaṇaṃ etadavoca:

The student went back to Brahmāyu and said to him,

“katāvakāso khomhi bhavatā samaṇena gotamena.

“Your request for an audience with the ascetic Gotama has been granted.

Yassadāni bhavaṃ kālaṃ maññatī”ti.

Please go at your convenience.”

Atha kho brahmāyu brāhmaṇo yena bhagavā tenupasaṅkami.

Then the brahmin Brahmāyu went up to the Buddha.

Addasā kho sā parisā brahmāyuṃ brāhmaṇaṃ dūratova āgacchantaṃ.

The assembly saw him coming off in the distance,

Disvāna oramiya okāsamakāsi yathā taṃ ñātassa yasassino.

and made way for him, as he was well-known and famous.

Atha kho brahmāyu brāhmaṇo taṃ parisaṃ etadavoca:

Brahmāyu said to that retinue,

“alaṃ, bho.

“Enough, gentlemen.

Nisīdatha tumhe sake āsane.

Please sit on your own seats.

Idhāhaṃ samaṇassa gotamassa santike nisīdissāmī”ti.

I shall sit here by the ascetic Gotama.”

Atha kho brahmāyu brāhmaṇo yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavatā saddhiṃ sammodi.

Then the brahmin Brahmāyu went up to the Buddha, and exchanged greetings with him.

Sammodanīyaṃ kathaṃ sāraṇīyaṃ vītisāretvā ekamantaṃ nisīdi.

When the greetings and polite conversation were over, he sat down to one side,

Ekamantaṃ nisinno kho brahmāyu brāhmaṇo bhagavato kāye dvattiṃsamahāpurisalakkhaṇāni samannesi.

and scrutinized the Buddha’s body for the thirty-two marks of a great man.

Addasā kho brahmāyu brāhmaṇo bhagavato kāye dvattiṃsamahāpurisalakkhaṇāni, yebhuyyena ṭhapetvā dve.

He saw all of them except for two,

Dvīsu mahāpurisalakkhaṇesu kaṅkhati vicikicchati nādhimuccati na sampasīdati—

which he had doubts about:

kosohite ca vatthaguyhe pahūtajivhatāya ca.

whether the private parts are retracted, and the largeness of the tongue.

Atha kho brahmāyu brāhmaṇo bhagavantaṃ gāthāhi ajjhabhāsi:

Then Brahmāyu addressed the Buddha in verse:

“Ye me dvattiṃsāti sutā,

“I have learned of the thirty-two

mahāpurisalakkhaṇā;

marks of a great man.

Duve tesaṃ na passāmi,

There are two that I don’t see

bhoto kāyasmiṃ gotama.

on the body of the ascetic Gotama.

Kacci kosohitaṃ bhoto,

Are the private parts retracted,

vatthaguyhaṃ naruttama;

O supreme person?

Nārīsamānasavhayā,

Though called by a word of the feminine gender,

kacci jivhā na dassakā.

perhaps your tongue is a manly one?

Kacci pahūtajivhosi,

Perhaps your tongue is large,

yathā taṃ jāniyāmase;

as we have been informed.

Ninnāmayetaṃ pahūtaṃ,

Please stick it out in its full extent,

kaṅkhaṃ vinaya no ise.

and so, O hermit, dispel my doubt.

Diṭṭhadhammahitatthāya,

For my welfare and benefit in this life,

samparāyasukhāya ca;

and happiness in the next.

Katāvakāsā pucchāma,

And I ask you to grant the opportunity

yaṃ kiñci abhipatthitan”ti.

to ask whatever I desire.”

Atha kho bhagavato etadahosi:

Then the Buddha thought,

“passati kho me ayaṃ brahmāyu brāhmaṇo dvattiṃsamahāpurisalakkhaṇāni, yebhuyyena ṭhapetvā dve.

“Brahmāyu sees all the marks except for two,

Dvīsu mahāpurisalakkhaṇesu kaṅkhati vicikicchati nādhimuccati na sampasīdati—

which he has doubts about:

kosohite ca vatthaguyhe pahūtajivhatāya cā”ti.

whether the private parts are retracted, and the largeness of the tongue.”

Atha kho bhagavā tathārūpaṃ iddhābhisaṅkhāraṃ abhisaṅkhāsi yathā addasa brahmāyu brāhmaṇo bhagavato kosohitaṃ vatthaguyhaṃ.

So the Buddha used his psychic power to will that Brahmāyu would see his retracted private parts.

Atha kho bhagavā jivhaṃ ninnāmetvā ubhopi kaṇṇasotāni anumasi paṭimasi; ubhopi nāsikasotāni anumasi paṭimasi; kevalampi nalāṭamaṇḍalaṃ jivhāya chādesi.

And he stuck out his tongue and stroked back and forth on his ear holes and nostrils, and covered his entire forehead with his tongue.

Atha kho bhagavā brahmāyuṃ brāhmaṇaṃ gāthāhi paccabhāsi:

Then the Buddha replied to Brahmāyu in verse:

“Ye te dvattiṃsāti sutā,

“The thirty-two marks of a great man

mahāpurisalakkhaṇā;

that you have learned

Sabbe te mama kāyasmiṃ,

are all found on my body:

mā te kaṅkhāhu brāhmaṇa.

so do not doubt, brahmin.

Abhiññeyyaṃ abhiññātaṃ,

I have known what should be known,

bhāvetabbañca bhāvitaṃ;

and developed what should be developed,

Pahātabbaṃ pahīnaṃ me,

and given up what should be given up:

tasmā buddhosmi brāhmaṇa.

and so, brahmin, I am a Buddha.

Diṭṭhadhammahitatthāya,

For your welfare and benefit in this life,

samparāyasukhāya ca;

and happiness in the next:

Katāvakāso pucchassu,

I grant you the opportunity

yaṃ kiñci abhipatthitan”ti.

to ask whatever you desire.”

Atha kho brahmāyussa brāhmaṇassa etadahosi:

Then Brahmāyu thought:

“katāvakāso khomhi samaṇena gotamena.

“My request has been granted.

Kiṃ nu kho ahaṃ samaṇaṃ gotamaṃ puccheyyaṃ:

Should I ask him about

‘diṭṭhadhammikaṃ vā atthaṃ samparāyikaṃ vā’”ti.

what is beneficial in this life or the next?”

Atha kho brahmāyussa brāhmaṇassa etadahosi:

Then he thought,

“kusalo kho ahaṃ diṭṭhadhammikānaṃ atthānaṃ.

“I’m well versed in the benefits that apply to this life,

Aññepi maṃ diṭṭhadhammikaṃ atthaṃ pucchanti.

and others ask me about this.

Yannūnāhaṃ samaṇaṃ gotamaṃ samparāyikaṃyeva atthaṃ puccheyyan”ti.

Why don’t I ask the ascetic Gotama about the benefit that specifically applies to lives to come?”

Atha kho brahmāyu brāhmaṇo bhagavantaṃ gāthāhi ajjhabhāsi:

So Brahmāyu addressed the Buddha in verse:

“Kathaṃ kho brāhmaṇo hoti,

“How do you become a brahmin?

kathaṃ bhavati vedagū;

And how do you become a knowledge master?

Tevijjo bho kathaṃ hoti,

How a master of the three knowledges?

sotthiyo kinti vuccati.

And how is one called a scholar?

Arahaṃ bho kathaṃ hoti,

How do you become a perfected one?

kathaṃ bhavati kevalī;

And how a consummate one?

Muni ca bho kathaṃ hoti,

How do you become a sage?

buddho kinti pavuccatī”ti.

And how is one declared to be awakened?”

Atha kho bhagavā brahmāyuṃ brāhmaṇaṃ gāthāhi paccabhāsi:

Then the Buddha replied to Brahmāyu in verse:

“Pubbenivāsaṃ yo vedi,

“One who knows their past lives,

saggāpāyañca passati;

and sees heaven and places of loss,

Atho jātikkhayaṃ patto,

and has attained the end of rebirth:

abhiññā vosito muni.

that sage has perfect insight.

Cittaṃ visuddhaṃ jānāti,

They know their mind is pure,

muttaṃ rāgehi sabbaso;

completely freed from greed;

Pahīnajātimaraṇo,

they’ve given up birth and death,

brahmacariyassa kevalī;

and have completed the spiritual journey.

Pāragū sabbadhammānaṃ,

Gone beyond all things,

buddho tādī pavuccatī”ti.

such a one is declared to be awakened.”

Evaṃ vutte, brahmāyu brāhmaṇo uṭṭhāyāsanā ekaṃsaṃ uttarāsaṅgaṃ karitvā bhagavato pādesu sirasā nipatitvā bhagavato pādāni mukhena ca paricumbati, pāṇīhi ca parisambāhati, nāmañca sāveti:

When he said this, Brahmāyu got up from his seat and arranged his robe on one shoulder. He bowed with his head to the Buddha’s feet, caressing them and covering them with kisses, and pronounced his name:

“brahmāyu ahaṃ, bho gotama, brāhmaṇo;

“I am the brahmin Brahmāyu, Master Gotama!

brahmāyu ahaṃ, bho gotama, brāhmaṇo”ti.

I am the brahmin Brahmāyu!”

Atha kho sā parisā acchariyabbhutacittajātā ahosi:

Then that assembly, their minds full of wonder and amazement, thought,

“acchariyaṃ vata bho, abbhutaṃ vata bho.

“It’s incredible, it’s amazing,

Yatra hi nāmāyaṃ brahmāyu brāhmaṇo ñāto yasassī evarūpaṃ paramanipaccakāraṃ karissatī”ti.

that Brahmāyu, who is so well-known and famous, should show the Buddha such utmost devotion.”

Atha kho bhagavā brahmāyuṃ brāhmaṇaṃ etadavoca:

Then the Buddha said to Brahmāyu,

“alaṃ, brāhmaṇa, uṭṭhaha nisīda tvaṃ sake āsane yato te mayi cittaṃ pasannan”ti.

“Enough, brahmin. Get up, and sit in your own seat, since your mind has such confidence in me.”

Atha kho brahmāyu brāhmaṇo uṭṭhahitvā sake āsane nisīdi.

So Brahmāyu got up and sat in his own seat.

Atha kho bhagavā brahmāyussa brāhmaṇassa anupubbiṃ kathaṃ kathesi, seyyathidaṃ—

Then the Buddha taught him step by step, with

dānakathaṃ, sīlakathaṃ, saggakathaṃ;

a talk on giving, ethical conduct, and heaven.

kāmānaṃ ādīnavaṃ okāraṃ saṅkilesaṃ nekkhamme ānisaṃsaṃ pakāsesi.

He explained the drawbacks of sensual pleasures, so sordid and corrupt, and the benefit of renunciation.

Yadā bhagavā aññāsi brahmāyuṃ brāhmaṇaṃ kallacittaṃ muducittaṃ vinīvaraṇacittaṃ udaggacittaṃ pasannacittaṃ, atha yā buddhānaṃ sāmukkaṃsikā dhammadesanā taṃ pakāsesi—

And when the Buddha knew that Brahmāyu’s mind was ready, pliable, rid of hindrances, joyful, and confident he explained the special teaching of the Buddhas:

dukkhaṃ, samudayaṃ, nirodhaṃ, maggaṃ.

suffering, its origin, its cessation, and the path.

Seyyathāpi nāma suddhaṃ vatthaṃ apagatakāḷakaṃ sammadeva rajanaṃ paṭiggaṇheyya;

Just as a clean cloth rid of stains would properly absorb dye,

evameva brahmāyussa brāhmaṇassa tasmiṃyeva āsane virajaṃ vītamalaṃ dhammacakkhuṃ udapādi:

in that very seat the stainless, immaculate vision of the Dhamma arose in the brahmin Brahmāyu:

“yaṃ kiñci samudayadhammaṃ sabbaṃ taṃ nirodhadhamman”ti.

“Everything that has a beginning has an end.”

Atha kho brahmāyu brāhmaṇo diṭṭhadhammo pattadhammo viditadhammo pariyogāḷhadhammo tiṇṇavicikiccho vigatakathaṅkatho vesārajjappatto aparappaccayo satthusāsane bhagavantaṃ etadavoca:

Then Brahmāyu saw, attained, understood, and fathomed the Dhamma. He went beyond doubt, got rid of indecision, and became self-assured and independent of others regarding the Teacher’s instructions. He said to the Buddha:

“abhikkantaṃ, bho gotama, abhikkantaṃ, bho gotama.

“Excellent, Master Gotama! Excellent!

Seyyathāpi, bho gotama, nikkujjitaṃ vā ukkujjeyya, paṭicchannaṃ vā vivareyya, mūḷhassa vā maggaṃ ācikkheyya, andhakāre vā telapajjotaṃ dhāreyya ‘cakkhumanto rūpāni dakkhantī’ti; evamevaṃ bhotā gotamena anekapariyāyena dhammo pakāsito.

As if he were righting the overturned, or revealing the hidden, or pointing out the path to the lost, or lighting a lamp in the dark so people with good eyes can see what’s there, Master Gotama has made the teaching clear in many ways.

Esāhaṃ bhavantaṃ gotamaṃ saraṇaṃ gacchāmi dhammañca bhikkhusaṅghañca.

I go for refuge to Master Gotama, to the teaching, and to the mendicant Saṅgha.

Upāsakaṃ maṃ bhavaṃ gotamo dhāretu ajjatagge pāṇupetaṃ saraṇaṃ gataṃ.

From this day forth, may Master Gotama remember me as a lay follower who has gone for refuge for life.

Adhivāsetu ca me bhavaṃ gotamo svātanāya bhattaṃ saddhiṃ bhikkhusaṅghenā”ti.

Would you and the mendicant Saṅgha please accept a meal from me tomorrow?”

Adhivāsesi bhagavā tuṇhībhāvena.

The Buddha consented in silence.

Atha kho brahmāyu brāhmaṇo bhagavato adhivāsanaṃ viditvā uṭṭhāyāsanā bhagavantaṃ abhivādetvā padakkhiṇaṃ katvā pakkāmi.

Then, knowing that the Buddha had consented, Brahmāyu got up from his seat, bowed, and respectfully circled the Buddha, keeping him on his right, before leaving.

Atha kho brahmāyu brāhmaṇo tassā rattiyā accayena sake nivesane paṇītaṃ khādanīyaṃ bhojanīyaṃ paṭiyādāpetvā bhagavato kālaṃ ārocāpesi:

And when the night had passed Brahmāyu had a variety of delicious foods prepared in his own home. Then he had the Buddha informed of the time, saying,

“kālo, bho gotama, niṭṭhitaṃ bhattan”ti.

“It’s time, Master Gotama, the meal is ready.”

Atha kho bhagavā pubbaṇhasamayaṃ nivāsetvā pattacīvaramādāya yena brahmāyussa brāhmaṇassa nivesanaṃ tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā paññatte āsane nisīdi saddhiṃ bhikkhusaṅghena.

Then the Buddha robed up in the morning and, taking his bowl and robe, went to the home of the brahmin Brahmāyu, where he sat on the seat spread out, together with the Saṅgha of mendicants.

Atha kho brahmāyu brāhmaṇo sattāhaṃ buddhappamukhaṃ bhikkhusaṅghaṃ paṇītena khādanīyena bhojanīyena sahatthā santappesi sampavāresi.

Brahmāyu served and satisfied the mendicant Saṅgha headed by the Buddha with his own hands with a variety of delicious foods.

Atha kho bhagavā tassa sattāhassa accayena videhesu cārikaṃ pakkāmi.

A week later, the Buddha departed to wander in the Videhan lands.

Atha kho brahmāyu brāhmaṇo acirapakkantassa bhagavato kālamakāsi.

Not long after the Buddha left, Brahmāyu passed away.

Atha kho sambahulā bhikkhū yena bhagavā tenupasaṅkamiṃsu; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdiṃsu. Ekamantaṃ nisinnā kho te bhikkhū bhagavantaṃ etadavocuṃ:

Then several mendicants went up to the Buddha, bowed, sat down to one side, and said to him,

“brahmāyu, bhante, brāhmaṇo kālaṅkato.

“Sir, Brahmāyu has passed away.

Tassa kā gati, ko abhisamparāyo”ti?

Where has he been reborn in his next life?”

“Paṇḍito, bhikkhave, brahmāyu brāhmaṇo paccapādi dhammassānudhammaṃ, na ca maṃ dhammādhikaraṇaṃ vihesesi.

“Mendicants, the brahmin Brahmāyu was astute. He practiced in line with the teachings, and did not trouble me about the teachings.

Brahmāyu, bhikkhave, brāhmaṇo pañcannaṃ orambhāgiyānaṃ saṃyojanānaṃ parikkhayā opapātiko hoti, tattha parinibbāyī, anāvattidhammo tasmā lokā”ti.

With the ending of the five lower fetters, he’s been reborn spontaneously and will become extinguished there, not liable to return from that world.”

Idamavoca bhagavā.

That is what the Buddha said.

Attamanā te bhikkhū bhagavato bhāsitaṃ abhinandunti.

Satisfied, the mendicants were happy with what the Buddha said.

Brahmāyusuttaṃ niṭṭhitaṃ paṭhamaṃ.

Selasutta

With Sela

Majjhima Nikāya 92 - Middle Discourses 92

Evaṃ me sutaṃ—

So I have heard.

ekaṃ samayaṃ bhagavā aṅguttarāpesu cārikaṃ caramāno mahatā bhikkhusaṃghena saddhiṃ aḍḍhateḷasehi bhikkhusatehi yena āpaṇaṃ nāma aṅguttarāpānaṃ nigamo tadavasari.

At one time the Buddha was wandering in the land of the Northern Āpaṇas together with a large Saṅgha of 1,250 mendicants when he arrived at a town of the Northern Āpaṇas named Āpaṇa.

Assosi kho keṇiyo jaṭilo:

The matted-hair ascetic Keṇiya heard:

“samaṇo khalu, bho, gotamo sakyaputto sakyakulā pabbajito aṅguttarāpesu cārikaṃ caramāno mahatā bhikkhusaṃghena saddhiṃ aḍḍhateḷasehi bhikkhusatehi āpaṇaṃ anuppatto.

“It seems the ascetic Gotama—a Sakyan, gone forth from a Sakyan family—has arrived at Āpaṇa, together with a large Saṅgha of 1,250 mendicants.

Taṃ kho pana bhavantaṃ gotamaṃ evaṃ kalyāṇo kittisaddo abbhuggato:

He has this good reputation:

‘itipi so bhagavā arahaṃ sammāsambuddho vijjācaraṇasampanno sugato lokavidū anuttaro purisadammasārathi satthā devamanussānaṃ buddho bhagavā’ti.

‘That Blessed One is perfected, a fully awakened Buddha, accomplished in knowledge and conduct, holy, knower of the world, supreme guide for those who wish to train, teacher of gods and humans, awakened, blessed.’

So imaṃ lokaṃ sadevakaṃ samārakaṃ sabrahmakaṃ sassamaṇabrāhmaṇiṃ pajaṃ sadevamanussaṃ sayaṃ abhiññā sacchikatvā pavedeti.

He has realized with his own insight this world—with its gods, Māras and Brahmās, this population with its ascetics and brahmins, gods and humans—and he makes it known to others.

So dhammaṃ deseti ādikalyāṇaṃ majjhekalyāṇaṃ pariyosānakalyāṇaṃ sātthaṃ sabyañjanaṃ, kevalaparipuṇṇaṃ parisuddhaṃ brahmacariyaṃ pakāseti.

He teaches Dhamma that’s good in the beginning, good in the middle, and good in the end, meaningful and well-phrased. And he reveals a spiritual practice that’s entirely full and pure.

Sādhu kho pana tathārūpānaṃ arahataṃ dassanaṃ hotī”ti.

It’s good to see such perfected ones.”

Atha kho keṇiyo jaṭilo yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavatā saddhiṃ sammodi.

So Keṇiya approached the Buddha and exchanged greetings with him.

Sammodanīyaṃ kathaṃ sāraṇīyaṃ vītisāretvā ekamantaṃ nisīdi.

When the greetings and polite conversation were over, he sat down to one side.

Ekamantaṃ nisinnaṃ kho keṇiyaṃ jaṭilaṃ bhagavā dhammiyā kathāya sandassesi samādapesi samuttejesi sampahaṃsesi.

The Buddha educated, encouraged, fired up, and inspired him with a Dhamma talk.

Atha kho keṇiyo jaṭilo bhagavatā dhammiyā kathāya sandassito samādapito samuttejito sampahaṃsito bhagavantaṃ etadavoca:

Then he said to the Buddha,

“adhivāsetu me bhavaṃ gotamo svātanāya bhattaṃ saddhiṃ bhikkhusaṅghenā”ti.

“Would Master Gotama together with the mendicant Saṅgha please accept tomorrow’s meal from me?”

Evaṃ vutte, bhagavā keṇiyaṃ jaṭilaṃ etadavoca:

When he said this, the Buddha said to him,

“mahā kho, keṇiya, bhikkhusaṅgho aḍḍhateḷasāni bhikkhusatāni, tvañca brāhmaṇesu abhippasanno”ti.

“The Saṅgha is large, Keṇiya; there are 1,250 mendicants. And you are devoted to the brahmins.”

Dutiyampi kho keṇiyo jaṭilo bhagavantaṃ etadavoca:

For a second time …

“kiñcāpi kho, bho gotama, mahā bhikkhusaṅgho aḍḍhateḷasāni bhikkhusatāni, ahañca brāhmaṇesu abhippasanno;

adhivāsetu me bhavaṃ gotamo svātanāya bhattaṃ saddhiṃ bhikkhusaṅghenā”ti.

Dutiyampi kho bhagavā keṇiyaṃ jaṭilaṃ etadavoca:

“mahā kho, keṇiya, bhikkhusaṅgho aḍḍhateḷasāni bhikkhusatāni, tvañca brāhmaṇesu abhippasanno”ti.

Tatiyampi kho keṇiyo jaṭilo bhagavantaṃ etadavoca:

and a third time Keṇiya asked the Buddha to accept a meal offering.

“kiñcāpi kho, bho gotama, mahā bhikkhusaṅgho aḍḍhateḷasāni bhikkhusatāni, ahañca brāhmaṇesu abhippasanno;

adhivāsetu me bhavaṃ gotamo svātanāya bhattaṃ saddhiṃ bhikkhusaṅghenā”ti.

Adhivāsesi bhagavā tuṇhībhāvena.

Finally, the Buddha consented in silence.

Atha kho keṇiyo jaṭilo bhagavato adhivāsanaṃ viditvā uṭṭhāyāsanā yena sako assamo tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā mittāmacce ñātisālohite āmantesi:

Then, knowing that the Buddha had consented, Keṇiya got up from his seat and went to his own hermitage. There he addressed his friends and colleagues, relatives and family members,

“suṇantu me bhonto, mittāmaccā ñātisālohitā;

“Gentlemen, please listen.

samaṇo me gotamo nimantito svātanāya bhattaṃ saddhiṃ bhikkhusaṃghena.

The ascetic Gotama together with the mendicant Saṅgha has been invited by me for tomorrow’s meal.

Yena me kāyaveyyāvaṭikaṃ kareyyāthā”ti.

Please help me with the preparations.”

“Evaṃ, bho”ti kho keṇiyassa jaṭilassa mittāmaccā ñātisālohitā keṇiyassa jaṭilassa paṭissutvā appekacce uddhanāni khaṇanti, appekacce kaṭṭhāni phālenti, appekacce bhājanāni dhovanti, appekacce udakamaṇikaṃ patiṭṭhāpenti, appekacce āsanāni paññapenti.

“Yes, sir,” they replied. Some dug ovens, some chopped wood, some washed dishes, some set out a water jar, and some spread out seats.

Keṇiyo pana jaṭilo sāmaṃyeva maṇḍalamālaṃ paṭiyādeti.

Meanwhile, Keṇiya set up the pavilion himself.

Tena kho pana samayena selo brāhmaṇo āpaṇe paṭivasati tiṇṇaṃ vedānaṃ pāragū sanighaṇḍukeṭubhānaṃ sākkharappabhedānaṃ itihāsapañcamānaṃ, padako, veyyākaraṇo, lokāyatamahāpurisalakkhaṇesu anavayo, tīṇi ca māṇavakasatāni mante vāceti.

Now at that time the brahmin Sela was residing in Āpaṇa. He had mastered the three Vedas, together with their vocabularies, ritual, phonology and etymology, and the testament as fifth. He knew philology and grammar, and was well versed in cosmology and the marks of a great man. And he was teaching three hundred students to recite the hymns.

Tena kho pana samayena keṇiyo jaṭilo sele brāhmaṇe abhippasanno hoti.

Now at that time Keṇiya was devoted to Sela.

Atha kho selo brāhmaṇo tīhi māṇavakasatehi parivuto jaṅghāvihāraṃ anucaṅkamamāno anuvicaramāno yena keṇiyassa jaṭilassa assamo tenupasaṅkami.

Then Sela, while going for a walk escorted by the three hundred students, approached Keṇiya’s hermitage.

Addasā kho selo brāhmaṇo keṇiyassa jaṭilassa assame appekacce uddhanāni khaṇante, appekacce kaṭṭhāni phālente, appekacce bhājanāni dhovante, appekacce udakamaṇikaṃ patiṭṭhāpente, appekacce āsanāni paññapente, keṇiyaṃ pana jaṭilaṃ sāmaṃyeva maṇḍalamālaṃ paṭiyādentaṃ.

He saw the preparations going on,

Disvāna keṇiyaṃ jaṭilaṃ etadavoca:

and said to Keṇiya,

“kiṃ nu bhoto keṇiyassa āvāho vā bhavissati vivāho vā bhavissati mahāyañño vā paccupaṭṭhito, rājā vā māgadho seniyo bimbisāro nimantito svātanāya saddhiṃ balakāyenā”ti?

“Keṇiya, is your son or daughter being married? Or are you setting up a big sacrifice? Or has King Seniya Bimbisāra of Magadha been invited for tomorrow’s meal?”

“Na me, bho sela, āvāho bhavissati napi vivāho bhavissati napi rājā māgadho seniyo bimbisāro nimantito svātanāya saddhiṃ balakāyena;

“There is no marriage, Sela, and the king is not coming.

api ca kho me mahāyañño paccupaṭṭhito.

Rather, I am setting up a big sacrifice.

Atthi, bho, samaṇo gotamo sakyaputto sakyakulā pabbajito aṅguttarāpesu cārikaṃ caramāno mahatā bhikkhusaṅghena saddhiṃ aḍḍhateḷasehi bhikkhusatehi āpaṇaṃ anuppatto.

The ascetic Gotama has arrived at Āpaṇa, together with a large Saṅgha of 1,250 mendicants.

Taṃ kho pana bhavantaṃ gotamaṃ evaṃ kalyāṇo kittisaddo abbhuggato:

He has this good reputation:

‘itipi so bhagavā arahaṃ sammāsambuddho vijjācaraṇasampanno sugato lokavidū anuttaro purisadammasārathi satthā devamanussānaṃ buddho bhagavā’ti.

‘That Blessed One is perfected, a fully awakened Buddha, accomplished in knowledge and conduct, holy, knower of the world, supreme guide for those who wish to train, teacher of gods and humans, awakened, blessed.’

So me nimantito svātanāya bhattaṃ saddhiṃ bhikkhusaṅghenā”ti.

He has been invited by me for tomorrow’s meal together with the mendicant Saṅgha.”

“Buddhoti—bho keṇiya, vadesi”?

“Mister Keṇiya, did you say ‘the awakened one’?”

“Buddhoti—bho sela, vadāmi”.

“I said ‘the awakened one’.”

“Buddhoti—bho keṇiya, vadesi”?

“Did you say ‘the awakened one’?”

“Buddhoti—bho sela, vadāmī”ti.

“I said ‘the awakened one’.”

Atha kho selassa brāhmaṇassa etadahosi:

Then Sela thought,

“ghosopi kho eso dullabho lokasmiṃ—yadidaṃ ‘buddho’ti.

“It’s hard to even find the word ‘awakened one’ in the world.

Āgatāni kho panamhākaṃ mantesu dvattiṃsamahāpurisalakkhaṇāni, yehi samannāgatassa mahāpurisassa dveyeva gatiyo bhavanti anaññā.

The thirty-two marks of a great man have been handed down in our hymns. A great man who possesses these has only two possible destinies, no other.

Sace agāraṃ ajjhāvasati, rājā hoti cakkavattī dhammiko dhammarājā cāturanto vijitāvī janapadatthāvariyappatto sattaratanasamannāgato.

If he stays at home he becomes a king, a wheel-turning monarch, a just and principled king. His dominion extends to all four sides, he achieves stability in the country, and he possesses the seven treasures.

Tassimāni satta ratanāni bhavanti, seyyathidaṃ—

He has the following seven treasures:

cakkaratanaṃ, hatthiratanaṃ, assaratanaṃ, maṇiratanaṃ, itthiratanaṃ, gahapatiratanaṃ, pariṇāyakaratanameva sattamaṃ.

the wheel, the elephant, the horse, the jewel, the woman, the treasurer, and the counselor as the seventh treasure.

Parosahassaṃ kho panassa puttā bhavanti sūrā vīraṅgarūpā parasenappamaddanā.

He has over a thousand sons who are valiant and heroic, crushing the armies of his enemies.

So imaṃ pathaviṃ sāgarapariyantaṃ adaṇḍena asatthena dhammena abhivijiya ajjhāvasati.

After conquering this land girt by sea, he reigns by principle, without rod or sword.

Sace pana agārasmā anagāriyaṃ pabbajati, arahaṃ hoti sammāsambuddho loke vivaṭṭacchado”.

But if he goes forth from the lay life to homelessness, he becomes a perfected one, a fully awakened Buddha, who draws back the veil from the world.”

“Kahaṃ pana, bho keṇiya, etarahi so bhavaṃ gotamo viharati arahaṃ sammāsambuddho”ti?

“But Keṇiya, where is the Blessed One at present, the perfected one, the fully awakened Buddha?”

Evaṃ vutte, keṇiyo jaṭilo dakkhiṇaṃ bāhuṃ paggahetvā selaṃ brāhmaṇaṃ etadavoca:

When he said this, Keṇiya pointed with his right arm and said,

“yenesā, bho sela, nīlavanarājī”ti.

“There, Mister Sela, at that line of blue forest.”

Atha kho selo brāhmaṇo tīhi māṇavakasatehi saddhiṃ yena bhagavā tenupasaṅkami.

Then Sela, together with his students, approached the Buddha.

Atha kho selo brāhmaṇo te māṇavake āmantesi:

He said to his students,

“appasaddā bhonto āgacchantu pade padaṃ nikkhipantā;

“Come quietly, gentlemen, tread gently.

durāsadā hi te bhagavanto sīhāva ekacarā.

For the Buddhas are intimidating, like a lion living alone.

Yadā cāhaṃ, bho, samaṇena gotamena saddhiṃ manteyyaṃ, mā me bhonto antarantarā kathaṃ opātetha.

When I’m consulting with the ascetic Gotama, don’t interrupt.

Kathāpariyosānaṃ me bhavanto āgamentū”ti.

Wait until I’ve finished speaking.”

Atha kho selo brāhmaṇo yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavatā saddhiṃ sammodi.

Then Sela went up to the Buddha, and exchanged greetings with him.

Sammodanīyaṃ kathaṃ sāraṇīyaṃ vītisāretvā ekamantaṃ nisīdi.

When the greetings and polite conversation were over, he sat down to one side,

Ekamantaṃ nisinno kho selo brāhmaṇo bhagavato kāye dvattiṃsamahāpurisalakkhaṇāni samannesi.

and scrutinized the Buddha’s body for the thirty-two marks of a great man.

Addasā kho selo brāhmaṇo bhagavato kāye dvattiṃsamahāpurisalakkhaṇāni, yebhuyyena ṭhapetvā dve.

He saw all of them except for two,

Dvīsu mahāpurisalakkhaṇesu kaṅkhati vicikicchati nādhimuccati na sampasīdati—

which he had doubts about:

kosohite ca vatthaguyhe pahūtajivhatāya ca.

whether the private parts are retracted, and the largeness of the tongue.

Atha kho bhagavato etadahosi:

Then it occurred to the Buddha,

“passati kho me ayaṃ selo brāhmaṇo dvattiṃsamahāpurisalakkhaṇāni, yebhuyyena ṭhapetvā dve.

“Sela sees all the marks except for two,

Dvīsu mahāpurisalakkhaṇesu kaṅkhati vicikicchati nādhimuccati na sampasīdati—

which he has doubts about:

kosohite ca vatthaguyhe pahūtajivhatāya cā”ti.

whether the private parts are retracted, and the largeness of the tongue.”

Atha kho bhagavā tathārūpaṃ iddhābhisaṅkhāraṃ abhisaṅkhāsi, yathā addasa selo brāhmaṇo bhagavato kosohitaṃ vatthaguyhaṃ.

The Buddha used his psychic power to will that Sela would see his retracted private parts.

Atha kho bhagavā jivhaṃ ninnāmetvā ubhopi kaṇṇasotāni anumasi paṭimasi; ubhopi nāsikasotāni anumasi paṭimasi; kevalampi nalāṭamaṇḍalaṃ jivhāya chādesi.

And he stuck out his tongue and stroked back and forth on his ear holes and nostrils, and covered his entire forehead with his tongue.

Atha kho selassa brāhmaṇassa etadahosi:

Then Sela thought,

“samannāgato kho samaṇo gotamo dvattiṃsamahāpurisalakkhaṇehi paripuṇṇehi, no aparipuṇṇehi;

“The ascetic Gotama possesses the thirty-two marks completely, lacking none.

no ca kho naṃ jānāmi buddho vā no vā.

But I don’t know whether or not he is an awakened one.

Sutaṃ kho pana metaṃ brāhmaṇānaṃ vuddhānaṃ mahallakānaṃ ācariyapācariyānaṃ bhāsamānānaṃ:

I have heard that brahmins of the past who were elderly and senior, the teachers of teachers, said,

‘ye te bhavanti arahanto sammāsambuddhā te sake vaṇṇe bhaññamāne attānaṃ pātukarontī’ti.

‘Those who are perfected ones, fully awakened Buddhas reveal themselves when praised.’

Yannūnāhaṃ samaṇaṃ gotamaṃ sammukhā sāruppāhi gāthāhi abhitthaveyyan”ti.

Why don’t I extoll him in his presence with fitting verses?”

Atha kho selo brāhmaṇo bhagavantaṃ sammukhā sāruppāhi gāthāhi abhitthavi:

Then Sela extolled the Buddha in his presence with fitting verses:

“Paripuṇṇakāyo suruci,

“O Blessed One, your body’s perfect,

Sujāto cārudassano;

you’re radiant, handsome, lovely to behold;

Suvaṇṇavaṇṇosi bhagavā,

golden colored,

Susukkadāṭhosi vīriyavā.

with teeth so white; you’re strong.

Narassa hi sujātassa,

The characteristics

ye bhavanti viyañjanā;

of a handsome man,

Sabbe te tava kāyasmiṃ,

the marks of a great man,

mahāpurisalakkhaṇā.

are all in your body.

Pasannanetto sumukho,

Your eyes are clear, your face is fair,

brahā uju patāpavā;

you’re formidable, upright, majestic.

Majjhe samaṇasaṃghassa,

In the midst of the Saṅgha of ascetics,

ādiccova virocasi.

you shine like the sun.

Kalyāṇadassano bhikkhu,

You’re a mendicant fine to see,

kañcanasannibhattaco;

with skin of golden sheen.

Kiṃ te samaṇabhāvena,

But with such excellent appearance,

evaṃ uttamavaṇṇino.

what do you want with the ascetic life?

Rājā arahasi bhavituṃ,

You’re fit to be a king,

cakkavattī rathesabho;

a wheel-turning monarch, chief of charioteers,

Cāturanto vijitāvī,

victorious in the four directions,

jambusaṇḍassa issaro.

lord of all India.

Khattiyā bhogirājāno,

Aristocrats, nobles, and kings

anuyantā bhavantu te;

follow your rule.

Rājābhirājā manujindo,

Gotama, you should reign

rajjaṃ kārehi gotama”.

as king of kings, lord of men!”

“Rājāhamasmi selāti,

“I am a king, Sela—

dhammarājā anuttaro;

the supreme king of the teaching.

Dhammena cakkaṃ vattemi,

By the teaching I roll forth the wheel

cakkaṃ appaṭivattiyaṃ”.

which cannot be rolled back.”

“Sambuddho paṭijānāsi,

“You claim to be awakened,

dhammarājā anuttaro;

the supreme king of the teaching.

‘Dhammena cakkaṃ vattemi’,

‘I roll forth the teaching’:

iti bhāsasi gotama.

so you say, Gotama.

Ko nu senāpati bhoto,

Then who is your general,

sāvako satthuranvayo;

the disciple who follows the Teacher’s way?

Ko tetamanuvatteti,

Who keeps rolling the wheel

dhammacakkaṃ pavattitaṃ”.

of teaching you rolled forth?”

“Mayā pavattitaṃ cakkaṃ,

“By me the wheel was rolled forth,”

(selāti bhagavā)

said the Buddha,

Dhammacakkaṃ anuttaraṃ;

“the supreme wheel of teaching.

Sāriputto anuvatteti,

Sāriputta, taking after the Realized One,

Anujāto tathāgataṃ.

keeps it rolling on.

Abhiññeyyaṃ abhiññātaṃ,

I have known what should be known,

bhāvetabbañca bhāvitaṃ;

and developed what should be developed,

Pahātabbaṃ pahīnaṃ me,

and given up what should be given up:

tasmā buddhosmi brāhmaṇa.

and so, brahmin, I am a Buddha.

Vinayassu mayi kaṅkhaṃ,

Dispel your doubt in me—

adhimuccassu brāhmaṇa;

make up your mind, brahmin!

Dullabhaṃ dassanaṃ hoti,

The sight of a Buddha

sambuddhānaṃ abhiṇhaso.

is hard to find again.

Yesaṃ ve dullabho loke,

I am a Buddha, brahmin,

pātubhāvo abhiṇhaso;

the supreme surgeon,

Sohaṃ brāhmaṇa sambuddho,

one of those whose appearance in the world

sallakatto anuttaro.

is hard to find again.

Brahmabhūto atitulo,

Holy, unequalled,

mārasenappamaddano;

crusher of Māra’s army;

Sabbāmitte vasī katvā,

having subdued all my opponents,

modāmi akutobhayo”.

I rejoice, fearing nothing from any quarter.”

“Imaṃ bhonto nisāmetha,

“Pay heed, sirs, to what

yathā bhāsati cakkhumā;

is spoken by the seer.

Sallakatto mahāvīro,

The surgeon, the great hero,

sīhova nadatī vane.

roars like a lion in the jungle.

Brahmabhūtaṃ atitulaṃ,

Holy, unequalled,

mārasenappamaddanaṃ;

crusher of Māra’s army;

Ko disvā nappasīdeyya,

who would not be inspired by him,

api kaṇhābhijātiko.

even one whose nature is dark?

Yo maṃ icchati anvetu,

Those who wish may follow me;

yo vā nicchati gacchatu;

those who don’t may go.

Idhāhaṃ pabbajissāmi,

Right here, I’ll go forth in the presence of him,

varapaññassa santike”.

this man of such splendid wisdom.”

“Etañce ruccati bhoto,

“Sir, if you like

sammāsambuddhasāsanaṃ;

the teaching of the Buddha,

Mayampi pabbajissāma,

we’ll also go forth in the presence of him,

varapaññassa santike”.

this man of such splendid wisdom.”

Brāhmaṇā tisatā ime,

“These three hundred brahmins

yācanti pañjalīkatā;

with joined palms held up, ask:

“Brahmacariyaṃ carissāma,

‘May we lead the spiritual life

bhagavā tava santike”.

in your presence, Blessed One?’”

“Svākkhātaṃ brahmacariyaṃ,

“The spiritual life is well explained,”

(selāti bhagavā)

said the Buddha,

Sandiṭṭhikamakālikaṃ;

“visible in this very life, immediately effective.

Yattha amoghā pabbajjā,

Here the going forth isn’t in vain

Appamattassa sikkhato”ti.

for one who trains with diligence.”

Alattha kho selo brāhmaṇo sapariso bhagavato santike pabbajjaṃ, alattha upasampadaṃ.

And the brahmin Sela together with his assembly received the going forth, the ordination in the Buddha’s presence.

Atha kho keṇiyo jaṭilo tassā rattiyā accayena sake assame paṇītaṃ khādanīyaṃ bhojanīyaṃ paṭiyādāpetvā bhagavato kālaṃ ārocāpesi:

And when the night had passed Keṇiya had a variety of delicious foods prepared in his own home. Then he had the Buddha informed of the time, saying,

“kālo, bho gotama, niṭṭhitaṃ bhattan”ti.

“It’s time, Master Gotama, the meal is ready.”

Atha kho bhagavā pubbaṇhasamayaṃ nivāsetvā pattacīvaramādāya yena keṇiyassa jaṭilassa assamo tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā paññatte āsane nisīdi saddhiṃ bhikkhusaṅghena.

Then the Buddha robed up in the morning and, taking his bowl and robe, went to Keṇiya’s hermitage, where he sat on the seat spread out, together with the Saṅgha of mendicants.

Atha kho keṇiyo jaṭilo buddhappamukhaṃ bhikkhusaṅghaṃ paṇītena khādanīyena bhojanīyena sahatthā santappesi, sampavāresi.

Then Keṇiya served and satisfied the mendicant Saṅgha headed by the Buddha with his own hands with a variety of delicious foods.

Atha kho keṇiyo jaṭilo bhagavantaṃ bhuttāviṃ onītapattapāṇiṃ aññataraṃ nīcaṃ āsanaṃ gahetvā ekamantaṃ nisīdi.

When the Buddha had eaten and washed his hand and bowl, Keṇiya took a low seat and sat to one side.

Ekamantaṃ nisinnaṃ kho keṇiyaṃ jaṭilaṃ bhagavā imāhi gāthāhi anumodi:

The Buddha expressed his appreciation with these verses:

“Aggihuttamukhā yaññā,

“The foremost of sacrifices is offering to the sacred flame;

sāvittī chandaso mukhaṃ;

the Sāvittī is the foremost of poetic meters;

Rājā mukhaṃ manussānaṃ,

of humans, the king is the foremost;

nadīnaṃ sāgaro mukhaṃ.

the ocean’s the foremost of rivers;

Nakkhattānaṃ mukhaṃ cando,

the foremost of stars is the moon;

ādicco tapataṃ mukhaṃ;

the sun is the foremost of lights;

Puññaṃ ākaṅkhamānānaṃ,

for those who sacrifice seeking merit,

saṅgho ve yajataṃ mukhan”ti.

the Saṅgha is the foremost.”

Atha kho bhagavā keṇiyaṃ jaṭilaṃ imāhi gāthāhi anumoditvā uṭṭhāyāsanā pakkāmi.

When the Buddha had expressed his appreciation to Keṇiya the matted-hair ascetic with these verses, he got up from his seat and left.

Atha kho āyasmā selo sapariso eko vūpakaṭṭho appamatto ātāpī pahitatto viharanto nacirasseva—yassatthāya kulaputtā sammadeva agārasmā anagāriyaṃ pabbajanti, tadanuttaraṃ—brahmacariyapariyosānaṃ diṭṭheva dhamme sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja vihāsi.

Then Venerable Sela and his assembly, living alone, withdrawn, diligent, keen, and resolute, soon realized the supreme end of the spiritual path in this very life. They lived having achieved with their own insight the goal for which gentlemen rightly go forth from the lay life to homelessness.

“Khīṇā jāti, vusitaṃ brahmacariyaṃ, kataṃ karaṇīyaṃ, nāparaṃ itthattāyā”ti abbhaññāsi.

They understood: “Rebirth is ended; the spiritual journey has been completed; what had to be done has been done; there is no return to any state of existence.”

Aññataro kho panāyasmā selo sapariso arahataṃ ahosi.

And Venerable Sela together with his assembly became perfected.

Atha kho āyasmā selo sapariso yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā ekaṃsaṃ cīvaraṃ katvā yena bhagavā tenañjaliṃ paṇāmetvā bhagavantaṃ gāthāhi ajjhabhāsi:

Then Sela with his assembly went to see the Buddha. He arranged his robe over one shoulder, raised his joined palms toward the Buddha, and said:

“Yaṃ taṃ saraṇamāgamma,

“This is the eighth day since

ito aṭṭhami cakkhumā;

we went for refuge, O seer.

Sattarattena bhagavā,

In these seven days, Blessed One,

dantamha tava sāsane.

we’ve become tamed in your teaching.

Tuvaṃ buddho tuvaṃ satthā,

You are the Buddha, you are the Teacher,

tuvaṃ mārābhibhū muni;

you are the sage who has overcome Māra;

Tuvaṃ anusaye chetvā,

you have cut off the underlying tendencies,

tiṇṇo tāresimaṃ pajaṃ.

you’ve crossed over, and you bring humanity across.

Upadhī te samatikkantā,

You have transcended attachments,

āsavā te padālitā;

your defilements are shattered;

Sīhova anupādāno,

by not grasping, like a lion,

pahīnabhayabheravo.

you’ve given up fear and dread.

Bhikkhavo tisatā ime,

These three hundred mendicants

tiṭṭhanti pañjalīkatā;

stand with joined palms raised.

Pāde vīra pasārehi,

Stretch out your feet, great hero:

nāgā vandantu satthuno”ti.

let these giants worship the Teacher.”

Selasuttaṃ niṭṭhitaṃ dutiyaṃ.

Ghoṭamukhasutta

With Ghoṭamukha

Majjhima Nikāya 94 - Middle Discourses 94

Evaṃ me sutaṃ—

So I have heard.

ekaṃ samayaṃ āyasmā udeno bārāṇasiyaṃ viharati khemiyambavane.

At one time Venerable Udena was staying near Benares in the Khemiya Mango Grove.

Tena kho pana samayena ghoṭamukho brāhmaṇo bārāṇasiṃ anuppatto hoti kenacideva karaṇīyena.

Now at that time the brahmin Ghoṭamukha had arrived at Benares on some business.

Atha kho ghoṭamukho brāhmaṇo jaṅghāvihāraṃ anucaṅkamamāno anuvicaramāno yena khemiyambavanaṃ tenupasaṅkami.

Then as he was going for a walk he went to the Khemiya Mango Grove.

Tena kho pana samayena āyasmā udeno abbhokāse caṅkamati.

At that time Venerable Udena was walking meditation in the open air.

Atha kho ghoṭamukho brāhmaṇo yenāyasmā udeno tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā āyasmatā udenena saddhiṃ sammodi.

Ghoṭamukha approached and exchanged greetings with him.

Sammodanīyaṃ kathaṃ sāraṇīyaṃ vītisāretvā āyasmantaṃ udenaṃ caṅkamantaṃ anucaṅkamamāno evamāha:

Walking alongside Udena, he said,

“ambho samaṇa, ‘natthi dhammiko paribbajo’—

“Mister ascetic, there is no such thing as a principled renunciate life;

evaṃ me ettha hoti.

that’s what I think.

Tañca kho bhavantarūpānaṃ vā adassanā, yo vā panettha dhammo”ti.

And that’s without seeing gentlemen such as yourself, or a relevant teaching.”

Evaṃ vutte, āyasmā udeno caṅkamā orohitvā vihāraṃ pavisitvā paññatte āsane nisīdi.

When he said this, Udena stepped down from the walking path, entered his dwelling, and sat down on the seat spread out.

Ghoṭamukhopi kho brāhmaṇo caṅkamā orohitvā vihāraṃ pavisitvā ekamantaṃ aṭṭhāsi.

Ghoṭamukha also stepped down from the walking path and entered the dwelling, where he stood to one side.

Ekamantaṃ ṭhitaṃ kho ghoṭamukhaṃ brāhmaṇaṃ āyasmā udeno etadavoca:

Udena said to him,

“saṃvijjanti kho, brāhmaṇa, āsanāni.

“There are seats, brahmin.

Sace ākaṅkhasi, nisīdā”ti.

Please sit if you wish.”

“Etadeva kho pana mayaṃ bhoto udenassa āgamayamānā nisīdāma.

“I was just waiting for you to sit down.

Kathañhi nāma mādiso pubbe animantito āsane nisīditabbaṃ maññeyyā”ti?

For how could one such as I presume to sit first without being invited?”

Atha kho ghoṭamukho brāhmaṇo aññataraṃ nīcaṃ āsanaṃ gahetvā ekamantaṃ nisīdi.

Then he took a low seat and sat to one side,

Ekamantaṃ nisinno kho ghoṭamukho brāhmaṇo āyasmantaṃ udenaṃ etadavoca:

where he said,

“ambho samaṇa, ‘natthi dhammiko paribbajo’—

“Mister ascetic, there is no such thing as a principled renunciate life;

evaṃ me ettha hoti.

that’s what I think.

Tañca kho bhavantarūpānaṃ vā adassanā, yo vā panettha dhammo”ti.

And that’s without seeing gentlemen such as yourself, or a relevant teaching.”

“Sace kho pana me tvaṃ, brāhmaṇa, anuññeyyaṃ anujāneyyāsi, paṭikkositabbañca paṭikkoseyyāsi; yassa ca pana me bhāsitassa atthaṃ na jāneyyāsi, mamaṃyeva tattha uttari paṭipuccheyyāsi:

“Brahmin, we can discuss this. But only if you allow what should be allowed, and reject what should be rejected. And if you ask me the meaning of anything you don’t understand, saying:

‘idaṃ, bho udena, kathaṃ, imassa kvattho’ti? Evaṃ katvā siyā no ettha kathāsallāpo”ti.

‘Sir, why is this? What does that mean?’”

“Anuññeyyaṃ khvāhaṃ bhoto udenassa anujānissāmi, paṭikkositabbañca paṭikkosissāmi; yassa ca panāhaṃ bhoto udenassa bhāsitassa atthaṃ na jānissāmi, bhavantaṃyeva tattha udenaṃ uttari paṭipucchissāmi: ‘idaṃ, bho udena, kathaṃ, imassa kvattho’ti? Evaṃ katvā hotu no ettha kathāsallāpo”ti.

“Let us discuss this. I will do as you say.”

“Cattārome, brāhmaṇa, puggalā santo saṃvijjamānā lokasmiṃ.

“Brahmin, these four people are found in the world.

Katame cattāro?

What four?

Idha, brāhmaṇa, ekacco puggalo attantapo hoti attaparitāpanānuyogamanuyutto.

One person mortifies themselves, committed to the practice of mortifying themselves.

Idha pana, brāhmaṇa, ekacco puggalo parantapo hoti paraparitāpanānuyogamanuyutto.

One person mortifies others, committed to the practice of mortifying others.

Idha pana, brāhmaṇa, ekacco puggalo attantapo ca hoti attaparitāpanānuyogamanuyutto parantapo ca paraparitāpanānuyogamanuyutto.

One person mortifies themselves and others, committed to the practice of mortifying themselves and others.

Idha pana, brāhmaṇa, ekacco puggalo nevattantapo hoti nāttaparitāpanānuyogamanuyutto, na parantapo na paraparitāpanānuyogamanuyutto.

One person doesn’t mortify either themselves or others, committed to the practice of not mortifying themselves or others.

So anattantapo aparantapo diṭṭheva dhamme nicchāto nibbuto sītībhūto sukhappaṭisaṃvedī brahmabhūtena attanā viharati.

They live without wishes in the present life, extinguished, cooled, experiencing bliss, having become holy in themselves.

Imesaṃ, brāhmaṇa, catunnaṃ puggalānaṃ katamo te puggalo cittaṃ ārādhetī”ti?

Which one of these four people do you like the sound of?”

“Yvāyaṃ, bho udena, puggalo attantapo attaparitāpanānuyogamanuyutto ayaṃ me puggalo cittaṃ nārādheti;

“Sir, I don’t like the sound of the first three people.

yopāyaṃ, bho udena, puggalo parantapo paraparitāpanānuyogamanuyutto ayampi me puggalo cittaṃ nārādheti;

yopāyaṃ, bho udena, puggalo attantapo ca attaparitāpanānuyogamanuyutto parantapo ca paraparitāpanānuyogamanuyutto ayampi me puggalo cittaṃ nārādheti;

yo ca kho ayaṃ, bho udena, puggalo nevattantapo nāttaparitāpanānuyogamanuyutto na parantapo na paraparitāpanānuyogamanuyutto so anattantapo aparantapo diṭṭheva dhamme nicchāto nibbuto sītībhūto sukhappaṭisaṃvedī brahmabhūtena attanā viharati.

Ayameva me puggalo cittaṃ ārādhetī”ti.

I only like the sound of the last person, who doesn’t mortify either themselves or others.”

“Kasmā pana te, brāhmaṇa, ime tayo puggalā cittaṃ nārādhentī”ti?

“But why don’t you like the sound of those three people?”

“Yvāyaṃ, bho udena, puggalo attantapo attaparitāpanānuyogamanuyutto so attānaṃ sukhakāmaṃ dukkhapaṭikkūlaṃ ātāpeti paritāpeti;

“Sir, the person who mortifies themselves does so even though they want to be happy and recoil from pain.

iminā me ayaṃ puggalo cittaṃ nārādheti.

That’s why I don’t like the sound of that person.

Yopāyaṃ, bho udena, puggalo parantapo paraparitāpanānuyogamanuyutto so paraṃ sukhakāmaṃ dukkhapaṭikkūlaṃ ātāpeti paritāpeti;

The person who mortifies others does so even though others want to be happy and recoil from pain.

iminā me ayaṃ puggalo cittaṃ nārādheti.

That’s why I don’t like the sound of that person.

Yopāyaṃ, bho udena, puggalo attantapo ca attaparitāpanānuyogamanuyutto parantapo ca paraparitāpanānuyogamanuyutto so attānañca parañca sukhakāmaṃ dukkhapaṭikkūlaṃ ātāpeti paritāpeti;

The person who mortifies themselves and others does so even though both themselves and others want to be happy and recoil from pain.

iminā me ayaṃ puggalo cittaṃ nārādheti.

That’s why I don’t like the sound of that person.

Yo ca kho ayaṃ, bho udena, puggalo nevattantapo nāttaparitāpanānuyogamanuyutto na parantapo na paraparitāpanānuyogamanuyutto so anattantapo aparantapo diṭṭheva dhamme nicchāto nibbuto sītībhūto sukhappaṭisaṃvedī brahmabhūtena attanā viharati, so attānañca parañca sukhakāmaṃ dukkhapaṭikkūlaṃ neva ātāpeti na paritāpeti;

The person who doesn’t mortify either themselves or others—living without wishes, extinguished, cooled, experiencing bliss, having become holy in themselves—does not torment themselves or others, both of whom want to be happy and recoil from pain.

iminā me ayaṃ puggalo cittaṃ ārādhetī”ti.

That’s why I like the sound of that person.”

“Dvemā, brāhmaṇa, parisā.

“There are, brahmin, these two groups of people.

Katamā dve?

What two?

Idha, brāhmaṇa, ekaccā parisā sārattarattā maṇikuṇḍalesu puttabhariyaṃ pariyesati, dāsidāsaṃ pariyesati, khettavatthuṃ pariyesati, jātarūparajataṃ pariyesati.

There’s one group of people who, being infatuated with jewels and earrings, seeks partners and children, male and female bondservants, fields and lands, and gold and money.

Idha pana, brāhmaṇa, ekaccā parisā asārattarattā maṇikuṇḍalesu puttabhariyaṃ pahāya, dāsidāsaṃ pahāya, khettavatthuṃ pahāya, jātarūparajataṃ pahāya, agārasmā anagāriyaṃ pabbajitā.

And there’s another group of people who, not being infatuated with jewels and earrings, has given up partner and children, male and female bondservants, fields and lands, and gold and money, and goes forth from the lay life to homelessness.

Svāyaṃ, brāhmaṇa, puggalo nevattantapo nāttaparitāpanānuyogamanuyutto na parantapo na paraparitāpanānuyogamanuyutto.

Now, brahmin, that person who doesn’t mortify either themselves or others—

So anattantapo aparantapo diṭṭheva dhamme nicchāto nibbuto sītībhūto sukhappaṭisaṃvedī brahmabhūtena attanā viharati.

Idha katamaṃ tvaṃ, brāhmaṇa, puggalaṃ katamāya parisāya bahulaṃ samanupassasi—

in which of these two groups of people do you usually find such a person?”

yā cāyaṃ parisā sārattarattā maṇikuṇḍalesu puttabhariyaṃ pariyesati dāsidāsaṃ pariyesati khettavatthuṃ pariyesati jātarūparajataṃ pariyesati, yā cāyaṃ parisā asārattarattā maṇikuṇḍalesu puttabhariyaṃ pahāya dāsidāsaṃ pahāya khettavatthuṃ pahāya jātarūparajataṃ pahāya agārasmā anagāriyaṃ pabbajitā”ti?

“Yvāyaṃ, bho udena, puggalo nevattantapo nāttaparitāpanānuyogamanuyutto na parantapo na paraparitāpanānuyogamanuyutto so anattantapo aparantapo diṭṭheva dhamme nicchāto nibbuto sītībhūto sukhappaṭisaṃvedī brahmabhūtena attanā viharati;

“I usually find such a person in

imāhaṃ puggalaṃ yāyaṃ parisā asārattarattā maṇikuṇḍalesu puttabhariyaṃ pahāya dāsidāsaṃ pahāya khettavatthuṃ pahāya jātarūparajataṃ pahāya agārasmā anagāriyaṃ pabbajitā imissaṃ parisāyaṃ bahulaṃ samanupassāmī”ti.

the group that has gone forth from the lay life to homelessness.”

“Idāneva kho pana te, brāhmaṇa, bhāsitaṃ: ‘mayaṃ evaṃ ājānāma—

“Just now I understood you to say:

ambho samaṇa, natthi dhammiko paribbajo,

‘Mister ascetic, there is no such thing as a principled renunciate life;

evaṃ me ettha hoti.

that’s what I think.

Tañca kho bhavantarūpānaṃ vā adassanā, yo vā panettha dhammo’”ti.

And that’s without seeing gentlemen such as yourself, nor a relevant teaching.’”

“Addhā mesā, bho udena, sānuggahā vācā bhāsitā.

“Well, I obviously had my reasons for saying that, master Udena.

‘Atthi dhammiko paribbajo’—

But there is such a thing as a principled renunciate life;

evaṃ me ettha hoti.

that’s what I think.

Evañca pana maṃ bhavaṃ udeno dhāretu.

Please remember me as saying this.

Ye ca me bhotā udenena cattāro puggalā saṅkhittena vuttā vitthārena avibhattā, sādhu me bhavaṃ, udeno ime cattāro puggale vitthārena vibhajatu anukampaṃ upādāyā”ti.

Now, these four kinds of people that you’ve spoken of in a brief summary: please explain them to me in detail, out of compassion.”

“Tena hi, brāhmaṇa, suṇāhi, sādhukaṃ manasi karohi, bhāsissāmī”ti.

“Well then, brahmin, listen and pay close attention, I will speak.”

“Evaṃ, bho”ti kho ghoṭamukho brāhmaṇo āyasmato udenassa paccassosi.

“Yes, sir,” replied Ghoṭamukha.

Āyasmā udeno etadavoca:

Udena said this:

“Katamo ca, brāhmaṇa, puggalo attantapo attaparitāpanānuyogamanuyutto?

“What person mortifies themselves, committed to the practice of mortifying themselves?

Idha, brāhmaṇa, ekacco puggalo acelako hoti muttācāro hatthāpalekhano naehibhaddantiko natiṭṭhabhaddantiko, nābhihaṭaṃ na uddissakataṃ na nimantanaṃ sādiyati.

It’s when someone goes naked, ignoring conventions. They lick their hands, and don’t come or wait when asked. They don’t consent to food brought to them, or food prepared on purpose for them, or an invitation for a meal.

So na kumbhimukhā paṭiggaṇhāti, na kaḷopimukhā paṭiggaṇhāti, na eḷakamantaraṃ, na daṇḍamantaraṃ, na musalamantaraṃ, na dvinnaṃ bhuñjamānānaṃ, na gabbhiniyā, na pāyamānāya, na purisantaragatāya, na saṅkittīsu, na yattha sā upaṭṭhito hoti, na yattha makkhikā saṇḍasaṇḍacārinī, na macchaṃ na maṃsaṃ, na suraṃ na merayaṃ na thusodakaṃ pivati.

They don’t receive anything from a pot or bowl; or from someone who keeps sheep, or who has a weapon or a shovel in their home; or where a couple is eating; or where there is a woman who is pregnant, breastfeeding, or who has a man in her home; or where there’s a dog waiting or flies buzzing. They accept no fish or meat or liquor or wine, and drink no beer.

So ekāgāriko vā hoti ekālopiko, dvāgāriko vā hoti dvālopiko … pe … sattāgāriko vā hoti sattālopiko;

They go to just one house for alms, taking just one mouthful, or two houses and two mouthfuls, up to seven houses and seven mouthfuls.

ekissāpi dattiyā yāpeti, dvīhipi dattīhi yāpeti … pe … sattahipi dattīhi yāpeti;

They feed on one saucer a day, two saucers a day, up to seven saucers a day.

ekāhikampi āhāraṃ āhāreti, dvīhikampi āhāraṃ āhāreti … pe … sattāhikampi āhāraṃ āhāreti—iti evarūpaṃ addhamāsikaṃ pariyāyabhattabhojanānuyogamanuyutto viharati.

They eat once a day, once every second day, up to once a week, and so on, even up to once a fortnight. They live committed to the practice of eating food at set intervals.

So sākabhakkho vā hoti, sāmākabhakkho vā hoti, nīvārabhakkho vā hoti, daddulabhakkho vā hoti, haṭabhakkho vā hoti, kaṇabhakkho vā hoti, ācāmabhakkho vā hoti, piññākabhakkho vā hoti, tiṇabhakkho vā hoti, gomayabhakkho vā hoti, vanamūlaphalāhāro yāpeti pavattaphalabhojī.

They eat herbs, millet, wild rice, poor rice, water lettuce, rice bran, scum from boiling rice, sesame flour, grass, or cow dung. They survive on forest roots and fruits, or eating fallen fruit.

So sāṇānipi dhāreti, masāṇānipi dhāreti, chavadussānipi dhāreti, paṃsukūlānipi dhāreti, tirīṭānipi dhāreti, ajinampi dhāreti, ajinakkhipampi dhāreti, kusacīrampi dhāreti, vākacīrampi dhāreti, phalakacīrampi dhāreti, kesakambalampi dhāreti, vāḷakambalampi dhāreti, ulūkapakkhampi dhāreti;

They wear robes of sunn hemp, mixed hemp, corpse-wrapping cloth, rags, lodh tree bark, antelope hide (whole or in strips), kusa grass, bark, wood-chips, human hair, horse-tail hair, or owls’ wings.

kesamassulocakopi hoti kesamassulocanānuyogamanuyutto,

They tear out their hair and beard, committed to this practice.

ubbhaṭṭhakopi hoti āsanapaṭikkhitto,

They constantly stand, refusing seats.

ukkuṭikopi hoti ukkuṭikappadhānamanuyutto,

They squat, committed to persisting in the squatting position.

kaṇṭakāpassayikopi hoti kaṇṭakāpassaye seyyaṃ kappeti;

They lie on a mat of thorns, making a mat of thorns their bed.

sāyatatiyakampi udakorohanānuyogamanuyutto viharati—

They’re committed to the practice of immersion in water three times a day, including the evening.

iti evarūpaṃ anekavihitaṃ kāyassa ātāpanaparitāpanānuyogamanuyutto viharati.

And so they live committed to practicing these various ways of mortifying and tormenting the body.

Ayaṃ vuccati, brāhmaṇa, puggalo attantapo attaparitāpanānuyogamanuyutto.

This is called a person who mortifies themselves, being committed to the practice of mortifying themselves.

Katamo ca, brāhmaṇa, puggalo parantapo paraparitāpanānuyogamanuyutto?

And what person mortifies others, committed to the practice of mortifying others?

Idha, brāhmaṇa, ekacco puggalo orabbhiko hoti sūkariko sākuṇiko māgaviko luddo macchaghātako coro coraghātako goghātako bandhanāgāriko—ye vā panaññepi keci kurūrakammantā.

It’s when a person is a slaughterer of sheep, pigs, poultry, or deer, a hunter or fisher, a bandit, an executioner, a butcher of cattle, a jailer, or has some other cruel livelihood.

Ayaṃ vuccati, brāhmaṇa, puggalo parantapo paraparitāpanānuyogamanuyutto.

This is called a person who mortifies others, being committed to the practice of mortifying others.

Katamo ca, brāhmaṇa, puggalo attantapo ca attaparitāpanānuyogamanuyutto, parantapo ca paraparitāpanānuyogamanuyutto?

And what person mortifies themselves and others, being committed to the practice of mortifying themselves and others?

Idha, brāhmaṇa, ekacco puggalo rājā vā hoti khattiyo muddhāvasitto, brāhmaṇo vā mahāsālo.

It’s when a person is an anointed king or a well-to-do brahmin.

So puratthimena nagarassa navaṃ santhāgāraṃ kārāpetvā kesamassuṃ ohāretvā kharājinaṃ nivāsetvā sappitelena kāyaṃ abbhañjitvā magavisāṇena piṭṭhiṃ kaṇḍuvamāno navaṃ santhāgāraṃ pavisati saddhiṃ mahesiyā brāhmaṇena ca purohitena.

He has a new temple built to the east of the city. He shaves off his hair and beard, dresses in a rough antelope hide, and smears his body with ghee and oil. Scratching his back with antlers, he enters the temple with his chief queen and the brahmin high priest.

So tattha anantarahitāya bhūmiyā haritupalittāya seyyaṃ kappeti.

There he lies on the bare ground strewn with grass.

Ekissāya gāviyā sarūpavacchāya yaṃ ekasmiṃ thane khīraṃ hoti tena rājā yāpeti, yaṃ dutiyasmiṃ thane khīraṃ hoti tena mahesī yāpeti, yaṃ tatiyasmiṃ thane khīraṃ hoti tena brāhmaṇo purohito yāpeti, yaṃ catutthasmiṃ thane khīraṃ hoti tena aggiṃ juhati, avasesena vacchako yāpeti.

The king feeds on the milk from one teat of a cow that has a calf of the same color. The chief queen feeds on the milk from the second teat. The brahmin high priest feeds on the milk from the third teat. The milk from the fourth teat is offered to the flames. The calf feeds on the remainder.

So evamāha:

He says:

‘ettakā usabhā haññantu yaññatthāya, ettakā vacchatarā haññantu yaññatthāya, ettakā vacchatariyo haññantu yaññatthāya, ettakā ajā haññantu yaññatthāya, ettakā urabbhā haññantu yaññatthāya, ettakā assā haññantu yaññatthāya, ettakā rukkhā chijjantu yūpatthāya, ettakā dabbhā lūyantu barihisatthāyā’ti.

‘Slaughter this many bulls, bullocks, heifers, goats, rams, and horses for the sacrifice! Fell this many trees and reap this much grass for the sacrificial equipment!’

Yepissa te honti ‘dāsā’ti vā ‘pessā’ti vā ‘kammakarā’ti vā tepi daṇḍatajjitā bhayatajjitā assumukhā rudamānā parikammāni karonti.

His bondservants, employees, and workers do their jobs under threat of punishment and danger, weeping with tearful faces.

Ayaṃ vuccati, brāhmaṇa, puggalo attantapo ca attaparitāpanānuyogamanuyutto, parantapo ca paraparitāpanānuyogamanuyutto.

This is called a person who mortifies themselves and others, being committed to the practice of mortifying themselves and others.

Katamo ca, brāhmaṇa, puggalo nevattantapo nāttaparitāpanānuyogamanuyutto, na parantapo na paraparitāpanānuyogamanuyutto;

And what person doesn’t mortify either themselves or others, committed to the practice of not mortifying themselves or others,

so anattantapo aparantapo diṭṭheva dhamme nicchāto nibbuto sītībhūto sukhappaṭisaṃvedī brahmabhūtena attanā viharati?

living without wishes in the present life, extinguished, cooled, experiencing bliss, having become holy in themselves?

Idha, brāhmaṇa, tathāgato loke uppajjati arahaṃ sammāsambuddho vijjācaraṇasampanno sugato lokavidū anuttaro purisadammasārathi satthā devamanussānaṃ buddho bhagavā.

It’s when a Realized One arises in the world, perfected, a fully awakened Buddha, accomplished in knowledge and conduct, holy, knower of the world, supreme guide for those who wish to train, teacher of gods and humans, awakened, blessed.

So imaṃ lokaṃ sadevakaṃ samārakaṃ sabrahmakaṃ sassamaṇabrāhmaṇiṃ pajaṃ sadevamanussaṃ sayaṃ abhiññā sacchikatvā pavedeti.

He has realized with his own insight this world—with its gods, Māras and Brahmās, this population with its ascetics and brahmins, gods and humans—and he makes it known to others.

So dhammaṃ deseti ādikalyāṇaṃ majjhekalyāṇaṃ pariyosānakalyāṇaṃ sātthaṃ sabyañjanaṃ, kevalaparipuṇṇaṃ parisuddhaṃ brahmacariyaṃ pakāseti.

He teaches Dhamma that’s good in the beginning, good in the middle, and good in the end, meaningful and well-phrased. And he reveals a spiritual practice that’s entirely full and pure.

Taṃ dhammaṃ suṇāti gahapati vā gahapatiputto vā aññatarasmiṃ vā kule paccājāto.

A householder hears that teaching, or a householder’s child, or someone reborn in some clan.

So taṃ dhammaṃ sutvā tathāgate saddhaṃ paṭilabhati.

They gain faith in the Realized One,

So tena saddhāpaṭilābhena samannāgato iti paṭisañcikkhati:

and reflect:

‘sambādho gharāvāso rajopatho abbhokāso pabbajjā.

‘Living in a house is cramped and dirty, but the life of one gone forth is wide open.

Nayidaṃ sukaraṃ agāraṃ ajjhāvasatā ekantaparipuṇṇaṃ ekantaparisuddhaṃ saṅkhalikhitaṃ brahmacariyaṃ carituṃ.

It’s not easy for someone living at home to lead the spiritual life utterly full and pure, like a polished shell.

Yannūnāhaṃ kesamassuṃ ohāretvā kāsāyāni vatthāni acchādetvā agārasmā anagāriyaṃ pabbajeyyan’ti.

Why don’t I shave off my hair and beard, dress in ocher robes, and go forth from the lay life to homelessness?’

So aparena samayena appaṃ vā bhogakkhandhaṃ pahāya mahantaṃ vā bhogakkhandhaṃ pahāya, appaṃ vā ñātiparivaṭṭaṃ pahāya mahantaṃ vā ñātiparivaṭṭaṃ pahāya, kesamassuṃ ohāretvā kāsāyāni vatthāni acchādetvā agārasmā anagāriyaṃ pabbajati.

After some time they give up a large or small fortune, and a large or small family circle. They shave off hair and beard, dress in ocher robes, and go forth from the lay life to homelessness.

So evaṃ pabbajito samāno bhikkhūnaṃ sikkhāsājīvasamāpanno pāṇātipātaṃ pahāya pāṇātipātā paṭivirato hoti, nihitadaṇḍo nihitasattho lajjī dayāpanno sabbapāṇabhūtahitānukampī viharati.

Once they’ve gone forth, they take up the training and livelihood of the mendicants. They give up killing living creatures, renouncing the rod and the sword. They’re scrupulous and kind, living full of compassion for all living beings.

Adinnādānaṃ pahāya adinnādānā paṭivirato hoti dinnādāyī dinnapāṭikaṅkhī. Athenena sucibhūtena attanā viharati.

They give up stealing. They take only what’s given, and expect only what’s given. They keep themselves clean by not thieving.

Abrahmacariyaṃ pahāya brahmacārī hoti ārācārī virato methunā gāmadhammā.

They give up unchastity. They are celibate, set apart, avoiding the common practice of sex.

Musāvādaṃ pahāya musāvādā paṭivirato hoti saccavādī saccasandho theto paccayiko avisaṃvādako lokassa.

They give up lying. They speak the truth and stick to the truth. They’re honest and trustworthy, and don’t trick the world with their words.

Pisuṇaṃ vācaṃ pahāya pisuṇāya vācāya paṭivirato hoti; ito sutvā na amutra akkhātā imesaṃ bhedāya, amutra vā sutvā na imesaṃ akkhātā amūsaṃ bhedāya. Iti bhinnānaṃ vā sandhātā sahitānaṃ vā anuppadātā, samaggārāmo samaggarato samagganandī samaggakaraṇiṃ vācaṃ bhāsitā hoti.

They give up divisive speech. They don’t repeat in one place what they heard in another so as to divide people against each other. Instead, they reconcile those who are divided, supporting unity, delighting in harmony, loving harmony, speaking words that promote harmony.

Pharusaṃ vācaṃ pahāya pharusāya vācāya paṭivirato hoti. Yā sā vācā nelā kaṇṇasukhā pemanīyā hadayaṅgamā porī bahujanakantā bahujanamanāpā tathārūpiṃ vācaṃ bhāsitā hoti.

They give up harsh speech. They speak in a way that’s mellow, pleasing to the ear, lovely, going to the heart, polite, likable and agreeable to the people.

Samphappalāpaṃ pahāya samphappalāpā paṭivirato hoti, kālavādī bhūtavādī atthavādī dhammavādī vinayavādī, nidhānavatiṃ vācaṃ bhāsitā kālena sāpadesaṃ pariyantavatiṃ atthasaṃhitaṃ.

They give up talking nonsense. Their words are timely, true, and meaningful, in line with the teaching and training. They say things at the right time which are valuable, reasonable, succinct, and beneficial.

So bījagāmabhūtagāmasamārambhā paṭivirato hoti.

They avoid injuring plants and seeds.

Ekabhattiko hoti rattūparato virato vikālabhojanā.

They eat in one part of the day, abstaining from eating at night and food at the wrong time.

Naccagītavāditavisūkadassanā paṭivirato hoti.

They avoid dancing, singing, music, and seeing shows.

Mālāgandhavilepanadhāraṇamaṇḍanavibhūsanaṭṭhānā paṭivirato hoti.

They avoid beautifying and adorning themselves with garlands, perfumes, and makeup.

Uccāsayanamahāsayanā paṭivirato hoti.

They avoid high and luxurious beds.

Jātarūparajatapaṭiggahaṇā paṭivirato hoti.

They avoid receiving gold and money,

Āmakadhaññapaṭiggahaṇā paṭivirato hoti.

raw grains,

Āmakamaṃsapaṭiggahaṇā paṭivirato hoti.

raw meat,

Itthikumārikapaṭiggahaṇā paṭivirato hoti.

women and girls,

Dāsidāsapaṭiggahaṇā paṭivirato hoti.

male and female bondservants,

Ajeḷakapaṭiggahaṇā paṭivirato hoti.

goats and sheep,

Kukkuṭasūkarapaṭiggahaṇā paṭivirato hoti.

chickens and pigs,

Hatthigavassavaḷavapaṭiggahaṇā paṭivirato hoti.

elephants, cows, horses, and mares,

Khettavatthupaṭiggahaṇā paṭivirato hoti.

and fields and land.

Dūteyyapahiṇagamanānuyogā paṭivirato hoti.

They avoid running errands and messages;

Kayavikkayā paṭivirato hoti.

buying and selling;

Tulākūṭakaṃsakūṭamānakūṭā paṭivirato hoti.

falsifying weights, metals, or measures;

Ukkoṭanavañcananikatisāciyogā paṭivirato hoti.

bribery, fraud, cheating, and duplicity;

Chedanavadhabandhanaviparāmosaālopasahasākārā paṭivirato hoti.

mutilation, murder, abduction, banditry, plunder, and violence.

So santuṭṭho hoti kāyaparihārikena cīvarena, kucchiparihārikena piṇḍapātena. So yena yeneva pakkamati samādāyeva pakkamati.

They’re content with robes to look after the body and alms-food to look after the belly. Wherever they go, they set out taking only these things.

Seyyathāpi nāma pakkhī sakuṇo yena yeneva ḍeti sapattabhārova ḍeti;

They’re like a bird: wherever it flies, wings are its only burden.

evameva bhikkhu santuṭṭho hoti kāyaparihārikena cīvarena, kucchiparihārikena piṇḍapātena. So yena yeneva pakkamati samādāyeva pakkamati.

In the same way, a mendicant is content with robes to look after the body and alms-food to look after the belly. Wherever they go, they set out taking only these things.

So iminā ariyena sīlakkhandhena samannāgato ajjhattaṃ anavajjasukhaṃ paṭisaṃvedeti.

When they have this entire spectrum of noble ethics, they experience a blameless happiness inside themselves.

So cakkhunā rūpaṃ disvā na nimittaggāhī hoti nānubyañjanaggāhī.

When they see a sight with their eyes, they don’t get caught up in the features and details.

Yatvādhikaraṇamenaṃ cakkhundriyaṃ asaṃvutaṃ viharantaṃ abhijjhādomanassā pāpakā akusalā dhammā anvāssaveyyuṃ tassa saṃvarāya paṭipajjati, rakkhati cakkhundriyaṃ, cakkhundriye saṃvaraṃ āpajjati.

If the faculty of sight were left unrestrained, bad unskillful qualities of desire and aversion would become overwhelming. For this reason, they practice restraint, protecting the faculty of sight, and achieving its restraint.

Sotena saddaṃ sutvā … pe …

When they hear a sound with their ears …

ghānena gandhaṃ ghāyitvā …

When they smell an odor with their nose …

jivhāya rasaṃ sāyitvā …

When they taste a flavor with their tongue …

kāyena phoṭṭhabbaṃ phusitvā …

When they feel a touch with their body …

manasā dhammaṃ viññāya na nimittaggāhī hoti nānubyañjanaggāhī.

When they know a thought with their mind, they don’t get caught up in the features and details.

Yatvādhikaraṇamenaṃ manindriyaṃ asaṃvutaṃ viharantaṃ abhijjhādomanassā pāpakā akusalā dhammā anvāssaveyyuṃ tassa saṃvarāya paṭipajjati, rakkhati manindriyaṃ, manindriye saṃvaraṃ āpajjati.

If the faculty of mind were left unrestrained, bad unskillful qualities of desire and aversion would become overwhelming. For this reason, they practice restraint, protecting the faculty of mind, and achieving its restraint.

So iminā ariyena indriyasaṃvarena samannāgato ajjhattaṃ abyāsekasukhaṃ paṭisaṃvedeti.

When they have this noble sense restraint, they experience an unsullied bliss inside themselves.

So abhikkante paṭikkante sampajānakārī hoti, ālokite vilokite sampajānakārī hoti, samiñjite pasārite sampajānakārī hoti, saṅghāṭipattacīvaradhāraṇe sampajānakārī hoti, asite pīte khāyite sāyite sampajānakārī hoti, uccārapassāvakamme sampajānakārī hoti, gate ṭhite nisinne sutte jāgarite bhāsite tuṇhībhāve sampajānakārī hoti.

They act with situational awareness when going out and coming back; when looking ahead and aside; when bending and extending the limbs; when bearing the outer robe, bowl and robes; when eating, drinking, chewing, and tasting; when urinating and defecating; when walking, standing, sitting, sleeping, waking, speaking, and keeping silent.

So iminā ca ariyena sīlakkhandhena samannāgato, imāya ca ariyāya santuṭṭhiyā samannāgato, iminā ca ariyena indriyasaṃvarena samannāgato, iminā ca ariyena satisampajaññena samannāgato

When they have this noble spectrum of ethics, this noble sense restraint, and this noble mindfulness and situational awareness,

vivittaṃ senāsanaṃ bhajati araññaṃ rukkhamūlaṃ pabbataṃ kandaraṃ giriguhaṃ susānaṃ vanapatthaṃ abbhokāsaṃ palālapuñjaṃ.

they frequent a secluded lodging—a wilderness, the root of a tree, a hill, a ravine, a mountain cave, a charnel ground, a forest, the open air, a heap of straw.

So pacchābhattaṃ piṇḍapātapaṭikkanto nisīdati pallaṅkaṃ ābhujitvā, ujuṃ kāyaṃ paṇidhāya, parimukhaṃ satiṃ upaṭṭhapetvā.

After the meal, they return from alms-round, sit down cross-legged with their body straight, and establish mindfulness right there.

So abhijjhaṃ loke pahāya vigatābhijjhena cetasā viharati, abhijjhāya cittaṃ parisodheti;

Giving up desire for the world, they meditate with a heart rid of desire, cleansing the mind of desire.

byāpādapadosaṃ pahāya abyāpannacitto viharati sabbapāṇabhūtahitānukampī, byāpādapadosā cittaṃ parisodheti;

Giving up ill will and malevolence, they meditate with a mind rid of ill will, full of compassion for all living beings, cleansing the mind of ill will.

thinamiddhaṃ pahāya vigatathinamiddho viharati ālokasaññī sato sampajāno, thinamiddhā cittaṃ parisodheti;

Giving up dullness and drowsiness, they meditate with a mind rid of dullness and drowsiness, perceiving light, mindful and aware, cleansing the mind of dullness and drowsiness.

uddhaccakukkuccaṃ pahāya anuddhato viharati ajjhattaṃ vūpasantacitto, uddhaccakukkuccā cittaṃ parisodheti;

Giving up restlessness and remorse, they meditate without restlessness, their mind peaceful inside, cleansing the mind of restlessness and remorse.

vicikicchaṃ pahāya tiṇṇavicikiccho viharati akathaṃkathī kusalesu dhammesu, vicikicchāya cittaṃ parisodheti.

Giving up doubt, they meditate having gone beyond doubt, not undecided about skillful qualities, cleansing the mind of doubt.

So ime pañca nīvaraṇe pahāya cetaso upakkilese paññāya dubbalīkaraṇe

They give up these five hindrances, corruptions of the heart that weaken wisdom.

vivicceva kāmehi vivicca akusalehi dhammehi savitakkaṃ savicāraṃ vivekajaṃ pītisukhaṃ paṭhamaṃ jhānaṃ upasampajja viharati.

Then, quite secluded from sensual pleasures, secluded from unskillful qualities, they enter and remain in the first absorption, which has the rapture and bliss born of seclusion, while placing the mind and keeping it connected.

Vitakkavicārānaṃ vūpasamā ajjhattaṃ sampasādanaṃ cetaso ekodibhāvaṃ avitakkaṃ avicāraṃ samādhijaṃ pītisukhaṃ dutiyaṃ jhānaṃ upasampajja viharati.

As the placing of the mind and keeping it connected are stilled, they enter and remain in the second absorption, which has the rapture and bliss born of immersion, with internal clarity and confidence, and unified mind, without placing the mind and keeping it connected.

Pītiyā ca virāgā upekkhako ca viharati sato ca sampajāno, sukhañca kāyena paṭisaṃvedeti, yaṃ taṃ ariyā ācikkhanti: ‘upekkhako satimā sukhavihārī’ti tatiyaṃ jhānaṃ upasampajja viharati.

And with the fading away of rapture, they enter and remain in the third absorption, where they meditate with equanimity, mindful and aware, personally experiencing the bliss of which the noble ones declare, ‘Equanimous and mindful, one meditates in bliss.’

Sukhassa ca pahānā dukkhassa ca pahānā, pubbeva somanassadomanassānaṃ atthaṅgamā, adukkhamasukhaṃ upekkhāsatipārisuddhiṃ catutthaṃ jhānaṃ upasampajja viharati.

Giving up pleasure and pain, and ending former happiness and sadness, they enter and remain in the fourth absorption, without pleasure or pain, with pure equanimity and mindfulness.

So evaṃ samāhite citte parisuddhe pariyodāte anaṅgaṇe vigatūpakkilese mudubhūte kammaniye ṭhite āneñjappatte pubbenivāsānussatiñāṇāya cittaṃ abhininnāmeti.

When their mind has become immersed in samādhi like this—purified, bright, flawless, rid of corruptions, pliable, workable, steady, and imperturbable—they extend it toward recollection of past lives.

So anekavihitaṃ pubbenivāsaṃ anussarati, seyyathidaṃ—ekampi jātiṃ dvepi jātiyo tissopi jātiyo catassopi jātiyo pañcapi jātiyo dasapi jātiyo vīsampi jātiyo tiṃsampi jātiyo cattālīsampi jātiyo paññāsampi jātiyo jātisatampi jātisahassampi jātisatasahassampi, anekepi saṃvaṭṭakappe anekepi vivaṭṭakappe anekepi saṃvaṭṭavivaṭṭakappe: ‘amutrāsiṃ evaṃnāmo evaṅgotto evaṃvaṇṇo evamāhāro evaṃsukhadukkhappaṭisaṃvedī evamāyupariyanto; so tato cuto amutra udapādiṃ; tatrāpāsiṃ evaṃnāmo evaṅgotto evaṃvaṇṇo evamāhāro evaṃsukhadukkhappaṭisaṃvedī evamāyupariyanto; so tato cuto idhūpapanno’ti. Iti sākāraṃ sauddesaṃ anekavihitaṃ pubbenivāsaṃ anussarati.

They recollect many kinds of past lives. That is: one, two, three, four, five, ten, twenty, thirty, forty, fifty, a hundred, a thousand, a hundred thousand rebirths; many eons of the world contracting, many eons of the world expanding, many eons of the world contracting and expanding. They remember: ‘There, I was named this, my clan was that, I looked like this, and that was my food. This was how I felt pleasure and pain, and that was how my life ended. When I passed away from that place I was reborn somewhere else. There, too, I was named this, my clan was that, I looked like this, and that was my food. This was how I felt pleasure and pain, and that was how my life ended. Passing away from there, I was reborn here.’ And so they recollect their many kinds of past lives, with features and details.

So evaṃ samāhite citte parisuddhe pariyodāte anaṅgaṇe vigatūpakkilese mudubhūte kammaniye ṭhite āneñjappatte sattānaṃ cutūpapātañāṇāya cittaṃ abhininnāmeti.

When their mind has become immersed in samādhi like this—purified, bright, flawless, rid of corruptions, pliable, workable, steady, and imperturbable—they extend it toward knowledge of the death and rebirth of sentient beings.

So dibbena cakkhunā visuddhena atikkantamānusakena satte passati cavamāne upapajjamāne hīne paṇīte suvaṇṇe dubbaṇṇe sugate duggate yathākammūpage satte pajānāti: ‘ime vata bhonto sattā kāyaduccaritena samannāgatā … pe … ariyānaṃ upavādakā micchādiṭṭhikā micchādiṭṭhikammasamādānā, te kāyassa bhedā paraṃ maraṇā apāyaṃ duggatiṃ vinipātaṃ nirayaṃ upapannā. Ime vā pana bhonto sattā kāyasucaritena samannāgatā … pe … ariyānaṃ anupavādakā sammādiṭṭhikā sammādiṭṭhikammasamādānā, te kāyassa bhedā paraṃ maraṇā sugatiṃ saggaṃ lokaṃ upapannā’ti. Iti dibbena cakkhunā visuddhena atikkantamānusakena satte passati cavamāne upapajjamāne hīne paṇīte suvaṇṇe dubbaṇṇe sugate duggate yathākammūpage satte pajānāti.

With clairvoyance that is purified and superhuman, they see sentient beings passing away and being reborn—inferior and superior, beautiful and ugly, in a good place or a bad place. They understand how sentient beings are reborn according to their deeds: ‘These dear beings did bad things by way of body, speech, and mind. They spoke ill of the noble ones; they had wrong view; and they chose to act out of that wrong view. When their body breaks up, after death, they’re reborn in a place of loss, a bad place, the underworld, hell. These dear beings, however, did good things by way of body, speech, and mind. They never spoke ill of the noble ones; they had right view; and they chose to act out of that right view. When their body breaks up, after death, they’re reborn in a good place, a heavenly realm.’ And so, with clairvoyance that is purified and superhuman, they see sentient beings passing away and being reborn—inferior and superior, beautiful and ugly, in a good place or a bad place. They understand how sentient beings are reborn according to their deeds.

So evaṃ samāhite citte parisuddhe pariyodāte anaṅgaṇe vigatūpakkilese mudubhūte kammaniye ṭhite āneñjappatte āsavānaṃ khayañāṇāya cittaṃ abhininnāmeti.

When their mind has become immersed in samādhi like this—purified, bright, flawless, rid of corruptions, pliable, workable, steady, and imperturbable—they extend it toward knowledge of the ending of defilements.

So ‘idaṃ dukkhan’ti yathābhūtaṃ pajānāti, ‘ayaṃ dukkhasamudayo’ti yathābhūtaṃ pajānāti, ‘ayaṃ dukkhanirodho’ti yathābhūtaṃ pajānāti, ‘ayaṃ dukkhanirodhagāminī paṭipadā’ti yathābhūtaṃ pajānāti;

They truly understand: ‘This is suffering’ … ‘This is the origin of suffering’ … ‘This is the cessation of suffering’ … ‘This is the practice that leads to the cessation of suffering’.

‘ime āsavā’ti yathābhūtaṃ pajānāti, ‘ayaṃ āsavasamudayo’ti yathābhūtaṃ pajānāti, ‘ayaṃ āsavanirodho’ti yathābhūtaṃ pajānāti, ‘ayaṃ āsavanirodhagāminī paṭipadā’ti yathābhūtaṃ pajānāti.

They truly understand: ‘These are defilements’ … ‘This is the origin of defilements’ … ‘This is the cessation of defilements’ … ‘This is the practice that leads to the cessation of defilements’.

Tassa evaṃ jānato evaṃ passato kāmāsavāpi cittaṃ vimuccati, bhavāsavāpi cittaṃ vimuccati, avijjāsavāpi cittaṃ vimuccati.

Knowing and seeing like this, their mind is freed from the defilements of sensuality, desire to be reborn, and ignorance.

Vimuttasmiṃ vimuttamiti ñāṇaṃ hoti.

When they’re freed, they know they’re freed.

‘Khīṇā jāti, vusitaṃ brahmacariyaṃ, kataṃ karaṇīyaṃ, nāparaṃ itthattāyā’ti pajānāti.

They understand: ‘Rebirth is ended, the spiritual journey has been completed, what had to be done has been done, there is no return to any state of existence.’

Ayaṃ vuccati, brāhmaṇa, puggalo nevattantapo nāttaparitāpanānuyogamanuyutto, na parantapo na paraparitāpanānuyogamanuyutto.

This is called a person who neither mortifies themselves or others, being committed to the practice of not mortifying themselves or others.

So anattantapo aparantapo diṭṭheva dhamme nicchāto nibbuto sītībhūto sukhappaṭisaṃvedī brahmabhūtena attanā viharatī”ti.

They live without wishes in the present life, extinguished, cooled, experiencing bliss, having become holy in themselves.”

Evaṃ vutte, ghoṭamukho brāhmaṇo āyasmantaṃ udenaṃ etadavoca:

When he had spoken, Ghoṭamukha said to him,

“abhikkantaṃ, bho udena, abhikkantaṃ, bho udena.

“Excellent, Master Udena! Excellent!

Seyyathāpi, bho udena, nikkujjitaṃ vā ukkujjeyya, paṭicchannaṃ vā vivareyya, mūḷhassa vā maggaṃ ācikkheyya, andhakāre vā telapajjotaṃ dhāreyya ‘cakkhumanto rūpāni dakkhantī’ti; evamevaṃ bhotā udenena anekapariyāyena dhammo pakāsito.

As if he were righting the overturned, or revealing the hidden, or pointing out the path to the lost, or lighting a lamp in the dark so people with good eyes can see what’s there, Master Udena has made the teaching clear in many ways.

Esāhaṃ bhavantaṃ udenaṃ saraṇaṃ gacchāmi dhammañca bhikkhusaṅghañca.

I go for refuge to Master Udena, to the teaching, and to the mendicant Saṅgha.

Upāsakaṃ maṃ bhavaṃ udeno dhāretu ajjatagge pāṇupetaṃ saraṇaṃ gatan”ti.

From this day forth, may Master Udena remember me as a lay follower who has gone for refuge for life.”

“Mā kho maṃ tvaṃ, brāhmaṇa, saraṇaṃ agamāsi.

“Brahmin, don’t go for refuge to me.

Tameva bhagavantaṃ saraṇaṃ gacchāhi yamahaṃ saraṇaṃ gato”ti.

You should go for refuge to that same Blessed One to whom I have gone for refuge.”

“Kahaṃ pana, bho udena, etarahi so bhavaṃ gotamo viharati arahaṃ sammāsambuddho”ti?

“But Master Udena, where is the Blessed One at present, the perfected one, the fully awakened Buddha?”

“Parinibbuto kho, brāhmaṇa, etarahi so bhagavā arahaṃ sammāsambuddho”ti.

“Brahmin, the Buddha has already become fully extinguished.”

“Sacepi mayaṃ, bho udena, suṇeyyāma taṃ bhavantaṃ gotamaṃ dasasu yojanesu, dasapi mayaṃ yojanāni gaccheyyāma taṃ bhavantaṃ gotamaṃ dassanāya arahantaṃ sammāsambuddhaṃ.

“Master Udena, if I heard that the Buddha was within ten leagues, or twenty, or even up to a hundred leagues away, I’d go a hundred leagues to see him.

Sacepi mayaṃ, bho udena, suṇeyyāma taṃ bhavantaṃ gotamaṃ vīsatiyā yojanesu …

tiṃsāya yojanesu …

cattārīsāya yojanesu …

paññāsāya yojanesu, paññāsampi mayaṃ yojanāni gaccheyyāma taṃ bhavantaṃ gotamaṃ dassanāya arahantaṃ sammāsambuddhaṃ.

Yojanasate cepi mayaṃ, bho udena, suṇeyyāma taṃ bhavantaṃ gotamaṃ, yojanasatampi mayaṃ gaccheyyāma taṃ bhavantaṃ gotamaṃ dassanāya arahantaṃ sammāsambuddhaṃ.

Yato ca kho, bho udena, parinibbuto so bhavaṃ gotamo, parinibbutampi mayaṃ taṃ bhavantaṃ gotamaṃ saraṇaṃ gacchāma dhammañca bhikkhusaṅghañca.

But since the Buddha has become fully extinguished, I go for refuge to that fully extinguished Buddha, to the teaching, and to the Saṅgha.

Upāsakaṃ maṃ bhavaṃ udeno dhāretu ajjatagge pāṇupetaṃ saraṇaṃ gataṃ.

From this day forth, may Master Udena remember me as a lay follower who has gone for refuge for life.

Atthi ca me, bho udena, aṅgarājā devasikaṃ niccabhikkhaṃ dadāti, tato ahaṃ bhoto udenassa ekaṃ niccabhikkhaṃ dadāmī”ti.

Master Udena, the king of Aṅga gives me a regular daily allowance. I will give you one portion of that.”

“Kiṃ pana te, brāhmaṇa, aṅgarājā devasikaṃ niccabhikkhaṃ dadātī”ti?

“But brahmin, what does the king of Aṅga give you as a regular daily allowance?”

“Pañca, bho udena, kahāpaṇasatānī”ti.

“Five hundred dollars.”

“Na kho no, brāhmaṇa, kappati jātarūparajataṃ paṭiggahetun”ti.

“It’s not proper for us to receive gold and money.”

“Sace taṃ bhoto udenassa na kappati vihāraṃ bhoto udenassa kārāpessāmī”ti.

“If that’s not proper, I will have a dwelling built for Master Udena.”

“Sace kho me tvaṃ, brāhmaṇa, vihāraṃ, kārāpetukāmo, pāṭaliputte saṅghassa upaṭṭhānasālaṃ kārāpehī”ti.

“If you want to build me a dwelling, then build an assembly hall for the Saṅgha at Pāṭaliputta.”

“Imināpāhaṃ bhoto udenassa bhiyyoso mattāya attamano abhiraddho yaṃ maṃ bhavaṃ udeno saṅghe dāne samādapeti.

“Now I’m even more delighted and satisfied with Master Udena, since he encourages me to give to the Saṅgha.

Esāhaṃ, bho udena, etissā ca niccabhikkhāya aparāya ca niccabhikkhāya pāṭaliputte saṅghassa upaṭṭhānasālaṃ kārāpessāmī”ti.

So with this allowance and another one I will have an assembly hall built for the Saṅgha at Pāṭaliputta.”

Atha kho ghoṭamukho brāhmaṇo etissā ca niccabhikkhāya aparāya ca niccabhikkhāya pāṭaliputte saṅghassa upaṭṭhānasālaṃ kārāpesi.

And so he had that hall built.

Sā etarahi “ghoṭamukhī”ti vuccatīti.

And these days it’s called the “Ghoṭamukhī”.

Ghoṭamukhasuttaṃ niṭṭhitaṃ catutthaṃ.

Caṅkīsutta

With Caṅkī

Majjhima Nikāya 95 - Middle Discourses 95

Evaṃ me sutaṃ—

So I have heard.

ekaṃ samayaṃ bhagavā kosalesu cārikaṃ caramāno mahatā bhikkhusaṅghena saddhiṃ yena opāsādaṃ nāma kosalānaṃ brāhmaṇagāmo tadavasari.

At one time the Buddha was wandering in the land of the Kosalans together with a large Saṅgha of mendicants when he arrived at a village of the Kosalan brahmins named Opāsāda.

Tatra sudaṃ bhagavā opāsāde viharati uttarena opāsādaṃ devavane sālavane.

He stayed in a sal grove to the north of Opāsāda called the “Gods’ Grove”.

Tena kho pana samayena caṅkī brāhmaṇo opāsādaṃ ajjhāvasati sattussadaṃ satiṇakaṭṭhodakaṃ sadhaññaṃ rājabhoggaṃ raññā pasenadinā kosalena dinnaṃ rājadāyaṃ brahmadeyyaṃ.

Now at that time the brahmin Caṅkī was living in Opāsāda. It was a crown property given by King Pasenadi of Kosala, teeming with living creatures, full of hay, wood, water, and grain, a royal endowment of the highest quality.

Assosuṃ kho opāsādakā brāhmaṇagahapatikā:

The brahmins and householders of Opāsāda heard:

“samaṇo khalu, bho, gotamo sakyaputto sakyakulā pabbajito kosalesu cārikaṃ caramāno mahatā bhikkhusaṅghena saddhiṃ opāsādaṃ anuppatto, opāsāde viharati uttarena opāsādaṃ devavane sālavane.

“It seems the ascetic Gotama—a Sakyan, gone forth from a Sakyan family—has arrived at Opāsāda together with a large Saṅgha of mendicants. He is staying in the God’s Grove to the north.

Taṃ kho pana bhavantaṃ gotamaṃ evaṃ kalyāṇo kittisaddo abbhuggato:

He has this good reputation:

‘itipi so bhagavā arahaṃ sammāsambuddho vijjācaraṇasampanno sugato lokavidū anuttaro purisadammasārathi satthā devamanussānaṃ buddho bhagavā’ti.

‘That Blessed One is perfected, a fully awakened Buddha, accomplished in knowledge and conduct, holy, knower of the world, supreme guide for those who wish to train, teacher of gods and humans, awakened, blessed.’

So imaṃ lokaṃ sadevakaṃ samārakaṃ sabrahmakaṃ sassamaṇabrāhmaṇiṃ pajaṃ sadevamanussaṃ sayaṃ abhiññā sacchikatvā pavedeti.

He has realized with his own insight this world—with its gods, Māras and Brahmās, this population with its ascetics and brahmins, gods and humans—and he makes it known to others.

So dhammaṃ deseti ādikalyāṇaṃ majjhekalyāṇaṃ pariyosānakalyāṇaṃ sātthaṃ sabyañjanaṃ, kevalaparipuṇṇaṃ parisuddhaṃ brahmacariyaṃ pakāseti.

He teaches Dhamma that’s good in the beginning, good in the middle, and good in the end, meaningful and well-phrased. And he reveals a spiritual practice that’s entirely full and pure.

Sādhu kho pana tathārūpānaṃ arahataṃ dassanaṃ hotī”ti.

It’s good to see such perfected ones.”

Atha kho opāsādakā brāhmaṇagahapatikā opāsādā nikkhamitvā saṅghasaṅghī gaṇībhūtā uttarenamukhā gacchanti yena devavanaṃ sālavanaṃ.

Then, having departed Opāsāda, they formed into companies and headed north to the God’s Grove.

Tena kho pana samayena caṅkī brāhmaṇo uparipāsāde divāseyyaṃ upagato.

Now at that time the brahmin Caṅkī had retired to the upper floor of his stilt longhouse for his midday nap.

Addasā kho caṅkī brāhmaṇo opāsādake brāhmaṇagahapatike opāsādā nikkhamitvā saṅghasaṅghī gaṇībhūte uttarenamukhaṃ yena devavanaṃ sālavanaṃ tenupasaṅkamante.

He saw the brahmins and householders heading for the God’s Grove,

Disvā khattaṃ āmantesi:

and addressed his steward,

“kiṃ nu kho, bho khatte, opāsādakā brāhmaṇagahapatikā opāsādā nikkhamitvā saṅghasaṅghī gaṇībhūtā uttarenamukhā gacchanti yena devavanaṃ sālavanan”ti?

“My steward, why are the brahmins and householders heading north for the God’s Grove?”

“Atthi, bho caṅkī, samaṇo gotamo sakyaputto sakyakulā pabbajito kosalesu cārikaṃ caramāno mahatā bhikkhusaṅghena saddhiṃ opāsādaṃ anuppatto, opāsāde viharati uttarena opāsādaṃ devavane sālavane.

“The ascetic Gotama has arrived at Opāsāda together with a large Saṅgha of mendicants. He is staying in the God’s Grove to the north.

Taṃ kho pana bhavantaṃ gotamaṃ evaṃ kalyāṇo kittisaddo abbhuggato:

He has this good reputation:

‘itipi so bhagavā arahaṃ sammāsambuddho vijjācaraṇasampanno sugato lokavidū anuttaro purisadammasārathi satthā devamanussānaṃ buddho bhagavā’ti.

‘That Blessed One is perfected, a fully awakened Buddha, accomplished in knowledge and conduct, holy, knower of the world, supreme guide for those who wish to train, teacher of gods and humans, awakened, blessed.’

Tamete bhavantaṃ gotamaṃ dassanāya gacchantī”ti.

They’re going to see that Master Gotama.”

“Tena hi, bho khatte, yena opāsādakā brāhmaṇagahapatikā tenupasaṅkama; upasaṅkamitvā opāsādake brāhmaṇagahapatike evaṃ vadehi:

“Well then, go to the brahmins and householders and say to them:

‘caṅkī, bho, brāhmaṇo evamāha—

“Sirs, the brahmin Caṅkī asks

āgamentu kira bhonto, caṅkīpi brāhmaṇo samaṇaṃ gotamaṃ dassanāya upasaṅkamissatī’”ti.

you to wait, as he will also go to see the ascetic Gotama.”

“Evaṃ, bho”ti kho so khatto caṅkissa brāhmaṇassa paṭissutvā yena opāsādakā brāhmaṇagahapatikā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā opāsādake brāhmaṇagahapatike etadavoca:

“Yes, sir,” replied the steward, and did as he was asked.

“caṅkī, bho, brāhmaṇo evamāha:

‘āgamentu kira bhonto, caṅkīpi brāhmaṇo samaṇaṃ gotamaṃ dassanāya upasaṅkamissatī’”ti.

Tena kho pana samayena nānāverajjakānaṃ brāhmaṇānaṃ pañcamattāni brāhmaṇasatāni opāsāde paṭivasanti kenacideva karaṇīyena.

Now at that time around five hundred brahmins from abroad were residing in Opāsāda on some business.

Assosuṃ kho te brāhmaṇā:

They heard that

“caṅkī kira brāhmaṇo samaṇaṃ gotamaṃ dassanāya upasaṅkamissatī”ti.

the brahmin Caṅkī was going to see the ascetic Gotama.

Atha kho te brāhmaṇā yena caṅkī brāhmaṇo tenupasaṅkamiṃsu; upasaṅkamitvā caṅkiṃ brāhmaṇaṃ etadavocuṃ:

They approached Caṅkī and said to him,

“saccaṃ kira bhavaṃ caṅkī samaṇaṃ gotamaṃ dassanāya upasaṅkamissatī”ti?

“Is it really true that you are going to see the ascetic Gotama?”

“Evaṃ kho me, bho, hoti:

“Yes, gentlemen, it is true.”

‘ahaṃ samaṇaṃ gotamaṃ dassanāya upasaṅkamissāmī’”ti.

“Mā bhavaṃ caṅkī samaṇaṃ gotamaṃ dassanāya upasaṅkami.

“Please don’t!

Na arahati bhavaṃ caṅkī samaṇaṃ gotamaṃ dassanāya upasaṅkamituṃ;

It’s not appropriate for you to go to see the ascetic Gotama;

samaṇotveva gotamo arahati bhavantaṃ caṅkiṃ dassanāya upasaṅkamituṃ.

it’s appropriate that he comes to see you.

Bhavañhi caṅkī ubhato sujāto mātito ca pitito ca saṃsuddhagahaṇiko yāva sattamā pitāmahayugā akkhitto anupakkuṭṭho jātivādena.

You are well born on both your mother’s and father’s side, of pure descent, irrefutable and impeccable in questions of ancestry back to the seventh paternal generation.

Yampi bhavaṃ caṅkī ubhato sujāto mātito ca pitito ca saṃsuddhagahaṇiko yāva sattamā pitāmahayugā akkhitto anupakkuṭṭho jātivādena, imināpaṅgena na arahati bhavaṃ caṅkī samaṇaṃ gotamaṃ dassanāya upasaṅkamituṃ;

For this reason it’s not appropriate for you to go to see the ascetic Gotama;

samaṇotveva gotamo arahati bhavantaṃ caṅkiṃ dassanāya upasaṅkamituṃ.

it’s appropriate that he comes to see you.

Bhavañhi caṅkī aḍḍho mahaddhano mahābhogo … pe …

You’re rich, affluent, and wealthy. …

bhavañhi caṅkī tiṇṇaṃ vedānaṃ pāragū sanighaṇḍukeṭubhānaṃ sākkharappabhedānaṃ itihāsapañcamānaṃ, padako, veyyākaraṇo, lokāyatamahāpurisalakkhaṇesu anavayo … pe …

You recite and remember the hymns, and have mastered the three Vedas, together with their vocabularies, ritual, phonology and etymology, and the testament as fifth. You know philology and grammar, and are well versed in cosmology and the marks of a great man. …

bhavañhi caṅkī abhirūpo dassanīyo pāsādiko paramāya vaṇṇapokkharatāya samannāgato brahmavaṇṇī brahmavacchasī akhuddāvakāso dassanāya … pe …

You are attractive, good-looking, lovely, of surpassing beauty. You are magnificent, splendid, remarkable to behold. …

bhavañhi caṅkī sīlavā vuddhasīlī vuddhasīlena samannāgato … pe …

You are ethical, mature in ethical conduct. …

bhavañhi caṅkī kalyāṇavāco kalyāṇavākkaraṇo poriyā vācāya samannāgato vissaṭṭhāya anelagalāya atthassa viññāpaniyā … pe …

You’re a good speaker, with a polished, clear, and articulate voice that expresses the meaning. …

bhavañhi caṅkī bahūnaṃ ācariyapācariyo, tīṇi māṇavakasatāni mante vāceti … pe …

You teach the teachers of many, and teach three hundred students to recite the hymns. …

bhavañhi caṅkī rañño pasenadissa kosalassa sakkato garukato mānito pūjito apacito … pe …

You’re honored, respected, revered, venerated, and esteemed by King Pasenadi of Kosala

bhavañhi caṅkī brāhmaṇassa pokkharasātissa sakkato garukato mānito pūjito apacito … pe …

and the brahmin Pokkharasāti. …

bhavañhi caṅkī opāsādaṃ ajjhāvasati sattussadaṃ satiṇakaṭṭhodakaṃ sadhaññaṃ rājabhoggaṃ raññā pasenadinā kosalena dinnaṃ rājadāyaṃ brahmadeyyaṃ.

You live in Opāsāda, a crown property given by King Pasenadi of Kosala, teeming with living creatures, full of hay, wood, water, and grain, a royal endowment of the highest quality.

Yampi bhavaṃ caṅkī opāsādaṃ ajjhāvasati sattussadaṃ satiṇakaṭṭhodakaṃ sadhaññaṃ rājabhoggaṃ raññā pasenadinā kosalena dinnaṃ rājadāyaṃ brahmadeyyaṃ, imināpaṅgena na arahati bhavaṃ caṅkī samaṇaṃ gotamaṃ dassanāya upasaṅkamituṃ;

For all these reasons it’s not appropriate for you to go to see the ascetic Gotama;

samaṇotveva gotamo arahati bhavantaṃ caṅkiṃ dassanāya upasaṅkamitun”ti.

it’s appropriate that he comes to see you.”

Evaṃ vutte, caṅkī brāhmaṇo te brāhmaṇe etadavoca:

When they had spoken, Caṅkī said to those brahmins:

“tena hi, bho, mamapi suṇātha, yathā mayameva arahāma taṃ samaṇaṃ gotamaṃ dassanāya upasaṅkamituṃ;

“Well then, gentlemen, listen to why it’s appropriate for me to go to see the ascetic Gotama,

na tveva arahati so bhavaṃ gotamo amhākaṃ dassanāya upasaṅkamituṃ.

and it’s not appropriate for him to come to see me.

Samaṇo khalu, bho, gotamo ubhato sujāto mātito ca pitito ca saṃsuddhagahaṇiko yāva sattamā pitāmahayugā akkhitto anupakkuṭṭho jātivādena.

He is well born on both his mother’s and father’s side, of pure descent, irrefutable and impeccable in questions of ancestry back to the seventh paternal generation.

Yampi, bho, samaṇo gotamo ubhato sujāto mātito ca pitito ca saṃsuddhagahaṇiko yāva sattamā pitāmahayugā akkhitto anupakkuṭṭho jātivādena, imināpaṅgena na arahati so bhavaṃ gotamo amhākaṃ dassanāya upasaṅkamituṃ;

For this reason it’s not appropriate for the ascetic Gotama to come to see me;

atha kho mayameva arahāma taṃ bhavantaṃ gotamaṃ dassanāya upasaṅkamituṃ.

rather, it’s appropriate for me to go to see him.

Samaṇo khalu, bho, gotamo pahūtaṃ hiraññasuvaṇṇaṃ ohāya pabbajito bhūmigatañca vehāsaṭṭhañca … pe …

When he went forth he abandoned abundant gold coin and bullion stored in dungeons and towers. …

Samaṇo khalu, bho, gotamo daharova samāno yuvā susukāḷakeso bhadrena yobbanena samannāgato paṭhamena vayasā agārasmā anagāriyaṃ pabbajito … pe …

He went forth from the lay life to homelessness while still a youth, young, black-haired, blessed with youth, in the prime of life. …

Samaṇo khalu, bho, gotamo akāmakānaṃ mātāpitūnaṃ assumukhānaṃ rudantānaṃ kesamassuṃ ohāretvā kāsāyāni vatthāni acchādetvā agārasmā anagāriyaṃ pabbajito … pe …

Though his mother and father wished otherwise, weeping with tearful faces, he shaved off his hair and beard, dressed in ocher robes, and went forth from the lay life to homelessness. …

Samaṇo khalu, bho, gotamo abhirūpo dassanīyo pāsādiko paramāya vaṇṇapokkharatāya samannāgato brahmavaṇṇī brahmavacchasī akhuddāvakāso dassanāya … pe …

He is attractive, good-looking, lovely, of surpassing beauty. He is magnificent, splendid, remarkable to behold. …

Samaṇo khalu, bho, gotamo sīlavā ariyasīlī kusalasīlī kusalena sīlena samannāgato … pe …

He is ethical, possessing ethical conduct that is noble and skillful. …

Samaṇo khalu, bho, gotamo kalyāṇavāco kalyāṇavākkaraṇo poriyā vācāya samannāgato vissaṭṭhāya anelagalāya atthassa viññāpaniyā … pe …

He’s a good speaker, with a polished, clear, and articulate voice that expresses the meaning. …

Samaṇo khalu, bho, gotamo bahūnaṃ ācariyapācariyo … pe …

He’s a teacher of teachers. …

Samaṇo khalu, bho, gotamo khīṇakāmarāgo vigatacāpallo … pe …

He has ended sensual desire, and is rid of caprice. …

Samaṇo khalu, bho, gotamo kammavādī kiriyavādī apāpapurekkhāro brahmaññāya pajāya … pe …

He teaches the efficacy of deeds and action. He doesn’t wish any harm upon the community of brahmins. …

Samaṇo khalu, bho, gotamo uccā kulā pabbajito asambhinnā khattiyakulā … pe …

He went forth from an eminent family of unbroken aristocratic lineage. …

Samaṇo khalu, bho, gotamo aḍḍhā kulā pabbajito mahaddhanā mahābhogā … pe …

He went forth from a rich, affluent, and wealthy family. …

Samaṇaṃ khalu, bho, gotamaṃ tiroraṭṭhā tirojanapadā saṃpucchituṃ āgacchanti … pe …

People come from distant lands and distant countries to question him. …

Samaṇaṃ khalu, bho, gotamaṃ anekāni devatāsahassāni pāṇehi saraṇaṃ gatāni … pe …

Many thousands of deities have gone for refuge for life to him. …

Samaṇaṃ khalu, bho, gotamaṃ evaṃ kalyāṇo kittisaddo abbhuggato:

He has this good reputation:

‘itipi so bhagavā arahaṃ sammāsambuddho vijjācaraṇasampanno sugato lokavidū anuttaro purisadammasārathi satthā devamanussānaṃ buddho bhagavā’ti … pe …

‘That Blessed One is perfected, a fully awakened Buddha, accomplished in knowledge and conduct, holy, knower of the world, supreme guide for those who wish to train, teacher of gods and humans, awakened, blessed.’ …

Samaṇo khalu, bho, gotamo dvattiṃsamahāpurisalakkhaṇehi samannāgato … pe …

He has the thirty-two marks of a great man. …

Samaṇaṃ khalu, bho, gotamaṃ rājā māgadho seniyo bimbisāro saputtadāro pāṇehi saraṇaṃ gato … pe …

King Seniya Bimbisāra of Magadha and his wives and children have gone for refuge for life to the ascetic Gotama. …

Samaṇaṃ khalu, bho, gotamaṃ rājā pasenadi kosalo saputtadāro pāṇehi saraṇaṃ gato … pe …

King Pasenadi of Kosala and his wives and children have gone for refuge for life to the ascetic Gotama. …

Samaṇaṃ khalu, bho, gotamaṃ brāhmaṇo pokkharasāti saputtadāro pāṇehi saraṇaṃ gato … pe …

The brahmin Pokkharasāti and his wives and children have gone for refuge for life to the ascetic Gotama. …

Samaṇo khalu, bho, gotamo opāsādaṃ anuppatto opāsāde viharati uttarena opāsādaṃ devavane sālavane.

The ascetic Gotama has arrived to stay in the God’s Grove to the north of Opāsāda.

Ye kho te samaṇā vā brāhmaṇā vā amhākaṃ gāmakkhettaṃ āgacchanti, atithī no te honti.

Any ascetic or brahmin who comes to stay in our village district is our guest,

Atithī kho panamhehi sakkātabbā garukātabbā mānetabbā pūjetabbā.

and should be honored and respected as such.

Yampi samaṇo gotamo opāsādaṃ anuppatto opāsāde viharati uttarena opāsādaṃ devavane sālavane, atithimhākaṃ samaṇo gotamo.

Atithi kho panamhehi sakkātabbo garukātabbo mānetabbo pūjetabbo.

Imināpaṅgena na arahati so bhavaṃ gotamo amhākaṃ dassanāya upasaṅkamituṃ;

For this reason, too, it’s not appropriate for Master Gotama to come to see me,

atha kho mayameva arahāma taṃ bhavantaṃ gotamaṃ dassanāya upasaṅkamituṃ.

rather, it’s appropriate for me to go to see him.

Ettake kho ahaṃ, bho, tassa bhoto gotamassa vaṇṇe pariyāpuṇāmi, no ca kho so bhavaṃ gotamo ettakavaṇṇo;

This is the extent of Master Gotama’s praise that I have learned. But his praises are not confined to this,

aparimāṇavaṇṇo hi so bhavaṃ gotamo.

for the praise of Master Gotama is limitless.

Ekamekenapi tena aṅgena samannāgato na arahati, so bhavaṃ gotamo amhākaṃ dassanāya upasaṅkamituṃ;

The possession of even a single one of these factors makes it inappropriate for Master Gotama to come to see me,

atha kho mayameva arahāma taṃ bhavantaṃ gotamaṃ dassanāya upasaṅkamitunti.

rather, it’s appropriate for me to go to see him.

Tena hi, bho, sabbeva mayaṃ samaṇaṃ gotamaṃ dassanāya upasaṅkamissāmā”ti.

Well then, gentlemen, let’s all go to see the ascetic Gotama.”

Atha kho caṅkī brāhmaṇo mahatā brāhmaṇagaṇena saddhiṃ yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavatā saddhiṃ sammodi.

Then Caṅkī together with a large group of brahmins went to the Buddha and exchanged greetings with him.

Sammodanīyaṃ kathaṃ sāraṇīyaṃ vītisāretvā ekamantaṃ nisīdi.

When the greetings and polite conversation were over, he sat down to one side.

Tena kho pana samayena bhagavā vuddhehi vuddhehi brāhmaṇehi saddhiṃ kiñci kiñci kathaṃ sāraṇīyaṃ vītisāretvā nisinno hoti.

Now at that time the Buddha was sitting engaged in some polite conversation together with some very senior brahmins.

Tena kho pana samayena kāpaṭiko nāma māṇavo daharo vuttasiro soḷasavassuddesiko jātiyā, tiṇṇaṃ vedānaṃ pāragū sanighaṇḍukeṭubhānaṃ sākkharappabhedānaṃ itihāsapañcamānaṃ, padako, veyyākaraṇo, lokāyatamahāpurisalakkhaṇesu anavayo tassaṃ parisāyaṃ nisinno hoti.

And the brahmin student Kāpaṭika was sitting in that assembly. He was young, newly tonsured; he was sixteen years old. He had mastered the three Vedas, together with their vocabularies, ritual, phonology and etymology, and the testament as fifth. He knew philology and grammar, and was well versed in cosmology and the marks of a great man.

So vuddhānaṃ vuddhānaṃ brāhmaṇānaṃ bhagavatā saddhiṃ mantayamānānaṃ antarantarā kathaṃ opāteti.

While the senior brahmins were conversing together with the Buddha, he interrupted.

Atha kho bhagavā kāpaṭikaṃ māṇavaṃ apasādeti:

Then the Buddha rebuked Kāpaṭika,

“māyasmā bhāradvājo vuddhānaṃ vuddhānaṃ brāhmaṇānaṃ mantayamānānaṃ antarantarā kathaṃ opātetu.

“Venerable Bhāradvāja, don’t interrupt the senior brahmins.

Kathāpariyosānaṃ āyasmā bhāradvājo āgametū”ti.

Wait until they’ve finished speaking.”

Evaṃ vutte, caṅkī brāhmaṇo bhagavantaṃ etadavoca:

When he had spoken, Caṅkī said to the Buddha,

“mā bhavaṃ gotamo kāpaṭikaṃ māṇavaṃ apasādesi.

“Master Gotama, don’t rebuke the student Kāpaṭika.

kulaputto ca kāpaṭiko māṇavo, bahussuto ca kāpaṭiko māṇavo, paṇḍito ca kāpaṭiko māṇavo, kalyāṇavākkaraṇo ca kāpaṭiko māṇavo, pahoti ca kāpaṭiko māṇavo bhotā gotamena saddhiṃ asmiṃ vacane paṭimantetun”ti.

He’s a gentleman, learned, astute, a good speaker. He’s capable of having a dialogue with Master Gotama about this.”

Atha kho bhagavato etadahosi:

Then it occurred to the Buddha,

“addhā kho kāpaṭikassa māṇavassa tevijjake pāvacane kathā bhavissati.

“Clearly the student Kāpaṭika will talk about the scriptural heritage of the three Vedas.

Tathā hi naṃ brāhmaṇā sampurekkharontī”ti.

That’s why they put him at the front.”

Atha kho kāpaṭikassa māṇavassa etadahosi:

Then Kāpaṭika thought,

“yadā me samaṇo gotamo cakkhuṃ upasaṃharissati, athāhaṃ samaṇaṃ gotamaṃ pañhaṃ pucchissāmī”ti.

“When the ascetic Gotama looks at me, I’ll ask him a question.”

Atha kho bhagavā kāpaṭikassa māṇavassa cetasā cetoparivitakkamaññāya yena kāpaṭiko māṇavo tena cakkhūni upasaṃhāsi.

Then the Buddha, knowing what Kāpaṭika was thinking, looked at him.

Atha kho kāpaṭikassa māṇavassa etadahosi:

Then Kāpaṭika thought,

“samannāharati kho maṃ samaṇo gotamo.

“The ascetic Gotama is engaging with me.

Yannūnāhaṃ samaṇaṃ gotamaṃ pañhaṃ puccheyyan”ti.

Why don’t I ask him a question?”

Atha kho kāpaṭiko māṇavo bhagavantaṃ etadavoca:

Then he said,

“yadidaṃ, bho gotama, brāhmaṇānaṃ porāṇaṃ mantapadaṃ itihitihaparamparāya piṭakasampadāya, tattha ca brāhmaṇā ekaṃsena niṭṭhaṃ gacchanti:

“Master Gotama, regarding that which by the lineage of testament and by canonical authority is the traditional hymnal of the brahmins, the brahmins come to the definite conclusion:

‘idameva saccaṃ, moghamaññan’ti.

‘This is the only truth, other ideas are silly.’

Idha bhavaṃ gotamo kimāhā”ti?

What do you say about this?”

“Kiṃ pana, bhāradvāja, atthi koci brāhmaṇānaṃ ekabrāhmaṇopi yo evamāha:

“Well, Bhāradvāja, is there even a single one of the brahmins who says this:

‘ahametaṃ jānāmi, ahametaṃ passāmi.

‘I know this, I see this:

Idameva saccaṃ, moghamaññan’”ti?

this is the only truth, other ideas are silly’?”

“No hidaṃ, bho gotama”.

“No, Master Gotama.”

“Kiṃ pana, bhāradvāja, atthi koci brāhmaṇānaṃ ekācariyopi, ekācariyapācariyopi, yāva sattamā ācariyamahayugāpi, yo evamāha:

“Well, is there even a single teacher of the brahmins, or a teacher’s teacher, or anyone back to the seventh generation of teachers, who says this:

‘ahametaṃ jānāmi, ahametaṃ passāmi.

‘I know this, I see this:

Idameva saccaṃ, moghamaññan’”ti?

this is the only truth, other ideas are silly’?”

“No hidaṃ, bho gotama”.

“No, Master Gotama.”

“Kiṃ pana, bhāradvāja, yepi te brāhmaṇānaṃ pubbakā isayo mantānaṃ kattāro mantānaṃ pavattāro yesamidaṃ etarahi brāhmaṇā porāṇaṃ mantapadaṃ gītaṃ pavuttaṃ samihitaṃ tadanugāyanti tadanubhāsanti bhāsitamanubhāsanti vācitamanuvācenti seyyathidaṃ—aṭṭhako vāmako vāmadevo vessāmitto yamataggi aṅgīraso bhāradvājo vāseṭṭho kassapo bhagu,

“Well, what of the ancient hermits of the brahmins, namely Aṭṭhaka, Vāmaka, Vāmadeva, Vessāmitta, Yamadaggi, Aṅgīrasa, Bhāradvāja, Vāseṭṭha, Kassapa, and Bhagu? They were the authors and propagators of the hymns. Their hymnal was sung and propagated and compiled in ancient times; and these days, brahmins continue to sing and chant it, chanting what was chanted and teaching what was taught.

tepi evamāhaṃsu:

Did even they say:

‘mayametaṃ jānāma, mayametaṃ passāma.

‘We know this, we see this:

Idameva saccaṃ, moghamaññan’”ti?

this is the only truth, other ideas are silly’?”

“No hidaṃ, bho gotama”.

“No, Master Gotama.”

“Iti kira, bhāradvāja, natthi koci brāhmaṇānaṃ ekabrāhmaṇopi yo evamāha:

“So, Bhāradvāja, it seems that there is not a single one of the brahmins,

‘ahametaṃ jānāmi, ahametaṃ passāmi.

Idameva saccaṃ, moghamaññan’ti;

natthi koci brāhmaṇānaṃ ekācariyopi ekācariyapācariyopi, yāva sattamā ācariyamahayugāpi, yo evamāha:

not even anyone back to the seventh generation of teachers,

‘ahametaṃ jānāmi, ahametaṃ passāmi.

Idameva saccaṃ, moghamaññan’ti;

yepi te brāhmaṇānaṃ pubbakā isayo mantānaṃ kattāro mantānaṃ pavattāro yesamidaṃ etarahi brāhmaṇā porāṇaṃ mantapadaṃ gītaṃ pavuttaṃ samihitaṃ tadanugāyanti tadanubhāsanti bhāsitamanubhāsanti vācitamanuvācenti seyyathidaṃ—aṭṭhako vāmako vāmadevo vessāmitto yamataggi aṅgīraso bhāradvājo vāseṭṭho kassapo bhagu, tepi na evamāhaṃsu:

nor even the ancient hermits of the brahmins who say:

‘mayametaṃ jānāma, mayametaṃ passāma.

‘We know this, we see this:

Idameva saccaṃ, moghamaññan’ti.

this is the only truth, other ideas are silly.’

Seyyathāpi, bhāradvāja, andhaveṇi paramparāsaṃsattā purimopi na passati majjhimopi na passati pacchimopi na passati;

Suppose there was a queue of blind men, each holding the one in front: the first one does not see, the middle one does not see, and the last one does not see.

evameva kho, bhāradvāja, andhaveṇūpamaṃ maññe brāhmaṇānaṃ bhāsitaṃ sampajjati—purimopi na passati majjhimopi na passati pacchimopi na passati.

In the same way, it seems to me that the brahmins’ statement turns out to be like a queue of blind men: the first one does not see, the middle one does not see, and the last one does not see.

Taṃ kiṃ maññasi, bhāradvāja,

What do you think, Bhāradvāja?

nanu evaṃ sante brāhmaṇānaṃ amūlikā saddhā sampajjatī”ti?

This being so, doesn’t the brahmins’ faith turn out to be baseless?”

“Na khvettha, bho gotama, brāhmaṇā saddhāyeva payirupāsanti, anussavāpettha brāhmaṇā payirupāsantī”ti.

“The brahmins don’t just honor this because of faith, but also because of oral transmission.”

“Pubbeva kho tvaṃ, bhāradvāja, saddhaṃ agamāsi, anussavaṃ idāni vadesi.

“First you relied on faith, now you speak of oral tradition.

Pañca kho ime, bhāradvāja, dhammā diṭṭheva dhamme dvedhā vipākā.

These five things can be seen to turn out in two different ways.

Katame pañca?

What five?

Saddhā, ruci, anussavo, ākāraparivitakko, diṭṭhinijjhānakkhanti—

Faith, preference, oral tradition, reasoned contemplation, and acceptance of a view after consideration.

ime kho, bhāradvāja, pañca dhammā diṭṭheva dhamme dvedhā vipākā.

Api ca, bhāradvāja, susaddahitaṃyeva hoti, tañca hoti rittaṃ tucchaṃ musā;

Even though you have full faith in something, it may be void, hollow, and false.

no cepi susaddahitaṃ hoti, tañca hoti bhūtaṃ tacchaṃ anaññathā.

And even if you don’t have full faith in something, it may be true and real, not otherwise.

Api ca, bhāradvāja, surucitaṃyeva hoti … pe …

Even though you have a strong preference for something …

svānussutaṃyeva hoti … pe …

something may be accurately transmitted …

suparivitakkitaṃyeva hoti … pe …

something may be well contemplated …

sunijjhāyitaṃyeva hoti, tañca hoti rittaṃ tucchaṃ musā;

something may be well considered, it may be void, hollow, and false.

no cepi sunijjhāyitaṃ hoti, tañca hoti bhūtaṃ tacchaṃ anaññathā.

And even if something is not well considered, it may be true and real, not otherwise.

Saccamanurakkhatā, bhāradvāja, viññunā purisena nālamettha ekaṃsena niṭṭhaṃ gantuṃ:

For a sensible person who is preserving truth this is not sufficient to come to the definite conclusion:

‘idameva saccaṃ, moghamaññan’”ti.

‘This is the only truth, other ideas are silly.’”

“Kittāvatā pana, bho gotama, saccānurakkhaṇā hoti, kittāvatā saccamanurakkhati?

“But Master Gotama, how do you define the preservation of truth?”

Saccānurakkhaṇaṃ mayaṃ bhavantaṃ gotamaṃ pucchāmā”ti.

“Saddhā cepi, bhāradvāja, purisassa hoti;

“If a person has faith,

‘evaṃ me saddhā’ti—

they preserve truth by saying, ‘Such is my faith.’

iti vadaṃ saccamanurakkhati, na tveva tāva ekaṃsena niṭṭhaṃ gacchati:

But they don’t yet come to the definite conclusion:

‘idameva saccaṃ, moghamaññan’ti ().

‘This is the only truth, other ideas are silly.’

Ruci cepi, bhāradvāja, purisassa hoti … pe …

If a person has a preference …

anussavo cepi, bhāradvāja, purisassa hoti … pe …

or has received an oral transmission …

ākāraparivitakko cepi, bhāradvāja, purisassa hoti … pe …

or has a reasoned reflection about something …

diṭṭhinijjhānakkhanti cepi, bhāradvāja, purisassa hoti;

or has accepted a view after contemplation,

‘evaṃ me diṭṭhinijjhānakkhantī’ti—

they preserve truth by saying, ‘Such is the view I have accepted after contemplation.’

iti vadaṃ saccamanurakkhati, na tveva tāva ekaṃsena niṭṭhaṃ gacchati:

But they don’t yet come to the definite conclusion:

‘idameva saccaṃ, moghamaññan’ti.

‘This is the only truth, other ideas are silly.’

Ettāvatā kho, bhāradvāja, saccānurakkhaṇā hoti, ettāvatā saccamanurakkhati, ettāvatā ca mayaṃ saccānurakkhaṇaṃ paññapema;

That’s how the preservation of truth is defined, Bhāradvāja. I describe the preservation of truth as defined in this way.

na tveva tāva saccānubodho hotī”ti.

But this is not yet the awakening to the truth.”

“Ettāvatā, bho gotama, saccānurakkhaṇā hoti, ettāvatā saccamanurakkhati, ettāvatā ca mayaṃ saccānurakkhaṇaṃ pekkhāma.

“That’s how the preservation of truth is defined, Master Gotama. We regard the preservation of truth as defined in this way.

Kittāvatā pana, bho gotama, saccānubodho hoti, kittāvatā saccamanubujjhati?

But Master Gotama, how do you define awakening to the truth?”

Saccānubodhaṃ mayaṃ bhavantaṃ gotamaṃ pucchāmā”ti.

“Idha, bhāradvāja, bhikkhu aññataraṃ gāmaṃ vā nigamaṃ vā upanissāya viharati.

“Bhāradvāja, take the case of a mendicant living supported by a town or village.

Tamenaṃ gahapati vā gahapatiputto vā upasaṅkamitvā tīsu dhammesu samannesati—

A householder or their child approaches and scrutinizes them for three kinds of things:

lobhanīyesu dhammesu, dosanīyesu dhammesu, mohanīyesu dhammesu.

things that arouse greed, things that provoke hate, and things that promote delusion.

Atthi nu kho imassāyasmato tathārūpā lobhanīyā dhammā yathārūpehi lobhanīyehi dhammehi pariyādinnacitto ajānaṃ vā vadeyya—

‘Does this venerable have any qualities that arouse greed? Such qualities that, were their mind to be overwhelmed by them, they might say

jānāmīti, apassaṃ vā vadeyya—

that they know, even though they don’t know, or that they see, even though they don’t see;

passāmīti, paraṃ vā tadatthāya samādapeyya yaṃ paresaṃ assa dīgharattaṃ ahitāya dukkhāyāti?

or that they might encourage others to do what is for their lasting harm and suffering?’

Tamenaṃ samannesamāno evaṃ jānāti:

Scrutinizing them they find:

‘natthi kho imassāyasmato tathārūpā lobhanīyā dhammā yathārūpehi lobhanīyehi dhammehi pariyādinnacitto ajānaṃ vā vadeyya—

‘This venerable has no such qualities that arouse greed.

jānāmīti, apassaṃ vā vadeyya—

passāmīti, paraṃ vā tadatthāya samādapeyya yaṃ paresaṃ assa dīgharattaṃ ahitāya dukkhāya.

Tathārūpo kho panimassāyasmato kāyasamācāro tathārūpo vacīsamācāro yathā taṃ aluddhassa.

Rather, that venerable has bodily and verbal behavior like that of someone without greed.

Yaṃ kho pana ayamāyasmā dhammaṃ deseti, gambhīro so dhammo duddaso duranubodho santo paṇīto atakkāvacaro nipuṇo paṇḍitavedanīyo;

And the principle that they teach is deep, hard to see, hard to understand, peaceful, sublime, beyond the scope of reason, subtle, comprehensible to the astute.

na so dhammo sudesiyo luddhenā’ti.

It’s not easy for someone with greed to teach this.’

Yato naṃ samannesamāno visuddhaṃ lobhanīyehi dhammehi samanupassati tato naṃ uttari samannesati dosanīyesu dhammesu.

Scrutinizing them in this way they see that they are purified of qualities that arouse greed. Next, they search them for qualities that provoke hate.

Atthi nu kho imassāyasmato tathārūpā dosanīyā dhammā yathārūpehi dosanīyehi dhammehi pariyādinnacitto ajānaṃ vā vadeyya—

‘Does this venerable have any qualities that provoke hate? Such qualities that, were their mind to be overwhelmed by them, they might say

jānāmīti, apassaṃ vā vadeyya—

that they know, even though they don’t know, or that they see, even though they don’t see;

passāmīti, paraṃ vā tadatthāya samādapeyya yaṃ paresaṃ assa dīgharattaṃ ahitāya dukkhāyāti?

or that they might encourage others to do what is for their lasting harm and suffering?’

Tamenaṃ samannesamāno evaṃ jānāti:

Scrutinizing them they find:

‘natthi kho imassāyasmato tathārūpā dosanīyā dhammā yathārūpehi dosanīyehi dhammehi pariyādinnacitto ajānaṃ vā vadeyya—

‘This venerable has no such qualities that provoke hate.

jānāmīti, apassaṃ vā vadeyya—

passāmīti, paraṃ vā tadatthāya samādapeyya yaṃ paresaṃ assa dīgharattaṃ ahitāya dukkhāya.

Tathārūpo kho panimassāyasmato kāyasamācāro tathārūpo vacīsamācāro yathā taṃ aduṭṭhassa.

Rather, that venerable has bodily and verbal behavior like that of someone without hate.

Yaṃ kho pana ayamāyasmā dhammaṃ deseti, gambhīro so dhammo duddaso duranubodho santo paṇīto atakkāvacaro nipuṇo paṇḍitavedanīyo;

And the principle that they teach is deep, hard to see, hard to understand, peaceful, sublime, beyond the scope of reason, subtle, comprehensible to the astute.

na so dhammo sudesiyo duṭṭhenā’ti.

It’s not easy for someone with hate to teach this.’

Yato naṃ samannesamāno visuddhaṃ dosanīyehi dhammehi samanupassati, tato naṃ uttari samannesati mohanīyesu dhammesu.

Scrutinizing them in this way they see that they are purified of qualities that provoke hate. Next, they scrutinize them for qualities that promote delusion.

Atthi nu kho imassāyasmato tathārūpā mohanīyā dhammā yathārūpehi mohanīyehi dhammehi pariyādinnacitto ajānaṃ vā vadeyya—

‘Does this venerable have any qualities that promote delusion? Such qualities that, were their mind to be overwhelmed by them, they might say

jānāmīti, apassaṃ vā vadeyya—

that they know, even though they don’t know, or that they see, even though they don’t see;

passāmīti, paraṃ vā tadatthāya samādapeyya yaṃ paresaṃ assa dīgharattaṃ ahitāya dukkhāyāti?

or that they might encourage others to do what is for their lasting harm and suffering?’

Tamenaṃ samannesamāno evaṃ jānāti:

Scrutinizing them they find:

‘natthi kho imassāyasmato tathārūpā mohanīyā dhammā yathārūpehi mohanīyehi dhammehi pariyādinnacitto ajānaṃ vā vadeyya—

‘This venerable has no such qualities that promote delusion.

jānāmīti, apassaṃ vā vadeyya—

passāmīti, paraṃ vā tadatthāya samādapeyya yaṃ paresaṃ assa dīgharattaṃ ahitāya dukkhāya.

Tathārūpo kho panimassāyasmato kāyasamācāro tathārūpo vacīsamācāro yathā taṃ amūḷhassa.

Rather, that venerable has bodily and verbal behavior like that of someone without delusion.

Yaṃ kho pana ayamāyasmā dhammaṃ deseti, gambhīro so dhammo duddaso duranubodho santo paṇīto atakkāvacaro nipuṇo paṇḍitavedanīyo;

And the principle that they teach is deep, hard to see, hard to understand, peaceful, sublime, beyond the scope of reason, subtle, comprehensible to the astute.

na so dhammo sudesiyo mūḷhenā’ti.

It’s not easy for someone with delusion to teach this.’

Yato naṃ samannesamāno visuddhaṃ mohanīyehi dhammehi samanupassati;

Scrutinizing them in this way they see that they are purified of qualities that promote delusion.

atha tamhi saddhaṃ niveseti, saddhājāto upasaṅkamati, upasaṅkamanto payirupāsati, payirupāsanto sotaṃ odahati, ohitasoto dhammaṃ suṇāti, sutvā dhammaṃ dhāreti, dhatānaṃ dhammānaṃ atthaṃ upaparikkhati, atthaṃ upaparikkhato dhammā nijjhānaṃ khamanti, dhammanijjhānakkhantiyā sati chando jāyati, chandajāto ussahati, ussahitvā tuleti, tulayitvā padahati, pahitatto samāno kāyena ceva paramasaccaṃ sacchikaroti paññāya ca naṃ ativijjha passati.

Next, they place faith in them. When faith has arisen they approach the teacher. They pay homage, lend an ear, hear the teachings, remember the teachings, reflect on their meaning, and accept them after consideration. Then enthusiasm springs up; they make an effort, weigh up, and persevere. Persevering, they directly realize the ultimate truth, and see it with penetrating wisdom.

Ettāvatā kho, bhāradvāja, saccānubodho hoti, ettāvatā saccamanubujjhati, ettāvatā ca mayaṃ saccānubodhaṃ paññapema;

That’s how the awakening to truth is defined, Bhāradvāja. I describe the awakening to truth as defined in this way.

na tveva tāva saccānuppatti hotī”ti.

But this is not yet the arrival at the truth.”

“Ettāvatā, bho gotama, saccānubodho hoti, ettāvatā saccamanubujjhati, ettāvatā ca mayaṃ saccānubodhaṃ pekkhāma.

“That’s how the awakening to truth is defined, Master Gotama. I regard the awakening to truth as defined in this way.

Kittāvatā pana, bho gotama, saccānuppatti hoti, kittāvatā saccamanupāpuṇāti?

But Master Gotama, how do you define the arrival at the truth?”

Saccānuppattiṃ mayaṃ bhavantaṃ gotamaṃ pucchāmā”ti.

“Tesaṃyeva, bhāradvāja, dhammānaṃ āsevanā bhāvanā bahulīkammaṃ saccānuppatti hoti.

“By the cultivation, development, and making much of these very same things there is the arrival at the truth.

Ettāvatā kho, bhāradvāja, saccānuppatti hoti, ettāvatā saccamanupāpuṇāti, ettāvatā ca mayaṃ saccānuppattiṃ paññapemā”ti.

That’s how the arrival at the truth is defined, Bhāradvāja. I describe the arrival at the truth as defined in this way.”

“Ettāvatā, bho gotama, saccānuppatti hoti, ettāvatā saccamanupāpuṇāti, ettāvatā ca mayaṃ saccānuppattiṃ pekkhāma.

“That’s how the arrival at the truth is defined, Master Gotama. I regard the arrival at the truth as defined in this way.

Saccānuppattiyā pana, bho gotama, katamo dhammo bahukāro?

But what quality is helpful for arriving at the truth?”

Saccānuppattiyā bahukāraṃ dhammaṃ mayaṃ bhavantaṃ gotamaṃ pucchāmā”ti.

“Saccānuppattiyā kho, bhāradvāja, padhānaṃ bahukāraṃ.

“Striving is helpful for arriving at the truth.

No cetaṃ padaheyya, nayidaṃ saccamanupāpuṇeyya.

If you don’t strive, you won’t arrive at the truth.

Yasmā ca kho padahati tasmā saccamanupāpuṇāti.

You arrive at the truth because you strive.

Tasmā saccānuppattiyā padhānaṃ bahukāran”ti.

That’s why striving is helpful for arriving at the truth.”

“Padhānassa pana, bho gotama, katamo dhammo bahukāro?

“But what quality is helpful for striving?”

Padhānassa bahukāraṃ dhammaṃ mayaṃ bhavantaṃ gotamaṃ pucchāmā”ti.

“Padhānassa kho, bhāradvāja, tulanā bahukārā.

“Weighing up the teachings is helpful for striving …

No cetaṃ tuleyya, nayidaṃ padaheyya.

Yasmā ca kho tuleti tasmā padahati.

Tasmā padhānassa tulanā bahukārā”ti.

“Tulanāya pana, bho gotama, katamo dhammo bahukāro?

Tulanāya bahukāraṃ dhammaṃ mayaṃ bhavantaṃ gotamaṃ pucchāmā”ti.

“Tulanāya kho, bhāradvāja, ussāho bahukāro.

Making an effort is helpful for weighing up the teachings …

No cetaṃ ussaheyya, nayidaṃ tuleyya.

Yasmā ca kho ussahati tasmā tuleti.

Tasmā tulanāya ussāho bahukāro”ti.

“Ussāhassa pana, bho gotama, katamo dhammo bahukāro?

Ussāhassa bahukāraṃ dhammaṃ mayaṃ bhavantaṃ gotamaṃ pucchāmā”ti.

“Ussāhassa kho, bhāradvāja, chando bahukāro.

Enthusiasm is helpful for making an effort …

No cetaṃ chando jāyetha, nayidaṃ ussaheyya.

Yasmā ca kho chando jāyati tasmā ussahati.

Tasmā ussāhassa chando bahukāro”ti.

“Chandassa pana, bho gotama, katamo dhammo bahukāro?

Chandassa bahukāraṃ dhammaṃ mayaṃ bhavantaṃ gotamaṃ pucchāmā”ti.

“Chandassa kho, bhāradvāja, dhammanijjhānakkhanti bahukārā.

Acceptance of the teachings after consideration is helpful for enthusiasm …

No cete dhammā nijjhānaṃ khameyyuṃ, nayidaṃ chando jāyetha.

Yasmā ca kho dhammā nijjhānaṃ khamanti tasmā chando jāyati.

Tasmā chandassa dhammanijjhānakkhanti bahukārā”ti.

“Dhammanijjhānakkhantiyā pana, bho gotama, katamo dhammo bahukāro?

Dhammanijjhānakkhantiyā bahukāraṃ dhammaṃ mayaṃ bhavantaṃ gotamaṃ pucchāmā”ti.

“Dhammanijjhānakkhantiyā kho, bhāradvāja, atthūpaparikkhā bahukārā.

Reflecting on the meaning of the teachings is helpful for accepting them after consideration …

No cetaṃ atthaṃ upaparikkheyya, nayidaṃ dhammā nijjhānaṃ khameyyuṃ.

Yasmā ca kho atthaṃ upaparikkhati tasmā dhammā nijjhānaṃ khamanti.

Tasmā dhammanijjhānakkhantiyā atthūpaparikkhā bahukārā”ti.

“Atthūpaparikkhāya pana, bho gotama, katamo dhammo bahukāro?

Atthūpaparikkhāya bahukāraṃ dhammaṃ mayaṃ bhavantaṃ gotamaṃ pucchāmā”ti.

“Atthūpaparikkhāya kho, bhāradvāja, dhammadhāraṇā bahukārā.

Remembering the teachings is helpful for reflecting on their meaning …

No cetaṃ dhammaṃ dhāreyya, nayidaṃ atthaṃ upaparikkheyya.

Yasmā ca kho dhammaṃ dhāreti tasmā atthaṃ upaparikkhati.

Tasmā atthūpaparikkhāya dhammadhāraṇā bahukārā”ti.

“Dhammadhāraṇāya pana, bho gotama, katamo dhammo bahukāro?

Dhammadhāraṇāya bahukāraṃ dhammaṃ mayaṃ bhavantaṃ gotamaṃ pucchāmā”ti.

“Dhammadhāraṇāya kho, bhāradvāja, dhammassavanaṃ bahukāraṃ.

Hearing the teachings is helpful for remembering the teachings …

No cetaṃ dhammaṃ suṇeyya, nayidaṃ dhammaṃ dhāreyya.

Yasmā ca kho dhammaṃ suṇāti tasmā dhammaṃ dhāreti.

Tasmā dhammadhāraṇāya dhammassavanaṃ bahukāran”ti.

“Dhammassavanassa pana, bho gotama, katamo dhammo bahukāro?

Dhammassavanassa bahukāraṃ dhammaṃ mayaṃ bhavantaṃ gotamaṃ pucchāmā”ti.

“Dhammassavanassa kho, bhāradvāja, sotāvadhānaṃ bahukāraṃ.

Listening is helpful for hearing the teachings …

No cetaṃ sotaṃ odaheyya, nayidaṃ dhammaṃ suṇeyya.

Yasmā ca kho sotaṃ odahati tasmā dhammaṃ suṇāti.

Tasmā dhammassavanassa sotāvadhānaṃ bahukāran”ti.

“Sotāvadhānassa pana, bho gotama, katamo dhammo bahukāro?

Sotāvadhānassa bahukāraṃ dhammaṃ mayaṃ bhavantaṃ gotamaṃ pucchāmā”ti.

“Sotāvadhānassa kho, bhāradvāja, payirupāsanā bahukārā.

Paying homage is helpful for listening …

No cetaṃ payirupāseyya, nayidaṃ sotaṃ odaheyya.

Yasmā ca kho payirupāsati tasmā sotaṃ odahati.

Tasmā sotāvadhānassa payirupāsanā bahukārā”ti.

“Payirupāsanāya pana, bho gotama, katamo dhammo bahukāro?

Payirupāsanāya bahukāraṃ dhammaṃ mayaṃ bhavantaṃ gotamaṃ pucchāmā”ti.

“Payirupāsanāya kho, bhāradvāja, upasaṅkamanaṃ bahukāraṃ.

Approaching is helpful for paying homage …

No cetaṃ upasaṅkameyya, nayidaṃ payirupāseyya.

Yasmā ca kho upasaṅkamati tasmā payirupāsati.

Tasmā payirupāsanāya upasaṅkamanaṃ bahukāran”ti.

“Upasaṅkamanassa pana, bho gotama, katamo dhammo bahukāro?

Upasaṅkamanassa bahukāraṃ dhammaṃ mayaṃ bhavantaṃ gotamaṃ pucchāmā”ti.

“Upasaṅkamanassa kho, bhāradvāja, saddhā bahukārā.

Faith is helpful for approaching a teacher.

No cetaṃ saddhā jāyetha, nayidaṃ upasaṅkameyya.

If you don’t give rise to faith, you won’t approach a teacher.

Yasmā ca kho saddhā jāyati tasmā upasaṅkamati.

You approach a teacher because you have faith.

Tasmā upasaṅkamanassa saddhā bahukārā”ti.

That’s why faith is helpful for approaching a teacher.”

“Saccānurakkhaṇaṃ mayaṃ bhavantaṃ gotamaṃ apucchimha, saccānurakkhaṇaṃ bhavaṃ gotamo byākāsi;

“I’ve asked Master Gotama about the preservation of truth, and he has answered me.

tañca panamhākaṃ ruccati ceva khamati ca tena camha attamanā.

I like and accept this, and am satisfied with it.

Saccānubodhaṃ mayaṃ bhavantaṃ gotamaṃ apucchimha, saccānubodhaṃ bhavaṃ gotamo byākāsi;

I’ve asked Master Gotama about awakening to the truth, and he has answered me.

tañca panamhākaṃ ruccati ceva khamati ca tena camha attamanā.

I like and accept this, and am satisfied with it.

Saccānuppattiṃ mayaṃ bhavantaṃ gotamaṃ apucchimha, saccānuppattiṃ bhavaṃ gotamo byākāsi;

I’ve asked Master Gotama about the arrival at the truth, and he has answered me.

tañca panamhākaṃ ruccati ceva khamati ca tena camha attamanā.

I like and accept this, and am satisfied with it.

Saccānuppattiyā bahukāraṃ dhammaṃ mayaṃ bhavantaṃ gotamaṃ apucchimha, saccānuppattiyā bahukāraṃ dhammaṃ bhavaṃ gotamo byākāsi;

I’ve asked Master Gotama about the things that are helpful for the arrival at the truth, and he has answered me.

tañca panamhākaṃ ruccati ceva khamati ca tena camha attamanā.

I like and accept this, and am satisfied with it.

Yaṃyadeva ca mayaṃ bhavantaṃ gotamaṃ apucchimha taṃtadeva bhavaṃ gotamo byākāsi;

Whatever I have asked Master Gotama about he has answered me.

tañca panamhākaṃ ruccati ceva khamati ca tena camha attamanā.

I like and accept this, and am satisfied with it.

Mayañhi, bho gotama, pubbe evaṃ jānāma:

Master Gotama, I used to think this:

‘ke ca muṇḍakā samaṇakā ibbhā kaṇhā bandhupādāpaccā, ke ca dhammassa aññātāro’ti?

‘Who are these shavelings, fake ascetics, riffraff, black spawn from the feet of our Kinsman to be counted alongside those who understand the teaching?’

Ajanesi vata me bhavaṃ gotamo samaṇesu samaṇapemaṃ, samaṇesu samaṇapasādaṃ, samaṇesu samaṇagāravaṃ.

The Buddha has inspired me to have love, confidence, and respect for ascetics!

Abhikkantaṃ, bho gotama … pe …

Excellent, Master Gotama! …

upāsakaṃ maṃ bhavaṃ gotamo dhāretu ajjatagge pāṇupetaṃ saraṇaṃ gatan”ti.

From this day forth, may Master Gotama remember me as a lay follower who has gone for refuge for life.”

Caṅkīsuttaṃ niṭṭhitaṃ pañcamaṃ.

Vāseṭṭhasutta

With Vāseṭṭha

Majjhima Nikāya 98 - Middle Discourses 98

Evaṃ me sutaṃ—

So I have heard.

ekaṃ samayaṃ bhagavā icchānaṅgale viharati icchānaṅgalavanasaṇḍe.

At one time the Buddha was staying in a forest near Icchānaṅgala.

Tena kho pana samayena sambahulā abhiññātā abhiññātā brāhmaṇamahāsālā icchānaṅgale paṭivasanti, seyyathidaṃ—

Now at that time several very well-known well-to-do brahmins were residing in Icchānaṅgala. They included

caṅkī brāhmaṇo, tārukkho brāhmaṇo, pokkharasāti brāhmaṇo, jāṇussoṇi brāhmaṇo, todeyyo brāhmaṇo, aññe ca abhiññātā abhiññātā brāhmaṇamahāsālā.

the brahmins Caṅkī, Tārukkha, Pokkharasāti, Jāṇussoṇi, Todeyya, and others.

Atha kho vāseṭṭhabhāradvājānaṃ māṇavānaṃ jaṅghāvihāraṃ anucaṅkamantānaṃ anuvicarantānaṃ ayamantarākathā udapādi:

Then as the brahmin students Vāseṭṭha and Bhāradvāja were going for a walk they began to discussion the question of

“kathaṃ, bho, brāhmaṇo hotī”ti?

how one is a brahmin.

Bhāradvājo māṇavo evamāha:

Bhāradvāja said this:

“yato kho, bho, ubhato sujāto mātito ca pitito ca saṃsuddhagahaṇiko yāva sattamā pitāmahayugā akkhitto anupakkuṭṭho jātivādena—

“When you’re well born on both your mother’s and father’s side, of pure descent, irrefutable and impeccable in questions of ancestry back to the seventh paternal generation—

ettāvatā kho, bho, brāhmaṇo hotī”ti.

then you’re a brahmin.”

Vāseṭṭho māṇavo evamāha:

Vāseṭṭha said this:

“yato kho, bho, sīlavā ca hoti vattasampanno ca—

“When you’re ethical and accomplished in doing your duties—

ettāvatā kho, bho, brāhmaṇo hotī”ti.

then you’re a brahmin.”

Neva kho asakkhi bhāradvājo māṇavo vāseṭṭhaṃ māṇavaṃ saññāpetuṃ, na pana asakkhi vāseṭṭho māṇavo bhāradvājaṃ māṇavaṃ saññāpetuṃ.

But neither was able to persuade the other.

Atha kho vāseṭṭho māṇavo bhāradvājaṃ māṇavaṃ āmantesi:

So Vāseṭṭha said to Bhāradvāja,

“ayaṃ kho, bho bhāradvāja, samaṇo gotamo sakyaputto sakyakulā pabbajito icchānaṅgale viharati icchānaṅgalavanasaṇḍe.

“Master Bhāradvāja, the ascetic Gotama—a Sakyan, gone forth from a Sakyan family—is staying in a forest near Icchānaṅgala.

Taṃ kho pana bhavantaṃ gotamaṃ evaṃ kalyāṇo kittisaddo abbhuggato:

He has this good reputation:

‘itipi so bhagavā arahaṃ sammāsambuddho vijjācaraṇasampanno sugato lokavidū anuttaro purisadammasārathi satthā devamanussānaṃ buddho bhagavā’ti.

‘That Blessed One is perfected, a fully awakened Buddha, accomplished in knowledge and conduct, holy, knower of the world, supreme guide for those who wish to train, teacher of gods and humans, awakened, blessed.’

Āyāma, bho bhāradvāja, yena samaṇo gotamo tenupasaṅkamissāma; upasaṅkamitvā samaṇaṃ gotamaṃ etamatthaṃ pucchissāma.

Come, let’s go to see him and ask him about this matter.

Yathā no samaṇo gotamo byākarissati tathā naṃ dhāressāmā”ti.

As he answers, so we’ll remember it.”

“Evaṃ, bho”ti kho bhāradvājo māṇavo vāseṭṭhassa māṇavassa paccassosi.

“Yes, sir,” replied Bhāradvāja.

Atha kho vāseṭṭhabhāradvājā māṇavā yena bhagavā tenupasaṅkamiṃsu; upasaṅkamitvā bhagavatā saddhiṃ sammodiṃsu.

So they went to the Buddha, and exchanged greetings with him.

Sammodanīyaṃ kathaṃ sāraṇīyaṃ vītisāretvā ekamantaṃ nisīdiṃsu.

When the greetings and polite conversation were over, they sat down to one side,

Ekamantaṃ nisinno kho vāseṭṭho māṇavo bhagavantaṃ gāthāhi ajjhabhāsi:

and Vāseṭṭha addressed the Buddha in verse:

“Anuññātapaṭiññātā,

“We’re both authorized masters

tevijjā mayamasmubho;

of the three Vedas.

Ahaṃ pokkharasātissa,

I’m a student of Pokkharasāti,

tārukkhassāyaṃ māṇavo.

and he of Tārukkha.

Tevijjānaṃ yadakkhātaṃ,

We’re fully qualified

tatra kevalinosmase;

in all the Vedic experts teach.

Padakasmā veyyākaraṇā,

As philologists and grammarians,

jappe ācariyasādisā;

we match our teachers in recitation.

Tesaṃ no jātivādasmiṃ,

We have a dispute

vivādo atthi gotama.

regarding the question of ancestry.

Jātiyā brāhmaṇo hoti,

For Bhāradvāja says that

bhāradvājo iti bhāsati;

one is a brahmin due to birth,

Ahañca kammunā brūmi,

but I declare it’s because of one’s actions.

evaṃ jānāhi cakkhuma.

Oh seer, know this as our debate.

Te na sakkoma ñāpetuṃ,

Since neither of us was able

aññamaññaṃ mayaṃ ubho;

to convince the other,

Bhavantaṃ puṭṭhumāgamā,

we’ve come to ask you, sir,

sambuddhaṃ iti vissutaṃ.

so renowned as the awakened one.

Candaṃ yathā khayātītaṃ,

As people honor with joined palms

pecca pañjalikā janā;

the moon on the cusp of waxing,

Vandamānā namassanti,

bowing, they revere

lokasmiṃ gotamaṃ.

Gotama in the world.

Cakkhuṃ loke samuppannaṃ,

We ask this of Gotama,

mayaṃ pucchāma gotamaṃ;

the eye arisen in the world:

Jātiyā brāhmaṇo hoti,

is one a brahmin due to birth,

udāhu bhavati kammunā;

or else because of actions?

Ajānataṃ no pabrūhi,

We don’t know, please tell us,

yathā jānemu brāhmaṇan”ti.

so that we can know a brahmin.”

“Tesaṃ vo ahaṃ byakkhissaṃ, (vāseṭṭhāti bhagavā)

“I shall explain to you,” said the Buddha,

Anupubbaṃ yathātathaṃ;

“accurately and in sequence,

Jātivibhaṅgaṃ pāṇānaṃ,

the taxonomy of living creatures,

Aññamaññāhi jātiyo.

for species are indeed diverse.

Tiṇarukkhepi jānātha,

Know the grass and trees,

na cāpi paṭijānare;

though they lack self-awareness.

Liṅgaṃ jātimayaṃ tesaṃ,

They’re defined by their birth,

aññamaññā hi jātiyo.

for species are indeed diverse.

Tato kīṭe paṭaṅge ca,

Next there are bugs and moths,

yāva kunthakipillike;

and so on, to ants and termites.

Liṅgaṃ jātimayaṃ tesaṃ,

They’re defined by their birth,

aññamaññā hi jātiyo.

for species are indeed diverse.

Catuppadepi jānātha,

Know the quadrupeds, too,

khuddake ca mahallake;

both small and large.

Liṅgaṃ jātimayaṃ tesaṃ,

They’re defined by their birth,

aññamaññā hi jātiyo.

for species are indeed diverse.

Pādudarepi jānātha,

Know, too, the long-backed snakes,

urage dīghapiṭṭhike;

crawling on their bellies.

Liṅgaṃ jātimayaṃ tesaṃ,

They’re defined by their birth,

aññamaññā hi jātiyo.

for species are indeed diverse.

Tato macchepi jānātha,

Next know the fish,

udake vārigocare;

whose habitat is the water.

Liṅgaṃ jātimayaṃ tesaṃ,

They’re defined by their birth,

aññamaññā hi jātiyo.

for species are indeed diverse.

Tato pakkhīpi jānātha,

Next know the birds,

pattayāne vihaṅgame;

flying with wings as chariots.

Liṅgaṃ jātimayaṃ tesaṃ,

They’re defined by their birth,

aññamaññā hi jātiyo.

for species are indeed diverse.

Yathā etāsu jātīsu,

While the differences between these species

liṅgaṃ jātimayaṃ puthu;

are defined by their birth,

Evaṃ natthi manussesu,

the differences between humans

liṅgaṃ jātimayaṃ puthu.

are not defined by their birth.

Na kesehi na sīsehi,

Not by hair nor by head,

na kaṇṇehi na akkhīhi;

not by ear nor by eye,

Na mukhena na nāsāya,

not by mouth nor by nose,

na oṭṭhehi bhamūhi vā.

not by lips nor by eyebrow,

Na gīvāya na aṃsehi,

not by shoulder nor by neck,

na udarena na piṭṭhiyā;

not by belly nor by back,

Na soṇiyā na urasā,

not by buttocks nor by breast,

na sambādhe na methune.

not by genitals nor by groin,

Na hatthehi na pādehi,

not by hands nor by feet,

naṅgulīhi nakhehi vā;

not by fingers nor by nails,

Na jaṅghāhi na ūrūhi,

not by knees nor by thighs,

na vaṇṇena sarena vā;

not by color nor by voice:

Liṅgaṃ jātimayaṃ neva,

none of these are defined by birth

yathā aññāsu jātisu.

as it is for other species.

Paccattañca sarīresu,

In individual human bodies

manussesvetaṃ na vijjati;

you can’t find such distinctions.

Vokārañca manussesu,

The distinctions among humans

samaññāya pavuccati.

are spoken of by convention.

Yo hi koci manussesu,

Anyone among humans

gorakkhaṃ upajīvati;

who lives off keeping cattle:

Evaṃ vāseṭṭha jānāhi,

know them, Vāseṭṭha,

kassako so na brāhmaṇo.

as a farmer, not a brahmin.

Yo hi koci manussesu,

Anyone among humans

puthusippena jīvati;

who lives off various professions:

Evaṃ vāseṭṭha jānāhi,

know them, Vāseṭṭha,

sippiko so na brāhmaṇo.

as a professional, not a brahmin.

Yo hi koci manussesu,

Anyone among humans

vohāraṃ upajīvati;

who lives off trade:

Evaṃ vāseṭṭha jānāhi,

know them, Vāseṭṭha,

vāṇijo so na brāhmaṇo.

as a trader, not a brahmin.

Yo hi koci manussesu,

Anyone among humans

parapessena jīvati;

who lives off serving others:

Evaṃ vāseṭṭha jānāhi,

know them, Vāseṭṭha,

pessako so na brāhmaṇo.

as an employee, not a brahmin.

Yo hi koci manussesu,

Anyone among humans

adinnaṃ upajīvati;

who lives off stealing:

Evaṃ vāseṭṭha jānāhi,

know them, Vāseṭṭha,

coro eso na brāhmaṇo.

as a bandit, not a brahmin.

Yo hi koci manussesu,

Anyone among humans

issatthaṃ upajīvati;

who lives off archery:

Evaṃ vāseṭṭha jānāhi,

know them, Vāseṭṭha,

yodhājīvo na brāhmaṇo.

as a soldier, not a brahmin.

Yo hi koci manussesu,

Anyone among humans

porohiccena jīvati;

who lives off priesthood:

Evaṃ vāseṭṭha jānāhi,

know them, Vāseṭṭha,

yājako so na brāhmaṇo.

as a sacrificer, not a brahmin.

Yo hi koci manussesu,

Anyone among humans

gāmaṃ raṭṭhañca bhuñjati;

who taxes village and nation,

Evaṃ vāseṭṭha jānāhi,

know them, Vāseṭṭha,

rājā eso na brāhmaṇo.

as a ruler, not a brahmin.

Na cāhaṃ brāhmaṇaṃ brūmi,

I don’t call someone a brahmin

yonijaṃ mattisambhavaṃ;

after the mother or womb they came from.

Bhovādi nāma so hoti,

If they still have attachments,

sace hoti sakiñcano;

they’re just someone who says ‘sir’.

Akiñcanaṃ anādānaṃ,

One with nothing, by not grasping:

tamahaṃ brūmi brāhmaṇaṃ.

that’s who I call a brahmin.

Sabbasaṃyojanaṃ chetvā,

Having cut off all fetters

yo ve na paritassati;

they have no anxiety.

Saṅgātigaṃ visaṃyuttaṃ,

They’ve got over clinging, and are detached:

tamahaṃ brūmi brāhmaṇaṃ.

that’s who I call a brahmin.

Chetvā naddhiṃ varattañca,

They’ve cut the strap and harness,

sandānaṃ sahanukkamaṃ;

the reins and bridle too,

Ukkhittapalighaṃ buddhaṃ,

with cross-bar lifted, they’re awakened:

tamahaṃ brūmi brāhmaṇaṃ.

that’s who I call a brahmin.

Akkosaṃ vadhabandhañca,

Abuse, killing, caging:

aduṭṭho yo titikkhati;

they endure these without anger.

Khantībalaṃ balānīkaṃ,

Patience is their powerful army:

tamahaṃ brūmi brāhmaṇaṃ.

that’s who I call a brahmin.

Akkodhanaṃ vatavantaṃ,

Not irritable or stuck up,

sīlavantaṃ anussadaṃ;

dutiful in precepts and observances,

Dantaṃ antimasārīraṃ,

tamed, bearing their final body:

tamahaṃ brūmi brāhmaṇaṃ.

that’s who I call a brahmin.

Vāripokkharapatteva,

Like rain off a lotus leaf,

āraggeriva sāsapo;

like a mustard seed off the point of a pin,

Yo na limpati kāmesu,

sensual pleasures slide off them:

tamahaṃ brūmi brāhmaṇaṃ.

that’s who I call a brahmin.

Yo dukkhassa pajānāti,

They understand for themselves

idheva khayamattano;

in this life the end of suffering;

Pannabhāraṃ visaṃyuttaṃ,

with burden put down, detached:

tamahaṃ brūmi brāhmaṇaṃ.

that’s who I call a brahmin.

Gambhīrapaññaṃ medhāviṃ,

Deep in wisdom, intelligent,

maggāmaggassa kovidaṃ;

expert in the variety of paths;

Uttamatthamanuppattaṃ,

arrived at the highest goal:

tamahaṃ brūmi brāhmaṇaṃ.

that’s who I call a brahmin.

Asaṃsaṭṭhaṃ gahaṭṭhehi,

Socializing with neither

anāgārehi cūbhayaṃ;

householders nor the homeless.

Anokasārimappicchaṃ,

A migrant without a shelter, few in wishes:

tamahaṃ brūmi brāhmaṇaṃ.

that’s who I call a brahmin.

Nidhāya daṇḍaṃ bhūtesu,

They’ve laid down the rod

tasesu thāvaresu ca;

against creatures firm and frail;

Yo na hanti na ghāteti,

they don’t kill or cause to kill:

tamahaṃ brūmi brāhmaṇaṃ.

that’s who I call a brahmin.

Aviruddhaṃ viruddhesu,

Not fighting among those who fight,

attadaṇḍesu nibbutaṃ;

they’re extinguished among those who’ve taken up arms.

Sādānesu anādānaṃ,

Not grasping among those who grasp:

tamahaṃ brūmi brāhmaṇaṃ.

that’s who I call a brahmin.

Yassa rāgo ca doso ca,

They’ve discarded greed and hate,

māno makkho ca ohito;

conceit and denigration,

Sāsaporiva āraggā,

like a mustard seed off the point of a pin:

tamahaṃ brūmi brāhmaṇaṃ.

that’s who I call a brahmin.

Akakkasaṃ viññāpaniṃ,

The words they utter

giraṃ saccaṃ udīraye;

are sweet, informative, and true,

Yāya nābhisajje kiñci,

and don’t offend anyone:

tamahaṃ brūmi brāhmaṇaṃ.

that’s who I call a brahmin.

Yo ca dīghaṃ va rassaṃ vā,

They don’t steal anything in the world,

aṇuṃ thūlaṃ subhāsubhaṃ;

long or short,

Loke adinnaṃ nādeti,

fine or coarse, beautiful or ugly:

tamahaṃ brūmi brāhmaṇaṃ.

that’s who I call a brahmin.

Āsā yassa na vijjanti,

They have no hope

asmiṃ loke paramhi ca;

for this world or the next;

Nirāsāsaṃ visaṃyuttaṃ,

free of hope, detached:

tamahaṃ brūmi brāhmaṇaṃ.

that’s who I call a brahmin.

Yassālayā na vijjanti,

They have no clinging,

aññāya akathaṅkathiṃ;

knowledge has freed them of indecision,

Amatogadhaṃ anuppattaṃ,

they’ve arrived at the culmination of the deathless:

tamahaṃ brūmi brāhmaṇaṃ.

that’s who I call a brahmin.

Yodhapuññañca pāpañca,

They’ve escaped clinging

ubho saṅgaṃ upaccagā;

to both good and bad deeds;

Asokaṃ virajaṃ suddhaṃ,

sorrowless, stainless, pure:

tamahaṃ brūmi brāhmaṇaṃ.

that’s who I call a brahmin.

Candaṃ va vimalaṃ suddhaṃ,

Pure as the spotless moon,

vippasannaṃ anāvilaṃ;

clear and undisturbed,

Nandībhavaparikkhīṇaṃ,

they’ve ended desire to be reborn:

tamahaṃ brūmi brāhmaṇaṃ.

that’s who I call a brahmin.

Yo imaṃ palipathaṃ duggaṃ,

They’ve got past this grueling swamp

saṃsāraṃ mohamaccagā;

of delusion, transmigration.

Tiṇṇo pāraṅgato jhāyī,

They’ve crossed over to the far shore,

anejo akathaṅkathī;

stilled and free of indecision.

Anupādāya nibbuto,

They’re extinguished by not grasping:

tamahaṃ brūmi brāhmaṇaṃ.

that’s who I call a brahmin.

Yodhakāme pahantvāna,

They’ve given up sensual stimulations,

anāgāro paribbaje;

and have gone forth from lay life;

Kāmabhavaparikkhīṇaṃ,

they’ve ended rebirth in the sensual realm:

tamahaṃ brūmi brāhmaṇaṃ.

that’s who I call a brahmin.

Yodhataṇhaṃ pahantvāna,

They’ve given up craving,

anāgāro paribbaje;

and have gone forth from lay life;

Taṇhābhavaparikkhīṇaṃ,

they’ve ended craving to be reborn:

tamahaṃ brūmi brāhmaṇaṃ.

that’s who I call a brahmin.

Hitvā mānusakaṃ yogaṃ,

They’ve given up human bonds,

dibbaṃ yogaṃ upaccagā;

and gone beyond heavenly bonds;

Sabbayogavisaṃyuttaṃ,

detached from all attachments:

tamahaṃ brūmi brāhmaṇaṃ.

that’s who I call a brahmin.

Hitvā ratiñca aratiṃ,

They’ve given up liking and disliking,

sītībhūtaṃ nirūpadhiṃ;

they’re cooled and free of attachments;

Sabbalokābhibhuṃ vīraṃ,

a hero, master of the whole world:

tamahaṃ brūmi brāhmaṇaṃ.

that’s who I call a brahmin.

Cutiṃ yo vedi sattānaṃ,

They know the passing away

upapattiñca sabbaso;

and rebirth of all beings;

Asattaṃ sugataṃ buddhaṃ,

unattached, holy, awakened:

tamahaṃ brūmi brāhmaṇaṃ.

that’s who I call a brahmin.

Yassa gatiṃ na jānanti,

Gods, fairies, and humans

devā gandhabbamānusā;

don’t know their destiny;

Khīṇāsavaṃ arahantaṃ,

the perfected ones with defilements ended:

tamahaṃ brūmi brāhmaṇaṃ.

that’s who I call a brahmin.

Yassa pure ca pacchā ca,

They have nothing before or after,

majjhe ca natthi kiñcanaṃ;

or even in between;

Akiñcanaṃ anādānaṃ,

one with nothing, by not grasping:

tamahaṃ brūmi brāhmaṇaṃ.

that’s who I call a brahmin.

Usabhaṃ pavaraṃ vīraṃ,

Leader of the herd, excellent hero,

mahesiṃ vijitāvinaṃ;

great hermit and victor;

Anejaṃ nhātakaṃ buddhaṃ,

unstirred, washed, awakened:

tamahaṃ brūmi brāhmaṇaṃ.

that’s who I call a brahmin.

Pubbenivāsaṃ yo vedi,

They know their past lives,

saggāpāyañca passati;

and see heaven and places of loss,

Atho jātikkhayaṃ patto,

and have attained the end of rebirth:

tamahaṃ brūmi brāhmaṇaṃ.

that’s who I call a brahmin.

Samaññā hesā lokasmiṃ,

For name and clan are assigned

nāmagottaṃ pakappitaṃ;

as mere convention in the world.

Sammuccā samudāgataṃ,

Arising by mutual agreement,

tattha tattha pakappitaṃ.

they’re assigned to each individual.

Dīgharattānusayitaṃ,

For a long time this misconception

diṭṭhigatamajānataṃ;

has prejudiced those who don’t understand.

Ajānantā no pabrunti,

Ignorant, they declare

jātiyā hoti brāhmaṇo.

that one is a brahmin by birth.

Na jaccā brāhmaṇo hoti,

You’re not a brahmin by birth,

na jaccā hoti abrāhmaṇo;

nor by birth a non-brahmin.

Kammunā brāhmaṇo hoti,

You’re a brahmin by your deeds,

kammunā hoti abrāhmaṇo.

and by deeds a non-brahmin.

Kassako kammunā hoti,

You’re a farmer by your deeds,

sippiko hoti kammunā;

by deeds you’re a professional;

Vāṇijo kammunā hoti,

you’re a trader by your deeds,

pessako hoti kammunā.

by deeds are you an employee;

Coropi kammunā hoti,

you’re a bandit by your deeds,

yodhājīvopi kammunā;

by deeds you’re a soldier;

Yājako kammunā hoti,

you’re a sacrificer by your deeds,

rājāpi hoti kammunā.

by deeds you’re a ruler.

Evametaṃ yathābhūtaṃ,

In this way in accord with truth,

kammaṃ passanti paṇḍitā;

the astute regard deeds.

Paṭiccasamuppādadassā,

Seeing dependent origination,

kammavipākakovidā.

they’re expert in deeds and their results.

Kammunā vattati loko,

Deeds make the world go on,

kammunā vattati pajā;

deeds make people go on;

Kammanibandhanā sattā,

sentient beings are bound by deeds,

rathassāṇīva yāyato.

like a moving chariot’s linchpin.

Tapena brahmacariyena,

By austerity and spiritual practice,

saṃyamena damena ca;

by restraint and by taming:

Etena brāhmaṇo hoti,

that’s how to become a brahmin,

etaṃ brāhmaṇamuttamaṃ.

this is the supreme brahmin.

Tīhi vijjāhi sampanno,

Accomplished in the three knowledges,

santo khīṇapunabbhavo;

peaceful, with rebirth ended,

Evaṃ vāseṭṭha jānāhi,

know them, Vāseṭṭha,

brahmā sakko vijānatan”ti.

as Brahmā and Sakka to the wise.”

Evaṃ vutte, vāseṭṭhabhāradvājā māṇavā bhagavantaṃ etadavocuṃ:

When he had spoken, Vāseṭṭha and Bhāradvāja said to him,

“abhikkantaṃ, bho gotama, abhikkantaṃ, bho gotama.

“Excellent, Master Gotama! Excellent!

Seyyathāpi, bho gotama, nikkujjitaṃ vā ukkujjeyya, paṭicchannaṃ vā vivareyya, mūḷhassa vā maggaṃ ācikkheyya, andhakāre vā telapajjotaṃ dhāreyya ‘cakkhumanto rūpāni dakkhantī’ti; evamevaṃ bhotā gotamena anekapariyāyena dhammo pakāsito.

As if he were righting the overturned, or revealing the hidden, or pointing out the path to the lost, or lighting a lamp in the dark so people with good eyes can see what’s there, Master Gotama has made the teaching clear in many ways.

Ete mayaṃ bhavantaṃ gotamaṃ saraṇaṃ gacchāma dhammañca bhikkhusaṅghañca.

We go for refuge to Master Gotama, to the teaching, and to the mendicant Saṅgha.

Upāsake no bhavaṃ gotamo dhāretu ajjatagge pāṇupetaṃ saraṇaṃ gate”ti.

From this day forth, may Master Gotama remember us as lay followers who have gone for refuge for life.”

Vāseṭṭhasuttaṃ niṭṭhitaṃ aṭṭhamaṃ.

Subhasutta

With Subha

Majjhima Nikāya 99 - Middle Discourses 99

Evaṃ me sutaṃ—

So I have heard.

ekaṃ samayaṃ bhagavā sāvatthiyaṃ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme.

At one time the Buddha was staying near Sāvatthī in Jeta’s Grove, Anāthapiṇḍika’s monastery.

Tena kho pana samayena subho māṇavo todeyyaputto sāvatthiyaṃ paṭivasati aññatarassa gahapatissa nivesane kenacideva karaṇīyena.

Now at that time the brahmin student Subha, Todeyya’s son, was residing in Sāvatthī at a certain householder’s home on some business.

Atha kho subho māṇavo todeyyaputto yassa gahapatissa nivesane paṭivasati taṃ gahapatiṃ etadavoca:

Then Subha said to that householder,

“sutaṃ metaṃ, gahapati:

“Householder, I’ve heard that

‘avivittā sāvatthī arahantehī’ti.

Sāvatthī does not lack for perfected ones.

Kaṃ nu khvajja samaṇaṃ vā brāhmaṇaṃ vā payirupāseyyāmā”ti?

What ascetic or brahmin might we pay homage to today?”

“Ayaṃ, bhante, bhagavā sāvatthiyaṃ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme.

“Sir, the Buddha is staying near Sāvatthī in Jeta’s Grove, Anāthapiṇḍika’s monastery.

Taṃ, bhante, bhagavantaṃ payirupāsassū”ti.

You can pay homage to him.”

Atha kho subho māṇavo todeyyaputto tassa gahapatissa paṭissutvā yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavatā saddhiṃ sammodi.

Acknowledging that householder, Subha went to the Buddha, and exchanged greetings with him.

Sammodanīyaṃ kathaṃ sāraṇīyaṃ vītisāretvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinno kho subho māṇavo todeyyaputto bhagavantaṃ etadavoca:

When the greetings and polite conversation were over, he sat down to one side and said to the Buddha:

“brāhmaṇā, bho gotama, evamāhaṃsu:

“Master Gotama, the brahmins say:

‘gahaṭṭho ārādhako hoti ñāyaṃ dhammaṃ kusalaṃ, na pabbajito ārādhako hoti ñāyaṃ dhammaṃ kusalan’ti.

‘Laypeople succeed in the procedure of the skillful teaching, not renunciates.’

Idha bhavaṃ gotamo kimāhā”ti?

What do you say about this?”

“Vibhajjavādo kho ahamettha, māṇava;

“On this point, student, I speak after analyzing the question,

nāhamettha ekaṃsavādo.

without making generalizations.

Gihissa vāhaṃ, māṇava, pabbajitassa vā micchāpaṭipattiṃ na vaṇṇemi.

I don’t praise wrong practice for either laypeople or renunciates.

Gihī vā hi, māṇava, pabbajito vā micchāpaṭipanno micchāpaṭipattādhikaraṇahetu na ārādhako hoti ñāyaṃ dhammaṃ kusalaṃ.

Because of wrong practice, neither laypeople nor renunciates succeed in the procedure of the skillful teaching.

Gihissa vāhaṃ, māṇava, pabbajitassa vā sammāpaṭipattiṃ vaṇṇemi.

I praise right practice for both laypeople and renunciates.

Gihī vā hi, māṇava, pabbajito vā sammāpaṭipanno sammāpaṭipattādhikaraṇahetu ārādhako hoti ñāyaṃ dhammaṃ kusalan”ti.

Because of right practice, both laypeople and renunciates succeed in the procedure of the skillful teaching.”

“Brāhmaṇā, bho gotama, evamāhaṃsu:

“Master Gotama, the brahmins say:

‘mahaṭṭhamidaṃ mahākiccaṃ mahādhikaraṇaṃ mahāsamārambhaṃ gharāvāsakammaṭṭhānaṃ mahapphalaṃ hoti;

‘Since the work of the lay life has many requirements, duties, issues, and undertakings it is very fruitful.

appaṭṭhamidaṃ appakiccaṃ appādhikaraṇaṃ appasamārambhaṃ pabbajjā kammaṭṭhānaṃ appaphalaṃ hotī’ti.

But since the work of the renunciate has few requirements, duties, issues, and undertakings it is not very fruitful.’

Idha bhavaṃ gotamo kimāhā”ti.

What do you say about this?”

“Etthāpi kho ahaṃ, māṇava, vibhajjavādo;

“On this point, too, I speak after analyzing the question,

nāhamettha ekaṃsavādo.

without making generalizations.

Atthi, māṇava, kammaṭṭhānaṃ mahaṭṭhaṃ mahākiccaṃ mahādhikaraṇaṃ mahāsamārambhaṃ, vipajjamānaṃ appaphalaṃ hoti;

Some work has many requirements, duties, issues, and undertakings, and when it fails it’s not very fruitful.

atthi, māṇava, kammaṭṭhānaṃ mahaṭṭhaṃ mahākiccaṃ mahādhikaraṇaṃ mahāsamārambhaṃ, sampajjamānaṃ mahapphalaṃ hoti;

Some work has many requirements, duties, issues, and undertakings, and when it succeeds it is very fruitful.

atthi, māṇava, kammaṭṭhānaṃ appaṭṭhaṃ appakiccaṃ appādhikaraṇaṃ appasamārambhaṃ, vipajjamānaṃ appaphalaṃ hoti;

Some work has few requirements, duties, issues, and undertakings, and when it fails it’s not very fruitful.

atthi, māṇava, kammaṭṭhānaṃ appaṭṭhaṃ appakiccaṃ appādhikaraṇaṃ appasamārambhaṃ sampajjamānaṃ mahapphalaṃ hoti.

Some work has few requirements, duties, issues, and undertakings, and when it succeeds it is very fruitful.

Katamañca, māṇava, kammaṭṭhānaṃ mahaṭṭhaṃ mahākiccaṃ mahādhikaraṇaṃ mahāsamārambhaṃ vipajjamānaṃ appaphalaṃ hoti?

And what work has many requirements, duties, issues, and undertakings, and when it fails it’s not very fruitful?

Kasi kho, māṇava, kammaṭṭhānaṃ mahaṭṭhaṃ mahākiccaṃ mahādhikaraṇaṃ mahāsamārambhaṃ vipajjamānaṃ appaphalaṃ hoti.

Farming.

Katamañca, māṇava, kammaṭṭhānaṃ mahaṭṭhaṃ mahākiccaṃ mahādhikaraṇaṃ mahāsamārambhaṃ sampajjamānaṃ mahapphalaṃ hoti?

And what work has many requirements, duties, issues, and undertakings, and when it succeeds it is very fruitful?

Kasiyeva kho, māṇava, kammaṭṭhānaṃ mahaṭṭhaṃ mahākiccaṃ mahādhikaraṇaṃ mahāsamārambhaṃ sampajjamānaṃ mahapphalaṃ hoti.

Again, it is farming.

Katamañca, māṇava, kammaṭṭhānaṃ appaṭṭhaṃ appakiccaṃ appādhikaraṇaṃ appasamārambhaṃ vipajjamānaṃ appaphalaṃ hoti?

And what work has few requirements, duties, issues, and undertakings, and when it fails it’s not very fruitful?

Vaṇijjā kho, māṇava, kammaṭṭhānaṃ appaṭṭhaṃ appakiccaṃ appādhikaraṇaṃ appasamārambhaṃ vipajjamānaṃ appaphalaṃ hoti.

Trade.

Katamañca, māṇava, kammaṭṭhānaṃ appaṭṭhaṃ appakiccaṃ appādhikaraṇaṃ appasamārambhaṃ sampajjamānaṃ mahapphalaṃ hoti?

And what work has few requirements, duties, issues, and undertakings, and when it succeeds it is very fruitful?

Vaṇijjāyeva kho, māṇava, kammaṭṭhānaṃ appaṭṭhaṃ appakiccaṃ appādhikaraṇaṃ appasamārambhaṃ sampajjamānaṃ mahapphalaṃ hoti.

Again, it’s trade.

Seyyathāpi, māṇava, kasi kammaṭṭhānaṃ mahaṭṭhaṃ mahākiccaṃ mahādhikaraṇaṃ mahāsamārambhaṃ vipajjamānaṃ appaphalaṃ hoti;

The lay life is like farming in that it’s work with many requirements and when it fails it’s not very fruitful;

evameva kho, māṇava, gharāvāsakammaṭṭhānaṃ mahaṭṭhaṃ mahākiccaṃ mahādhikaraṇaṃ mahāsamārambhaṃ vipajjamānaṃ appaphalaṃ hoti.

Seyyathāpi, māṇava, kasiyeva kammaṭṭhānaṃ mahaṭṭhaṃ mahākiccaṃ mahādhikaraṇaṃ mahāsamārambhaṃ sampajjamānaṃ mahapphalaṃ hoti;

but when it succeeds it is very fruitful.

evameva kho, māṇava, gharāvāsakammaṭṭhānaṃ mahaṭṭhaṃ mahākiccaṃ mahādhikaraṇaṃ mahāsamārambhaṃ sampajjamānaṃ mahapphalaṃ hoti.

Seyyathāpi, māṇava, vaṇijjā kammaṭṭhānaṃ appaṭṭhaṃ appakiccaṃ appādhikaraṇaṃ appasamārambhaṃ vipajjamānaṃ appaphalaṃ hoti;

The renunciate life is like trade in that it’s work with few requirements and when it fails it’s not very fruitful;

evameva kho, māṇava, pabbajjā kammaṭṭhānaṃ appaṭṭhaṃ appakiccaṃ appādhikaraṇaṃ appasamārambhaṃ vipajjamānaṃ appaphalaṃ hoti.

Seyyathāpi, māṇava, vaṇijjāyeva kammaṭṭhānaṃ appaṭṭhaṃ appakiccaṃ appādhikaraṇaṃ appasamārambhaṃ sampajjamānaṃ mahapphalaṃ hoti;

but when it succeeds it is very fruitful.”

evameva kho, māṇava, pabbajjā kammaṭṭhānaṃ appaṭṭhaṃ appakiccaṃ appādhikaraṇaṃ appasamārambhaṃ sampajjamānaṃ mahapphalaṃ hotī”ti.

“Brāhmaṇā, bho gotama, pañca dhamme paññapenti puññassa kiriyāya, kusalassa ārādhanāyā”ti.

“Master Gotama, the brahmins prescribe five things for making merit and succeeding in the skillful.”

“Ye te, māṇava, brāhmaṇā pañca dhamme paññapenti puññassa kiriyāya, kusalassa ārādhanāya—

sace te agaru—

“If you don’t mind,

sādhu te pañca dhamme imasmiṃ parisati bhāsassū”ti.

please explain these in this assembly.”

“Na kho me, bho gotama, garu yatthassu bhavanto vā nisinno bhavantarūpo vā”ti.

“It’s no trouble when gentlemen such as yourself are sitting here.”

“Tena hi, māṇava, bhāsassū”ti.

“Well, speak then, student.”

“Saccaṃ kho, bho gotama, brāhmaṇā paṭhamaṃ dhammaṃ paññapenti puññassa kiriyāya, kusalassa ārādhanāya.

“Master Gotama, truth is the first thing.

Tapaṃ kho, bho gotama, brāhmaṇā dutiyaṃ dhammaṃ paññapenti puññassa kiriyāya, kusalassa ārādhanāya.

Austerity is the second thing.

Brahmacariyaṃ kho, bho gotama, brāhmaṇā tatiyaṃ dhammaṃ paññapenti puññassa kiriyāya, kusalassa ārādhanāya.

Celibacy is the third thing.

Ajjhenaṃ kho, bho gotama, brāhmaṇā catutthaṃ dhammaṃ paññapenti puññassa kiriyāya, kusalassa ārādhanāya.

Recitation is the fourth thing.

Cāgaṃ kho, bho gotama, brāhmaṇā pañcamaṃ dhammaṃ paññapenti puññassa kiriyāya, kusalassa ārādhanāya.

Generosity is the fifth thing.

Brāhmaṇā, bho gotama, ime pañca dhamme paññapenti puññassa kiriyāya, kusalassa ārādhanāyāti.

These are the five things that the brahmins prescribe for making merit and succeeding in the skillful.

Idha bhavaṃ gotamo kimāhā”ti?

What do you say about this?”

“Kiṃ pana, māṇava, atthi koci brāhmaṇānaṃ ekabrāhmaṇopi yo evamāha:

“Well, student, is there even a single one of the brahmins who says this:

‘ahaṃ imesaṃ pañcannaṃ dhammānaṃ sayaṃ abhiññā sacchikatvā vipākaṃ pavedemī’”ti?

‘I declare the result of these five things after realizing it with my own insight’?”

“No hidaṃ, bho gotama”.

“No, Master Gotama.”

“Kiṃ pana, māṇava, atthi koci brāhmaṇānaṃ ekācariyopi ekācariyapācariyopi yāva sattamā ācariyamahayugāpi yo evamāha:

“Well, is there even a single teacher of the brahmins, or a teacher’s teacher, or anyone back to the seventh generation of teachers, who says this:

‘ahaṃ imesaṃ pañcannaṃ dhammānaṃ sayaṃ abhiññā sacchikatvā vipākaṃ pavedemī’”ti?

‘I declare the result of these five things after realizing it with my own insight’?”

“No hidaṃ, bho gotama”.

“No, Master Gotama.”

“Kiṃ pana, māṇava, yepi te brāhmaṇānaṃ pubbakā isayo mantānaṃ kattāro mantānaṃ pavattāro yesamidaṃ etarahi brāhmaṇā porāṇaṃ mantapadaṃ gītaṃ pavuttaṃ samihitaṃ tadanugāyanti tadanubhāsanti bhāsitamanubhāsanti vācitamanuvācenti, seyyathidaṃ—aṭṭhako vāmako vāmadevo vessāmitto yamataggi aṅgīraso bhāradvājo vāseṭṭho kassapo bhagu,

“Well, what of the ancient hermits of the brahmins, namely Aṭṭhaka, Vāmaka, Vāmadeva, Vessāmitta, Yamadaggi, Aṅgīrasa, Bhāradvāja, Vāseṭṭha, Kassapa, and Bhagu? They were the authors and propagators of the hymns. Their hymnal was sung and propagated and compiled in ancient times; and these days, brahmins continue to sing and chant it, chanting what was chanted and teaching what was taught.

tepi evamāhaṃsu:

Did even they say:

‘mayaṃ imesaṃ pañcannaṃ dhammānaṃ sayaṃ abhiññā sacchikatvā vipākaṃ pavedemā’”ti?

‘We declare the result of these five things after realizing it with our own insight’?”

“No hidaṃ, bho gotama”.

“No, Master Gotama.”

“Iti kira, māṇava, natthi koci brāhmaṇānaṃ ekabrāhmaṇopi yo evamāha:

“So, student, it seems that there is not a single one of the brahmins,

‘ahaṃ imesaṃ pañcannaṃ dhammānaṃ sayaṃ abhiññā sacchikatvā vipākaṃ pavedemī’ti;

natthi koci brāhmaṇānaṃ ekācariyopi ekācariyapācariyopi yāva sattamā ācariyamahayugāpi yo evamāha:

not even anyone back to the seventh generation of teachers,

‘ahaṃ imesaṃ pañcannaṃ dhammānaṃ sayaṃ abhiññā sacchikatvā vipākaṃ pavedemī’ti;

yepi te brāhmaṇānaṃ pubbakā isayo mantānaṃ kattāro mantānaṃ pavattāro, yesamidaṃ etarahi brāhmaṇā porāṇaṃ mantapadaṃ gītaṃ pavuttaṃ samihitaṃ, tadanugāyanti tadanubhāsanti bhāsitamanubhāsanti vācitamanuvācenti, seyyathidaṃ—aṭṭhako vāmako vāmadevo vessāmitto yamataggi aṅgīraso bhāradvājo vāseṭṭho kassapo bhagu.

nor even the ancient hermits of the brahmins

Tepi na evamāhaṃsu:

who says:

‘mayaṃ imesaṃ pañcannaṃ dhammānaṃ sayaṃ abhiññā sacchikatvā vipākaṃ pavedemā’ti.

‘We declare the result of these five things after realizing it with our own insight.’

Seyyathāpi, māṇava, andhaveṇi paramparāsaṃsattā purimopi na passati majjhimopi na passati pacchimopi na passati;

Suppose there was a queue of blind men, each holding the one in front: the first one does not see, the middle one does not see, and the last one does not see.

evameva kho, māṇava, andhaveṇūpamaṃ maññe brāhmaṇānaṃ bhāsitaṃ sampajjati—purimopi na passati majjhimopi na passati pacchimopi na passatī”ti.

In the same way, it seems to me that the brahmins’ statement turns out to be comparable to a queue of blind men: the first one does not see, the middle one does not see, and the last one does not see.”

Evaṃ vutte, subho māṇavo todeyyaputto bhagavatā andhaveṇūpamena vuccamāno kupito anattamano bhagavantaṃyeva khuṃsento bhagavantaṃyeva vambhento bhagavantaṃyeva vadamāno:

When he said this, Subha became angry and upset with the Buddha because of the simile of the queue of blind men. He even attacked and badmouthed the Buddha himself, saying,

“samaṇo gotamo pāpito bhavissatī”ti bhagavantaṃ etadavoca:

“The ascetic Gotama will be worsted!” He said to the Buddha:

“brāhmaṇo, bho gotama, pokkharasāti opamañño subhagavaniko evamāha:

“Master Gotama, the brahmin Pokkharasāti Upamañña of the Subhaga Forest says:

‘evameva panidhekacce samaṇabrāhmaṇā uttari manussadhammā alamariyañāṇadassanavisesaṃ paṭijānanti.

‘This is exactly what happens with some ascetics and brahmins. They claim to have a superhuman distinction in knowledge and vision worthy of the noble ones.

Tesamidaṃ bhāsitaṃ hassakaṃyeva sampajjati, nāmakaṃyeva sampajjati, rittakaṃyeva sampajjati, tucchakaṃyeva sampajjati.

But their statement turns out to be a joke—mere words, void and hollow.

Kathañhi nāma manussabhūto uttari manussadhammā alamariyañāṇadassanavisesaṃ ñassati vā dakkhati vā sacchi vā karissatīti—

For how on earth can a human being know or see or realize a superhuman distinction in knowledge and vision worthy of the noble ones?

netaṃ ṭhānaṃ vijjatī’”ti?

That is not possible.’”

“Kiṃ pana, māṇava, brāhmaṇo pokkharasāti opamañño subhagavaniko sabbesaṃyeva samaṇabrāhmaṇānaṃ cetasā ceto paricca pajānātī”ti?

“But student, does Pokkharasāti understand the minds of all these ascetics and brahmins, having comprehended them with his mind?”

“Sakāyapi hi, bho gotama, puṇṇikāya dāsiyā brāhmaṇo pokkharasāti opamañño subhagavaniko cetasā ceto paricca na pajānāti, kuto pana sabbesaṃyeva samaṇabrāhmaṇānaṃ cetasā ceto paricca pajānissatī”ti?

“Master Gotama, Pokkharasāti doesn’t even know the mind of his own bonded maid Puṇṇikā, so how could he know all those ascetics and brahmins?”

“Seyyathāpi, māṇava, jaccandho puriso na passeyya kaṇhasukkāni rūpāni, na passeyya nīlakāni rūpāni, na passeyya pītakāni rūpāni, na passeyya lohitakāni rūpāni, na passeyya mañjiṭṭhakāni rūpāni, na passeyya samavisamaṃ, na passeyya tārakarūpāni, na passeyya candimasūriye.

“Suppose there was a person blind from birth. They couldn’t see sights that are dark or bright, or blue, yellow, red, or magenta. They couldn’t see even and uneven ground, or the stars, or the moon and sun.

So evaṃ vadeyya:

They’d say:

‘natthi kaṇhasukkāni rūpāni, natthi kaṇhasukkānaṃ rūpānaṃ dassāvī;

‘There’s no such thing as dark and bright sights, and no-one who sees them.

natthi nīlakāni rūpāni, natthi nīlakānaṃ rūpānaṃ dassāvī;

There’s no such thing as blue,

natthi pītakāni rūpāni, natthi pītakānaṃ rūpānaṃ dassāvī;

yellow,

natthi lohitakāni rūpāni, natthi lohitakānaṃ rūpānaṃ dassāvī;

red,

natthi mañjiṭṭhakāni rūpāni, natthi mañjiṭṭhakānaṃ rūpānaṃ dassāvī;

magenta,

natthi samavisamaṃ, natthi samavisamassa dassāvī;

even and uneven ground,

natthi tārakarūpāni, natthi tārakarūpānaṃ dassāvī;

stars,

natthi candimasūriyā, natthi candimasūriyānaṃ dassāvī.

moon and sun, and no-one who sees these things.

Ahametaṃ na jānāmi, ahametaṃ na passāmi;

I don’t know it or see it,

tasmā taṃ natthī’ti.

therefore it doesn’t exist.’

Sammā nu kho so, māṇava, vadamāno vadeyyā”ti?

Would they be speaking rightly?”

“No hidaṃ, bho gotama.

“No, Master Gotama.

Atthi kaṇhasukkāni rūpāni, atthi kaṇhasukkānaṃ rūpānaṃ dassāvī;

There are such things as dark and bright sights, and one who sees them.

atthi nīlakāni rūpāni, atthi nīlakānaṃ rūpānaṃ dassāvī;

There is blue,

atthi pītakāni rūpāni, atthi pītakānaṃ rūpānaṃ dassāvī;

yellow,

atthi lohitakāni rūpāni, atthi lohitakānaṃ rūpānaṃ dassāvī;

red,

atthi mañjiṭṭhakāni rūpāni, atthi mañjiṭṭhakānaṃ rūpānaṃ dassāvī;

magenta,

atthi samavisamaṃ, atthi samavisamassa dassāvī;

even and uneven ground,

atthi tārakarūpāni, atthi tārakarūpānaṃ dassāvī;

stars,

atthi candimasūriyā, atthi candimasūriyānaṃ dassāvī.

moon and sun, and one who sees these things.

‘Ahametaṃ na jānāmi, ahametaṃ na passāmi;

So it’s not right to say this: ‘I don’t know it or see it,

tasmā taṃ natthī’ti;

therefore it doesn’t exist.’”

na hi so, bho gotama, sammā vadamāno vadeyyā”ti.

“Evameva kho, māṇava, brāhmaṇo pokkharasāti opamañño subhagavaniko andho acakkhuko.

“In the same way, Pokkharasāti is blind and sightless.

So vata uttari manussadhammā alamariyañāṇadassanavisesaṃ ñassati vā dakkhati vā sacchi vā karissatīti—netaṃ ṭhānaṃ vijjati.

It’s not possible for him to know or see or realize a superhuman distinction in knowledge and vision worthy of the noble ones.

Taṃ kiṃ maññasi, māṇava,

What do you think, student?

ye te kosalakā brāhmaṇamahāsālā, seyyathidaṃ—

There are well-to-do brahmins of Kosala such as

caṅkī brāhmaṇo tārukkho brāhmaṇo pokkharasāti brāhmaṇo jāṇussoṇi brāhmaṇo pitā ca te todeyyo, katamā nesaṃ seyyo, yaṃ vā te sammuccā vācaṃ bhāseyyuṃ yaṃ vā asammuccā”ti?

the brahmins Caṅkī, Tārukkha, Pokkharasāti, Jāṇussoṇi, and your father Todeyya. What’s better for them: that their speech agrees or disagrees with accepted usage?”

“Sammuccā, bho gotama”.

“That it agrees, Master Gotama.”

“Katamā nesaṃ seyyo, yaṃ vā te mantā vācaṃ bhāseyyuṃ yaṃ vā amantā”ti?

“What’s better for them: that their speech is thoughtful or thoughtless?”

“Mantā, bho gotama”.

“That it is thoughtful.”

“Katamā nesaṃ seyyo, yaṃ vā te paṭisaṅkhāya vācaṃ bhāseyyuṃ yaṃ vā appaṭisaṅkhāyā”ti?

“What’s better for them: that their speech follows reflection or is unreflective?”

“Paṭisaṅkhāya, bho gotama”.

“That it follows reflection.”

“Katamā nesaṃ seyyo, yaṃ vā te atthasaṃhitaṃ vācaṃ bhāseyyuṃ yaṃ vā anatthasaṃhitan”ti?

“What’s better for them: that their speech is beneficial or worthless?”

“Atthasaṃhitaṃ, bho gotama”.

“That it’s beneficial.”

“Taṃ kiṃ maññasi, māṇava,

“What do you think, student?

yadi evaṃ sante, brāhmaṇena pokkharasātinā opamaññena subhagavanikena sammuccā vācā bhāsitā asammuccā”ti?

If this is so, does Pokkharasāti’s speech agree or disagree with accepted usage?”

“Asammuccā, bho gotama”.

“It disagrees, Master Gotama.”

“Mantā vācā bhāsitā amantā vā”ti?

“Is it thoughtful or thoughtless?”

“Amantā, bho gotama”.

“Thoughtless.”

“Paṭisaṅkhāya vācā bhāsitā appaṭisaṅkhāyā”ti?

“Is it reflective or unreflective?”

“Appaṭisaṅkhāya, bho gotama”.

“Unreflective.”

“Atthasaṃhitā vācā bhāsitā anatthasaṃhitā”ti?

“Is it beneficial or worthless?”

“Anatthasaṃhitā, bho gotama”.

“Worthless.”

“Pañca kho ime, māṇava, nīvaraṇā.

“Student, there are these five hindrances.

Katame pañca?

What five?

Kāmacchandanīvaraṇaṃ, byāpādanīvaraṇaṃ, thinamiddhanīvaraṇaṃ uddhaccakukkuccanīvaraṇaṃ, vicikicchānīvaraṇaṃ—

The hindrances of sensual desire, ill will, dullness and drowsiness, restlessness and remorse, and doubt.

ime kho, māṇava, pañca nīvaraṇā.

These are the five hindrances.

Imehi kho, māṇava, pañcahi nīvaraṇehi brāhmaṇo pokkharasāti opamañño subhagavaniko āvuto nivuto ophuṭo pariyonaddho.

Pokkharasāti is caged, trapped, covered, and engulfed by these five hindrances.

So vata uttari manussadhammā alamariyañāṇadassanavisesaṃ ñassati vā dakkhati vā sacchi vā karissatīti—netaṃ ṭhānaṃ vijjati.

It’s not possible for him to know or see or realize a superhuman distinction in knowledge and vision worthy of the noble ones.

Pañca kho ime, māṇava, kāmaguṇā.

There are these five kinds of sensual stimulation.

Katame pañca?

What five?

Cakkhuviññeyyā rūpā iṭṭhā kantā manāpā piyarūpā kāmūpasaṃhitā rajanīyā;

There are sights known by the eye that are likable, desirable, agreeable, pleasant, sensual, and arousing.

sotaviññeyyā saddā … pe …

There are sounds known by the ear …

ghānaviññeyyā gandhā …

smells known by the nose …

jivhā viññeyyā rasā …

tastes known by the tongue …

kāyaviññeyyā phoṭṭhabbā iṭṭhā kantā manāpā piyarūpā kāmūpasaṃhitā rajanīyā—

touches known by the body that are likable, desirable, agreeable, pleasant, sensual, and arousing.

ime kho, māṇava, pañca kāmaguṇā.

These are the five kinds of sensual stimulation.

Imehi kho, māṇava, pañcahi kāmaguṇehi brāhmaṇo pokkharasāti opamañño subhagavaniko gathito mucchito ajjhopanno anādīnavadassāvī anissaraṇapañño paribhuñjati.

Pokkharasāti enjoys himself with these five kinds of sensual stimulation, tied, infatuated, attached, blind to the drawbacks, and not understanding the escape.

So vata uttari manussadhammā alamariyañāṇadassanavisesaṃ ñassati vā dakkhati vā sacchi vā karissatīti—netaṃ ṭhānaṃ vijjati.

It’s not possible for him to know or see or realize a superhuman distinction in knowledge and vision worthy of the noble ones.

Taṃ kiṃ maññasi, māṇava,

What do you think, student?

yaṃ vā tiṇakaṭṭhupādānaṃ paṭicca aggiṃ jāleyya yaṃ vā nissaṭṭhatiṇakaṭṭhupādānaṃ aggiṃ jāleyya, katamo nu khvāssa aggi accimā ceva vaṇṇavā ca pabhassaro cā”ti?

Which would have better flames, color, and radiance: a fire that depends on grass and logs as fuel, or one that does not?”

“Sace taṃ, bho gotama, ṭhānaṃ nissaṭṭhatiṇakaṭṭhupādānaṃ aggiṃ jāletuṃ, svāssa aggi accimā ceva vaṇṇavā ca pabhassaro cā”ti.

“If it were possible for a fire to burn without depending on grass and logs as fuel, that would have better flames, color, and radiance.”

“Aṭṭhānaṃ kho etaṃ, māṇava, anavakāso yaṃ nissaṭṭhatiṇakaṭṭhupādānaṃ aggiṃ jāleyya aññatra iddhimatā.

“But it isn’t possible, except by psychic power.

Seyyathāpi, māṇava, tiṇakaṭṭhupādānaṃ paṭicca aggi jalati tathūpamāhaṃ, māṇava, imaṃ pītiṃ vadāmi yāyaṃ pīti pañca kāmaguṇe paṭicca.

Rapture that depends on the five kinds of sensual stimulation is like a fire that depends on grass and logs as fuel.

Seyyathāpi, māṇava, nissaṭṭhatiṇakaṭṭhupādāno aggi jalati tathūpamāhaṃ, māṇava, imaṃ pītiṃ vadāmi yāyaṃ pīti aññatreva kāmehi aññatra akusalehi dhammehi.

Rapture that’s apart from sensual pleasures and unskillful qualities is like a fire that doesn’t depend on grass and logs as fuel.

Katamā ca, māṇava, pīti aññatreva kāmehi aññatra akusalehi dhammehi?

And what is rapture that’s apart from sensual pleasures and unskillful qualities?

Idha, māṇava, bhikkhu vivicceva kāmehi … pe … paṭhamaṃ jhānaṃ upasampajja viharati.

It’s when a mendicant, quite secluded from sensual pleasures, secluded from unskillful qualities, enters and remains in the first absorption, which has the rapture and bliss born of seclusion, while placing the mind and keeping it connected.

Ayampi kho, māṇava, pīti aññatreva kāmehi aññatra akusalehi dhammehi.

This is rapture that’s apart from sensual pleasures and unskillful qualities.

Puna caparaṃ, māṇava, bhikkhu vitakkavicārānaṃ vūpasamā … dutiyaṃ jhānaṃ upasampajja viharati.

Furthermore, as the placing of the mind and keeping it connected are stilled, they enter and remain in the second absorption, which has the rapture and bliss born of immersion, with internal clarity and confidence, and unified mind, without placing the mind and keeping it connected.

Ayampi kho, māṇava, pīti aññatreva kāmehi aññatra akusalehi dhammehi.

This too is rapture that’s apart from sensual pleasures and unskillful qualities.

Ye te, māṇava, brāhmaṇā pañca dhamme paññapenti puññassa kiriyāya kusalassa ārādhanāya, katamettha brāhmaṇā dhammaṃ mahapphalataraṃ paññapenti puññassa kiriyāya kusalassa ārādhanāyā”ti?

Of the five things that the brahmins prescribe for making merit and succeeding in the skillful, which do they say is the most fruitful?”

“Yeme, bho gotama, brāhmaṇā pañca dhamme paññapenti puññassa kiriyāya kusalassa ārādhanāya, cāgamettha brāhmaṇā dhammaṃ mahapphalataraṃ paññapenti puññassa kiriyāya kusalassa ārādhanāyā”ti.

“Generosity.”

“Taṃ kiṃ maññasi, māṇava,

“What do you think, student?

idha aññatarassa brāhmaṇassa mahāyañño paccupaṭṭhito assa.

Suppose a brahmin was setting up a big sacrifice.

Atha dve brāhmaṇā āgaccheyyuṃ:

Then two brahmins came along,

‘itthannāmassa brāhmaṇassa mahāyaññaṃ anubhavissāmā’ti.

thinking to participate.

Tatrekassa brāhmaṇassa evamassa:

Then one of those brahmins thought:

‘aho vata ahameva labheyyaṃ bhattagge aggāsanaṃ aggodakaṃ aggapiṇḍaṃ, na añño brāhmaṇo labheyya bhattagge aggāsanaṃ aggodakaṃ aggapiṇḍan’ti.

‘Oh, I hope that I alone get the best seat, the best drink, and the best alms-food in the refectory, not some other brahmin.’

Ṭhānaṃ kho panetaṃ, māṇava, vijjati yaṃ añño brāhmaṇo labheyya bhattagge aggāsanaṃ aggodakaṃ aggapiṇḍaṃ, na so brāhmaṇo labheyya bhattagge aggāsanaṃ aggodakaṃ aggapiṇḍaṃ.

But it’s possible that some other brahmin gets the best seat, the best drink, and the best alms-food in the refectory.

‘Añño brāhmaṇo labhati bhattagge aggāsanaṃ aggodakaṃ aggapiṇḍaṃ, nāhaṃ labhāmi bhattagge aggāsanaṃ aggodakaṃ aggapiṇḍan’ti—

Thinking, ‘Some other brahmin has got the best seat, the best drink, the best alms-food,’

iti so kupito hoti anattamano.

they get angry and bitter.

Imassa pana, māṇava, brāhmaṇā kiṃ vipākaṃ paññapentī”ti?

What do the brahmins say is the result of this?”

“Na khvettha, bho gotama, brāhmaṇā evaṃ dānaṃ denti:

“Master Gotama, brahmins don’t give gifts so that

‘iminā paro kupito hotu anattamano’ti.

others will get angry and upset.

Atha khvettha brāhmaṇā anukampājātikaṃyeva dānaṃ dentī”ti.

Rather, they give only out of compassion.”

“Evaṃ sante kho, māṇava, brāhmaṇānaṃ idaṃ chaṭṭhaṃ puññakiriyavatthu hoti—

“In that case, isn’t compassion a sixth ground for making merit?”

yadidaṃ anukampājātikan”ti.

“Evaṃ sante, bho gotama, brāhmaṇānaṃ idaṃ chaṭṭhaṃ puññakiriyavatthu hoti—

“In that case, compassion is a sixth ground for making merit.”

yadidaṃ anukampājātikan”ti.

“Ye te, māṇava, brāhmaṇā pañca dhamme paññapenti puññassa kiriyāya kusalassa ārādhanāya, ime tvaṃ pañca dhamme kattha bahulaṃ samanupassasi—

“Of the five things that the brahmins prescribe for making merit and succeeding in the skillful, where do you usually find them:

gahaṭṭhesu vā pabbajitesu vā”ti?

among laypeople or renunciates?”

“Yeme, bho gotama, brāhmaṇā pañca dhamme paññapenti puññassa kiriyāya kusalassa ārādhanāya, imāhaṃ pañca dhamme pabbajitesu bahulaṃ samanupassāmi appaṃ gahaṭṭhesu.

“Mostly among renunciates, and less so among lay people.

Gahaṭṭho hi, bho gotama, mahaṭṭho mahākicco mahādhikaraṇo mahāsamārambho, na satataṃ samitaṃ saccavādī hoti;

For a lay person has many requirements, duties, issues, and undertakings, and they can’t always tell the truth,

pabbajito kho pana, bho gotama, appaṭṭho appakicco appādhikaraṇo appasamārambho, satataṃ samitaṃ saccavādī hoti.

Gahaṭṭho hi, bho gotama, mahaṭṭho mahākicco mahādhikaraṇo mahāsamārambho na satataṃ samitaṃ tapassī hoti …

practice austerities,

brahmacārī hoti …

be celibate,

sajjhāyabahulo hoti …

do lots of recitation,

cāgabahulo hoti;

or be very generous.

pabbajito kho pana, bho gotama, appaṭṭho appakicco appādhikaraṇo appasamārambho satataṃ samitaṃ tapassī hoti …

But a renunciate has few requirements, duties, issues, and undertakings, and they can always tell the truth, practice austerities,

brahmacārī hoti …

be celibate,

sajjhāyabahulo hoti …

do lots of recitation,

cāgabahulo hoti.

and be very generous.

Yeme, bho gotama, brāhmaṇā pañca dhamme paññapenti puññassa kiriyāya kusalassa ārādhanāya, imāhaṃ pañca dhamme pabbajitesu bahulaṃ samanupassāmi appaṃ gahaṭṭhesū”ti.

Of the five things that the brahmins prescribe for making merit and succeeding in the skillful, I usually find them among renunciates, and less so among laypeople.”

“Ye te, māṇava, brāhmaṇā pañca dhamme paññapenti puññassa kiriyāya kusalassa ārādhanāya cittassāhaṃ ete parikkhāre vadāmi—

“I say that the five things prescribed by the brahmins for making merit are prerequisites of the mind for

yadidaṃ cittaṃ averaṃ abyābajjhaṃ tassa bhāvanāya.

developing a mind free of enmity and ill will.

Idha, māṇava, bhikkhu saccavādī hoti.

Take a mendicant who speaks the truth.

So ‘saccavādīmhī’ti labhati atthavedaṃ, labhati dhammavedaṃ, labhati dhammūpasaṃhitaṃ pāmojjaṃ.

Thinking, ‘I’m truthful,’ they find joy in the meaning and the teaching, and find joy connected with the teaching.

Yaṃ taṃ kusalūpasaṃhitaṃ pāmojjaṃ, cittassāhaṃ etaṃ parikkhāraṃ vadāmi—

And I say that joy connected with the skillful is a prerequisite of the mind for

yadidaṃ cittaṃ averaṃ abyābajjhaṃ tassa bhāvanāya.

developing a mind free of enmity and ill will.

Idha, māṇava, bhikkhu tapassī hoti … pe …

Take a mendicant who practices austerities …

brahmacārī hoti … pe …

is celibate …

sajjhāyabahulo hoti … pe …

does lots of recitation …

cāgabahulo hoti.

and is very generous.

So ‘cāgabahulomhī’ti labhati atthavedaṃ, labhati dhammavedaṃ, labhati dhammūpasaṃhitaṃ pāmojjaṃ.

Thinking, ‘I’m very generous,’ they find joy in the meaning and the teaching, and find joy connected with the teaching.

Yaṃ taṃ kusalūpasaṃhitaṃ pāmojjaṃ, cittassāhaṃ etaṃ parikkhāraṃ vadāmi—

And I say that joy connected with the skillful is a prerequisite of the mind for

yadidaṃ cittaṃ averaṃ abyābajjhaṃ tassa bhāvanāya.

developing a mind free of enmity and ill will.

Ye te, māṇava, brāhmaṇā pañca dhamme paññapenti puññassa kiriyāya kusalassa ārādhanāya, cittassāhaṃ ete parikkhāre vadāmi—

I say that these five things prescribed by the brahmins for making merit are prerequisites of the mind for

yadidaṃ cittaṃ averaṃ abyābajjhaṃ tassa bhāvanāyā”ti.

developing a mind free of enmity and ill will.”

Evaṃ vutte, subho māṇavo todeyyaputto bhagavantaṃ etadavoca:

When he had spoken, Subha said to him,

“sutaṃ metaṃ, bho gotama:

“Master Gotama, I have heard that

‘samaṇo gotamo brahmānaṃ sahabyatāya maggaṃ jānātī’”ti.

the ascetic Gotama knows a path to companionship with Brahmā.”

“Taṃ kiṃ maññasi, māṇava,

“What do you think, student?

āsanne ito naḷakāragāmo, na yito dūre naḷakāragāmo”ti?

Is the village of Naḷakāra nearby?”

“Evaṃ, bho, āsanne ito naḷakāragāmo, na yito dūre naḷakāragāmo”ti.

“Yes it is, sir.”

“Taṃ, kiṃ maññasi, māṇava, idhassa puriso naḷakāragāme jātavaddho;

“What do you think, student? Suppose a person was born and raised in Naḷakāra.

tamenaṃ naḷakāragāmato tāvadeva avasaṭaṃ naḷakāragāmassa maggaṃ puccheyyuṃ;

And as soon as they left the town some people asked them for the road to Naḷakāra.

siyā nu kho, māṇava, tassa purisassa naḷakāragāme jātavaddhassa naḷakāragāmassa maggaṃ puṭṭhassa dandhāyitattaṃ vā vitthāyitattaṃ vā”ti?

Would they be slow or hesitant to answer?”

“No hidaṃ, bho gotama”.

“No, Master Gotama.

“Taṃ kissa hetu”?

Why is that?

“Amu hi, bho gotama, puriso naḷakāragāme jātavaddho. Tassa sabbāneva naḷakāragāmassa maggāni suviditānī”ti.

Because they were born and raised in Naḷakāra. They’re well acquainted with all the roads to the village.”

“Siyā nu kho, māṇava, tassa purisassa naḷakāragāme jātavaddhassa naḷakāragāmassa maggaṃ puṭṭhassa dandhāyitattaṃ vā vitthāyitattaṃ vāti, na tveva tathāgatassa brahmalokaṃ vā brahmalokagāminiṃ vā paṭipadaṃ puṭṭhassa dandhāyitattaṃ vā vitthāyitattaṃ vā.

“Still, it’s possible they might be slow or hesitant to answer. But the Realized One is never slow or hesitant when questioned about the Brahmā realm or the practice that leads to the Brahmā realm.

Brahmānañcāhaṃ, māṇava, pajānāmi brahmalokañca brahmalokagāminiñca paṭipadaṃ; yathāpaṭipanno ca brahmalokaṃ upapanno tañca pajānāmī”ti.

I understand Brahmā, the Brahmā realm, and the practice that leads to the Brahmā realm, practicing in accordance with which one is reborn in the Brahmā realm.”

“Sutaṃ metaṃ, bho gotama:

“Master Gotama, I have heard that

‘samaṇo gotamo brahmānaṃ sahabyatāya maggaṃ desetī’ti.

the ascetic Gotama teaches a path to companionship with Brahmā.

Sādhu me bhavaṃ gotamo brahmānaṃ sahabyatāya maggaṃ desetū”ti.

Please teach me that path.”

“Tena hi, māṇava, suṇāhi, sādhukaṃ manasi karohi, bhāsissāmī”ti.

“Well then, student, listen and pay close attention, I will speak.”

“Evaṃ, bho”ti kho subho māṇavo todeyyaputto bhagavato paccassosi.

“Yes, sir,” replied Subha.

Bhagavā etadavoca:

The Buddha said this:

“Katamo ca, māṇava, brahmānaṃ sahabyatāya maggo?

“And what is a path to companionship with Brahmā?

Idha, māṇava, bhikkhu mettāsahagatena cetasā ekaṃ disaṃ pharitvā viharati, tathā dutiyaṃ, tathā tatiyaṃ, tathā catutthaṃ; iti uddhamadho tiriyaṃ sabbadhi sabbattatāya sabbāvantaṃ lokaṃ mettāsahagatena cetasā vipulena mahaggatena appamāṇena averena abyābajjhena pharitvā viharati.

Firstly, a mendicant meditates spreading a heart full of love to one direction, and to the second, and to the third, and to the fourth. In the same way above, below, across, everywhere, all around, they spread a heart full of love to the whole world—abundant, expansive, limitless, free of enmity and ill will.

Evaṃ bhāvitāya kho, māṇava, mettāya cetovimuttiyā yaṃ pamāṇakataṃ kammaṃ na taṃ tatrāvasissati, na taṃ tatrāvatiṭṭhati.

When the heart’s release by love has been developed and cultivated like this, any limited deeds they’ve done don’t remain or persist there.

Seyyathāpi, māṇava, balavā saṅkhadhamo appakasireneva cātuddisā viññāpeyya;

Suppose there was a powerful horn blower. They’d easily make themselves heard in the four directions.

evameva kho, māṇava … pe … evaṃ bhāvitāya kho, māṇava, mettāya cetovimuttiyā yaṃ pamāṇakataṃ kammaṃ na taṃ tatrāvasissati, na taṃ tatrāvatiṭṭhati.

In the same way, when the heart’s release by love has been developed and cultivated like this, any limited deeds they’ve done don’t remain or persist there.

Ayampi kho, māṇava, brahmānaṃ sahabyatāya maggo.

This is a path to companionship with Brahmā.

“Puna caparaṃ, māṇava, bhikkhu karuṇāsahagatena cetasā … pe …

Furthermore, a mendicant meditates spreading a heart full of compassion …

muditāsahagatena cetasā … pe …

They meditate spreading a heart full of rejoicing …

upekkhāsahagatena cetasā ekaṃ disaṃ pharitvā viharati, tathā dutiyaṃ, tathā tatiyaṃ, tathā catutthaṃ; iti uddhamadho tiriyaṃ sabbadhi sabbattatāya sabbāvantaṃ lokaṃ upekkhāsahagatena cetasā vipulena mahaggatena appamāṇena averena abyābajjhena pharitvā viharati.

They meditate spreading a heart full of equanimity to one direction, and to the second, and to the third, and to the fourth. In the same way above, below, across, everywhere, all around, they spread a heart full of equanimity to the whole world—abundant, expansive, limitless, free of enmity and ill will.

Evaṃ bhāvitāya kho, māṇava, upekkhāya cetovimuttiyā yaṃ pamāṇakataṃ kammaṃ na taṃ tatrāvasissati, na taṃ tatrāvatiṭṭhati.

When the heart’s release by equanimity has been developed and cultivated like this, any limited deeds they’ve done don’t remain or persist there.

Seyyathāpi, māṇava, balavā saṅkhadhamo appakasireneva cātuddisā viññāpeyya;

Suppose there was a powerful horn blower. They’d easily make themselves heard in the four directions.

evameva kho, māṇava … pe … evaṃ bhāvitāya kho, māṇava, upekkhāya cetovimuttiyā yaṃ pamāṇakataṃ kammaṃ na taṃ tatrāvasissati, na taṃ tatrāvatiṭṭhati.

In the same way, when the heart’s release by equanimity has been developed and cultivated like this, any limited deeds they’ve done don’t remain or persist there.

Ayampi kho, māṇava, brahmānaṃ sahabyatāya maggo”ti.

This too is a path to companionship with Brahmā.”

Evaṃ vutte, subho māṇavo todeyyaputto bhagavantaṃ etadavoca:

When he had spoken, Subha said to him,

“abhikkantaṃ, bho gotama, abhikkantaṃ, bho gotama.

“Excellent, Master Gotama! Excellent!

Seyyathāpi, bho gotama, nikkujjitaṃ vā ukkujjeyya, paṭicchannaṃ vā vivareyya, mūḷhassa vā maggaṃ ācikkheyya, andhakāre vā telapajjotaṃ dhāreyya: ‘cakkhumanto rūpāni dakkhantī’ti; evamevaṃ bhotā gotamena anekapariyāyena dhammo pakāsito.

As if he were righting the overturned, or revealing the hidden, or pointing out the path to the lost, or lighting a lamp in the dark so people with good eyes can see what’s there, Master Gotama has made the teaching clear in many ways.

Esāhaṃ bhavantaṃ gotamaṃ saraṇaṃ gacchāmi dhammañca bhikkhusaṅghañca.

I go for refuge to Master Gotama, to the teaching, and to the mendicant Saṅgha.

Upāsakaṃ maṃ bhavaṃ gotamo dhāretu ajjatagge pāṇupetaṃ saraṇaṃ gataṃ.

From this day forth, may Master Gotama remember me as a lay follower who has gone for refuge for life.

Handa ca dāni mayaṃ, bho gotama, gacchāma;

Well, now, Master Gotama, I must go.

bahukiccā mayaṃ bahukaraṇīyā”ti.

I have many duties, and much to do.”

“Yassadāni tvaṃ, māṇava, kālaṃ maññasī”ti.

“Please, student, go at your convenience.”

Atha kho subho māṇavo todeyyaputto bhagavato bhāsitaṃ abhinanditvā anumoditvā uṭṭhāyāsanā bhagavantaṃ abhivādetvā padakkhiṇaṃ katvā pakkāmi.

And then Subha approved and agreed with what the Buddha said. He got up from his seat, bowed, and respectfully circled the Buddha, keeping him on his right, before leaving.

Tena kho pana samayena jāṇussoṇi brāhmaṇo sabbasetena vaḷavābhirathena sāvatthiyā niyyāti divā divassa.

Now at that time the brahmin Jāṇussoṇi drove out from Sāvatthī in the middle of the day in an all-white chariot drawn by mares.

Addasā kho jāṇussoṇi brāhmaṇo subhaṃ māṇavaṃ todeyyaputtaṃ dūratova āgacchantaṃ.

He saw the student Subha coming off in the distance,

Disvāna subhaṃ māṇavaṃ todeyyaputtaṃ etadavoca:

and said to him,

“handa kuto nu bhavaṃ bhāradvājo āgacchati divā divassā”ti?

“So, Master Bharadvāja, where are you coming from in the middle of the day?”

“Ito hi kho ahaṃ, bho, āgacchāmi samaṇassa gotamassa santikā”ti.

“Just now, good sir, I’ve come from the presence of the ascetic Gotama.”

“Taṃ kiṃ maññasi, bhavaṃ bhāradvājo samaṇassa gotamassa paññāveyyattiyaṃ paṇḍito maññeti”?

“What do you think of the ascetic Gotama’s lucidity of wisdom? Do you think he’s astute?”

“Ko cāhaṃ, bho, ko ca samaṇassa gotamassa paññāveyyattiyaṃ jānissāmi?

“My good man, who am I to judge the ascetic Gotama’s lucidity of wisdom?

Sopi nūnassa tādisova yo samaṇassa gotamassa paññāveyyattiyaṃ jāneyyā”ti.

You’d really have to be on the same level to judge his lucidity of wisdom.”

“Uḷārāya khalu bhavaṃ bhāradvājo samaṇaṃ gotamaṃ pasaṃsāya pasaṃsatī”ti.

“Master Bharadvāja praises the ascetic Gotama with lofty praise indeed.”

“Ko cāhaṃ, bho, ko ca samaṇaṃ gotamaṃ pasaṃsissāmi?

“Who am I to praise the ascetic Gotama?

Pasatthapasatthova so bhavaṃ gotamo seṭṭho devamanussānaṃ.

He is praised by the praised as the best of gods and humans.

Ye cime, bho, brāhmaṇā pañca dhamme paññapenti puññassa kiriyāya kusalassa ārādhanāya;

The five things that the brahmins prescribe for making merit and succeeding in the skillful

cittassete samaṇo gotamo parikkhāre vadeti—

he says are prerequisites of the mind for

yadidaṃ cittaṃ averaṃ abyābajjhaṃ tassa bhāvanāyā”ti.

developing a mind free of enmity and ill will.”

Evaṃ vutte, jāṇussoṇi brāhmaṇo sabbasetā vaḷavābhirathā orohitvā ekaṃsaṃ uttarāsaṅgaṃ karitvā yena bhagavā tenañjaliṃ paṇāmetvā udānaṃ udānesi:

When he had spoken, Jāṇussoṇi got down from his chariot, arranged his robe over one shoulder, knelt on his right knee, raised his joined palms toward the Buddha, and was inspired to exclaim three times,

“lābhā rañño pasenadissa kosalassa, suladdhalābhā rañño pasenadissa kosalassa

“King Pasenadi of Kosala is lucky, so very lucky

yassa vijite tathāgato viharati arahaṃ sammāsambuddho”ti.

that the Realized One, the perfected one, the fully awakened Buddha is living in his realm!”

Subhasuttaṃ niṭṭhitaṃ navamaṃ.